<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Святые блаженные князья Константин и сыновья его Михаил и Феодор Муромские"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Святые блаженные князья Константин и сыновья его Михаил и Феодор Муромские жили в XI—XII веках. Блаженный князь Кон- стантин, потомок равноапостольного князя Владимира, просил у своего отца, князя Святослава Черниговского, дать ему в удел город Муром, населенный язычниками, чтобы просветить эту стра- ну светом христианской веры. Сына своего, Михаила, князь отпра- вил к муромцам в качестве своего посланца, но язычники его убили. Когда князь Константин подошел к городу со своей дру- жиной, жители смирились и приняли его, но долго не соглашались оставить язычество. Однажды они подступили к дому князя, с на- мерением убить его, но князь бесстрашно вышел к толпе с иконой Муромской Богоматери. Неожиданно бунтовщики смирились и со- гласились принять святое крещение, которое и было совершено над ними в реке Оке. На месте убиения сына Михаила благоверный князь Константин построил храм в честь Благовещения, а позже и другую церковь во имя святых страстотерпцев Бориса и Глеба. В распространении Христовой веры среди муромцев блаженному князю Константину ревностно помогал его сын, князь Феодор. В 1129 году князь Константин скончался и был погребен в церкви Благовещения рядом с сыновьями, блаженными Михаилом и Фео- дором.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Кѡнстантї́нъ дне́сь ве́селѡ ликовствꙋ́етъ, предстоѧ̀ прⷭто́лꙋ ст҃ы́ѧ трⷪцы, ви́дѧ ѻ҆те́чествїе своѐ ма́стїю дх҃о́вною сїѧ́ющее: є҆мꙋ́же послѣ́доваша, мїхаи́лъ и҆ ѳео́дѡръ, сы́нове є҆гѡ̀, и҆ мо́лѧтсѧ всѝ трїѐ вкꙋ́пѣ ѡ҆ дꙋша́хъ на́шихъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
И҆зрѧ́дномꙋ воево́дѣ, и҆ правовѣ́рномꙋ кн҃зю кѡнстантї́нꙋ, съ сыно́ма є҆гѡ̀ вкꙋ́пѣ, ѻ҆те́чество є҆гѡ̀ хва́лѧщисѧ вопїе́тъ, и҆мѣ́ющее є҆го̀ нача́льника и҆ застꙋ́пника, ꙗ҆́кѡ и҆зба́вльшеесѧ и҆́мъ ѿ пре́лести и҆ скве́рны ї҆́дѡльскїѧ. сегѡ̀ ра́ди вопїе́мъ є҆мꙋ̀ си́це: ра́дꙋйсѧ кн҃же кѡнстантї́не пребл҃же́нне. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Blessed Holy Princes Konstantin (Constantine) and his sons Michael and Theodore (Feodor) of Murom"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="The Clergyman's Handbook. Moscow. 1978. English translation Copyright 1997 Fr. S. Janos.">
The Blessed Holy Princes Konstantin (Constantine) and his sons Michael and Theodore (Feodor) of Murom lived during the XI-XII Centuries. Blessed Prince Konstantin, a descendant of Equal-to-the-Apostles Vladimir, besought of his father, prince Svyatoslav of Chernigov, to give him as his appenage-holding the city of Murom, which was inhabited by pagans, so as to enlighten this land with the light of the Christian faith. The prince sent his son Michael in the capacity of emissary to the Muromsk people, but the pagans murdered him. When prince Konstantin arrived in the city with his retinue, the people quieted down and accepted him, but for a long time they would not consent to give up their paganism. One time they made their way down to the dwelling of the prince, with the intent to kill him, but the prince intrepidly came out to the crowd with the Icon of the Murom Mother of God. The mutinous people unexpectedly quieted down and consented to accept holy Baptism, which was made over them at the River Oka. At the place of the murder of his son Michael, Saint Konstantin built a church in honour of the Annunciation, and later on another church in the name of the holy Passion-Bearers Boris and Gleb. In the propagation of the Christian faith amongst the Muromsk people, prince Konstantin zealously assisted his son, prince Theodore. In 1129 Saint Konstantin died and was buried in the church of the Annunciation alongside his sons, Blessed Michael and Theodore.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Need English translation
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Need English translation
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>