<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Апостол Матфей, именуемый Левием"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Был апостолом из Двенадцати. До обращения ко Христу Матфей служил мытарем, сборщиком податей для Рима. Услышав глас Иисуса Христа: 'Иди за Мной' (Мф. 9. 9), он оставил свою должность и пошел за Спасителем. Восприняв благодатные дары Духа Святого, апостол Матфей вначале проповедовал в Палестине. Перед уходом на проповедь в дальние страны по просьбе иудеев, остававшихся в Иерусалиме, апостол написал Евангелие. В ряду книг Нового Завета Евангелие от Матфея стоит первым. Написано на еврейском языке. Речи и деяния Спасителя Матфей излагает в соответствии трем сторонам служения Христа: как Пророка и Законодателя, Царя над миром невидимым и видимым и Первосвященника, Приносящего Жертву за грехи всех людей.

Святой апостол Матфей обошел с благовестием Сирию, Мидию, Персию и Парфию, закончив свои проповеднические труды мученической кончиной в Эфиопии. Страна эта была населена племенами каннибалов с грубыми обычаями и верованиями. Святой апостол Матфей своей проповедью здесь обратил нескольких идолопоклонников к вере во Христа, основал Церковь и построил храм в городе Мирмены, поставил в ней епископом своего спутника по имени Платон. Когда апостол усердно молил Бога об обращении эфиопов, во время молитвы явился ему Сам Господь в образе юноши и, дав жезл, повелел водрузить его у дверей храма. Господь сказал, что из этого жезла вырастет дерево и будет приносить плоды, а от корня его будет истекать источник воды. Омывшись в воде и вкусив плодов, эфиопы изменят свой дикий нрав, станут добрыми и кроткими. Когда апостол нес жезл к храму, то встретил на пути жену и сына правителя этой страны Фулвиана. одержимых нечистым духом. Святой апостол именем Иисуса Христа исцелил их. Это чудо обратило ко Господу еще множество язычников. Но властелин не хотел, чтобы его подданные стали христианами и перестали поклоняться языческим богам. Он обвинил апостола в колдовстве и приказал казнить его. Святого Матфея положили лицом вниз, засыпали хворостом и подожгли. Когда костер разгорелся, то все увидели, что огонь не вредит святому Матфею. Тогда Фулвиан приказал добавить хвороста в костер, облив его смолой и поставив вокруг двенадцать идолов. Но пламя растопило идолов и опалило Фулвиана. Испуганный эфиоп обратился к святому с мольбой о пощаде, и по молитве апостола пламя улеглось. Тело святого апостола осталось невредимым, и он отошел ко Господу (60 г.). Правитель Фулвиан горько раскаялся в содеянном. но сомнений своих не оставил. Он велел положить тело святого Матфея в железный гроб и бросить в море. При этом Фулвиан сказал, что если Бог Матфеев сохранит тело апостола в воде, как сохранил его в огне, то следует поклоняться этому Единому Истинному Богу. В ту же ночь к епископу Платону в сонном видении явился апостол Матфей и повелел ему идти с клиром на берег моря и обрести там его тело. Пришел на берег и Фулвиан со своей свитой. Вынесенный волной гроб был с честью перенесен в храм, построенный апостолом. Тогда Фулвиан попросил у Матфея прошения, после, чего епископ Платон крестил его с именем Матфей, которое дал ему по велению Божиему. Фулвиан впоследствии принял епископство и продолжил дело просвещения своего народа.
</LIFE>
<TROPARION Tone="3">
А҆пⷭле ст҃ы́й и҆ є҆ѵⷢлї́сте матѳе́е, молѝ млⷭтиваго бг҃а, да прегрѣше́нїй ѡ҆ставле́нїе пода́стъ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Мыта́рства и҆́го ѿве́ргъ, пра́вды и҆́гꙋ припрѧ́глсѧ є҆сѝ, и҆ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ кꙋпе́цъ всеизрѧ́днѣйшїй, бога́тство прине́съ, ю҆́же съ высоты̀ премꙋ́дрость. ѿѻнꙋ́дꙋже проповѣ́далъ є҆сѝ и҆́стины сло́во, и҆ ѹ҆ны́лыхъ воздви́глъ є҆сѝ дꙋ́шы, написа́въ ча́съ сꙋ́дный. 
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Apostle and Evangelist Matthew"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Archpriest Eugene Tarris">
       The Holy Apostle Matthew, also named Levi, was born in Nazareth, and up
to his calling was a publican and in Capernaum had his duty house, i.e. a special
place for collecting duties, probably, from the courts coming by sea to Capernaum.
As Jesus Christ was passing, He saw Matthew, sitting at the duty office. Jesus said
to him: "Follow Me. And he arose and followed" Him (Mt. 9:9). After he was
called by the Lord to the rank of the 12 apostles, he preached the Gospel in
Palestine, Syria, Media, Persia, India and Ethiopia, announcing peace, life and
salvation", and "to the pagans falling into fiery temptation". He died, according to
tradition, by fire in about the year 60. He wrote his Gospel for the Palestinian
Christians in which he mainly announces the incarnation of the Son of God, about
His origin in the flesh from David and Abraham and consequently more than the
others pointed out the fulfillment of the ancient prophecies about Jesus Christ.

</LIFE>
<TROPARION Tone="3">
O holy apostle and evangelist Matthew,/ entreat the merciful God,// that He grant unto our souls remission of transgressions.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Casting off the yoke of thy publican's office,/ thou didst shoulder the yoke of righteousness/ and wast shown to be a most excellent merchant,/ bringing in the wisdom from on high as riches./ Wherefore, thou didst preach the Word of truth/ and hast uplifted the souls of the despondent// describing the hour of judgment.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
