<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Преподобный Никола Святоша"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Преподобный Никола Святоша (Святослав), князь Черниговский, Печерский чудотворец, в Ближних пещерах (+ 1143), был правнуком великого князя Ярослава Мудрого и сыном князя Давида Святославича Черниговского (+ 1123), в некоторых источниках отец преподобного именуется святым. Святоша был Луцким князем, имел жену и детей (дочь его была впоследствии замужем за Новгородским князем святым благоверным Всеволодом-Гавриилом. 17 февраля 1106 года святой князь, оставив семейство, принял постриг в Киево-Печерской обители. Здесь Никола-Святоша с великим смирением проходил послушания: три года работал в поварне, для которой рубил дрова и носил воду, следующие три года был привратником в монастыре. Около своей келлии святой развел сад. На свои средства он построил в монастыре храм Святой Троицы и больничную церковь во имя святителя Николая, своего небесного покровителя.

Преподобный Никола был первым из русских князей, принявших иночество. Он терпеливо переносил упреки своих братьев за решимость вести жизнь безответного послушника. Врач преподобного, Петр, доказывал князю-подвижнику, что подвиг такого послушания повредит его здоровью. Но внезапно врач сам заболел и исцелился лишь по молитвам преподобного Николая. Тогда Петр постригся в монахи.

Пройдя разные послушания, преподобный Никола наложил на себя обет безмолвия. Когда святой получал деньги, то употреблял их на украшение храма, на покупку книг (ибо любил книжное чтение) или раздавал нищим. Святой Никола был усердным миротворцем. В 1142 году он примирил черниговских князей с великим князем Всеволодом.

Вскоре после кончины святого тяжело заболел его родной брат князь Изяслав. Игумен обители послал больному власяницу преподобного. Изяслав надел ее и исцелился.
</LIFE>
<TROPARION Tone="">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Venerable Nicholas, named Sviatosha, Prince of Chernigov, and Wonderworker of the Kiev Caves."/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Fr. Eugene Tarris">
       Son of the Chernigov prince David Sviatoslavich, at first he reigned as prince in
Lutsk, and then in Chernigov. Being married and having children, he left family,
princedom and all earthly pleasures and in 1107 accepted monasticism in the Kievan
Monastery of the Caves. Here he practiced asceticism as a simple monk fulfilling all
monastic obedience, and conducted a life, full of any deprivation. Vainly the brothers of
the prince tried to make him regret leaving his former rich and magnificent life. Blessed
Nicholas spent his time in labor and prayer, fasting and vigil, for more than thirty years.
Tradition informs us, that he built a church in honor of the Most Holy Trinity above the
monastery gates, and also a hospital with a Temple of Saint Nicholas (near the Laura
Gates). Eating only monastic food, venerable Nicholas distributed to the poor and
strangers all that he received from his brothers, princes and boyars. Н died in 1143.
                                                                          e
Almost all Kievans were in the monastery to render their last duty to the blessed prince.
Having been glorified with healing, his relics repose in the St. Anthony's Cave. Even
after death the clothes of Ven. Nicholas was a source of healing. So, when Prince
Isiaslav became gravely ill, they placed on him the hair shirt of Venerable Nicholas and
the ill person immediately recovered. The name "Sviatosha" stuck to Venerable
Nicholas as a nickname for Sviatoslav, which was given him at birth. The service to him
is with the polyeleos.

</LIFE>
<TROPARION Tone="" Translator="Aleksandr Andreev">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="" Translator="Aleksandr Andreev">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
