<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Святитель Филипп, Митрополит Московский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Филипп, Митрополит Московский,   в миру Феодор, происходил из знатного боярского рода Колычевых, занимавших видное место в Боярской думе при дворе московских государей. Он родился в 1507 году. Его отец, Степан Иванович, «муж про- свещенный и исполненный ратного духа», попечительно готовил сына к государственному служению. Благочестивая Варвара, мать Феодора, кончившая свои дни в иночестве с именем Варсонофия, сеяла в душе его семена искренней веры и глубокого благочестия. Юный Феодор Колычев прилежал к Священному Писанию и свя- тоотеческим книгам, на которых зиждилось старинное русское просвещение, совершавшееся в Церкви и в духе Церкви. Великий князь Московский, Василий III Иоаннович, отец Иоанна Грозно- го, приблизил ко двору молодого Феодора, которого, однако, не манила придворная жизнь. Сознавая ее суетность и греховность, Феодор всё глубже погружался в чтение книг и посещение хра- мов Божиих. Жизнь в Москве угнетала молодого подвижника, душа его жаждала иноческих подвигов и молитвенного уединения. Искренняя привязанность к нему юного княжича Иоанна, пред- вещавшая большое будущее на поприще государственного слу- жения, не могла удержать в граде земном взыскующего Града Небесного.     В воскресный день, 5 июня 1537 года, в храме, за Божествен- ной литургией, Феодору особенно запали в душу слова Спасите- ля: «Никто не может работать двум господам» (Мф. 6, 24), ре- шившие его дальнейшую судьбу. Усердно помолившись Москов- ским чудотворцам, он, не прощаясь с родными, тайно, в одежде простолюдина покинул Москву и некоторое время укрывался от мира в деревне Хижи, близ Онежского озера, добывая пропита- ние пастушескими трудами. Жажда подвигов привела его в зна- менитый Соловецкий монастырь на Белом море. Там он исполнял самые трудные послушания: рубил дрова, копал землю, работал на мельнице. После полутора лет искуса игумен Алексий, по же- ланию Феодора, постриг его, дав в иночестве имя Филипп и вру- чив в послушание старцу Ионе Шамину, собеседнику преподобного Александра Свирского ( { 1533; память 30 августа).&apos; Под руко- водством опытных старцев инок Филипп возрастает духовно, уси- ливает пост и молитву. Игумен Алексий посылает его на послу- шание в монастырскую кузницу, где святой Филипп с работой тяжелым молотом сочетает делание непрестанной молитвы. К на- чалу службы в храме он всегда являлся первым и последним выходил из него. Трудился он и в хлебне, где смиренный подвиж- ник был утешен небесным знамением. В обители показывали после образ Богоматери «Хлебенный», чрез который Заступница Небесная явила Свое благоволение смиренному Филиппу-хлеб- нику. По благословению игумена, святой Филипп некоторое время проводит в пустынном уединении, внимая себе и Богу.     В 1546 году в Новгороде Великом архиепископ Феодосии по- святил Филиппа во игумена Соловецкой обители. Новопоставлен- ный игумен старался всеми силами поднять духовное значение обители и ее основателей — преподобных Савватия и Зосимы Со- ловецких (память 27 сентября, 17 апреля). Он разыскал образ Божией Матери Одигитрии, принесенный на остров первоначаль- ником Соловецким, преподобным Савватием, обрел каменный крест, стоявший когда-то перед келлией преподобного. Были най- дены Псалтирь, принадлежавшая преподобному Зосиме (+ 1478), первому игумену Соловецкому, и ризы его, в которые с тех пор облачались игумены при службе в дни памяти чудотворца. Оби- тель духовно возрождалась. Для упорядочения жизни в монасты- ре был принят новый устав. Святой Филипп построил на Соловках два величественных храма — трапезный храм Успения Божией Матери, освященный в 1557 году, и Преображения Господня. Игу- мен сам работал как простой строитель, помогая класть стены Пре- ображенского собора. Под северной папертью его он ископал себе могилу, рядом с могилой своего наставника, старца Ионы. Духов- ная жизнь в эти годы процветает в обители: учениками святого игумена Филиппа были и при нем подвизались среди братии препо- добные Иоанн и Лонгин Яренгские (память 3 июля), Вассиан и Иона Пертоминские (память 12 июня).     Для тайных молитвенных подвигов святой Филипп часто уда- лялся на безмолвие в глухое пустынное место, за две версты от  монастыря, получившее впоследствии название Филипповой пу- стыни.     Но Господь готовил святого угодника для иного служения и  иного подвига. В Москве о соловецком отшельнике вспомнил лю- бивший его когда-то в отроческие годы Иоанн Грозный. Царь на- деялся, что найдет в святителе Филиппе верного сподвижника, духовника и советника, который по высоте монашеской жизни ни- чего общего не будет иметь с мятежным боярством. Святость мит-  рополита, по мнению Грозного, должна была одним кротким духов-  ным веянием укротить нечестие и злобу, гнездившуюся в Бояр-  ской думе. Выбор первосвятителя Русской Церкви казался ему  наилучшим.     Святитель долго отказывался возложить на себя великое бремя  предстоятеля Русской Церкви. Духовной близости с Иоанном он не чувствовал. Он пытался убедить царя уничтожить опричнину, Грозный же старался доказать ему ее государственную необходи- мость. Наконец, Грозный царь и святой митрополит пришли к уговору, чтобы святому Филиппу не вмешиваться в дела опрични- ны и государственного управления, не уходить с митрополии в слу- чаях, если царь не сможет исполнить его пожеланий, быть опорой и советником царя, как были опорой московских государей преж- ние митрополиты. 25 июля 1566 года свершилось посвящение свя- того Филиппа на кафедру Московских Святителей, к сонму которых предстояло ему вскоре присоединиться.    Иоанн Грозный, один из величайших и самых противоречивых исторических деятелей России, жил напряженной деятельной жизнью, был талантливым писателем и библиофилом, сам вмеши- вался в составление летописей (и сам внезапно оборвал нить мос- ковского летописания), вникал в тонкости монастырского устава, не раз думал об отречении от престола и монашестве. Каждый шаг государственного служения, все крутые меры, предпринятые им для коренной перестройки всей русской государственной и общест- венной жизни, Грозный стремился осмыслить как проявление Про- мысла Божия, как действие Божие в истории. Его излюбленными духовными образцами были святой Михаил Черниговский (память 20 сентября) и святой Феодор Черный (память 19 сентября), вои- ны и деятели сложной противоречивой судьбы, мужественно шед- шие к святой цели, сквозь любые препятствия, встававшие пред ними в исполнении долга перед Родиной и перед Святой Церковью. Чем сильнее сгущалась тьма вокруг Грозного, тем решительнее требовала его душа духовного очищения и искупления. Приехав на богомолье в Кириллов Белозерский монастырь, он возвестил игумену и соборным старцам о желании постричься в монахи. Гор- дый самодержец пал в ноги настоятелю, и тот благословил его на- мерение. С тех пор всю жизнь, писал Грозный, «мнится мне, окаян- ному, что наполовину я уже чернец». Сама опричнина была заду- мана Грозным по образу иноческого братства: послужив Богу ору- жием и ратными подвигами, опричники должны были облачаться в иноческие одежды и идти к церковной службе, долгой и уставной, длившейся от 4 до 10 часов утра. На «братию», не явившуюся к молебну в четыре часа утра, царь-игумен накладывал епитимию. Сам Иоанн с сыновьями старался усердно молиться и пел в цер- ковном хоре. Из церкви шли в трапезную, и пока опричники ели, царь стоял возле них. Оставшиеся яства опричники собирали со стола и раздавали нищим при выходе из трапезной. Слезами по- каяния Грозный, желая быть почитателем святых подвижников, учителей покаяния, хотел смыть и выжечь грехи свои и своих со- ратников, питая уверенность, что и страшные жестокие деяния вершатся им ко благу России и торжеству Православия. Наиболее ярко духовное делание и иноческое трезвение Грозного раскрыва- ется в его «Синодике»: незадолго до смерти по его велению были составлены полные списки убиенных им и его опричниками людей, которые были затем разосланы по всем русским монастырям. Весь грех перед народом Иоанн брал на себя и молил святых иноков молить Бога о прощении его исстрадавшейся души.    Самозванное иночество Грозного, мрачным игом тяготевшее над Россией, возмущало святителя Филиппа, считавшего, что нельзя смешивать земного и небесного, служения креста и служения меча. Тем более, что святой Филипп видел, как много нераскаянной злобы и ненависти скрывается под черными.шлыками опричников. Были среди них и просто убийцы, очерствевшие в безнаказанном кровопролитии, и мздоимцы-грабители, закоренелые в грехе и пре- ступлении. Попущением Божиим история часто делается руками нечестивцев, и как бы ни желал Грозный обелить пред Богом свое черное братство, кровь, пролитая его именем насильниками и изу- верами, взывала к небу.    Святитель Филипп решился противостать Грозному. Это было связано с новой волной казней в 1567—1568 годах. Осенью 1567 го- да, едва царь выступил в поход на Ливонию, как ему стало из- вестно о боярском заговоре. Изменники намеревались захватить царя и выдать польскому королю, уже двинувшему войска к рус- ской границе. Иоанн Грозный сурово расправился с заговорщиками и вновь пролил много крови. Грустно было святому Филиппу, но сознание святительского долга понуждало его смело выступить в защиту казненных. Окончательный разрыв наступил весной 1568 года. В Неделю Крестопоклонную, 2 марта 1568 года, когда царь с опричниками пришел в Успенский собор, как обычно, в мо- нашеских облачениях, святитель Филипп отказался благословить его, но стал открыто порицать беззакония, творимые опричниками: «учал митрополит Филипп с государем на Москве враждовати об опричнине». Обличение Владыки прервало благолепие церковной службы. Грозный в гневе сказал: «Нам ли противишься? Увидим твердость твою!—Я был слишком мягок с вами»,— добавил царь, по свидетельству очевидцев.     Царь стал проявлять еще большую жестокость в преследовании всех противившихся ему. Казни следовали одна за другой. Участь святителя-исповедника была решена. Но Грозный хотел соблюсти канонический порядок. Боярская дума послушно вынесла решение о суде над Главой Русской Церкви. Над Митрополитом Филиппом был устроен соборный суд в присутствии поредевшей Боярской думы. Нашлись лжесвидетели: к глубокой скорби святителя, это были иноки из возлюбленной им Соловецкой обители, его бывшие ученики и постриженики. Святого Филиппа обвиняли во множестве мнимых преступлений, до колдовства включительно. «Я — прише- лец на земле, как и все отцы мои, — смиренно отвечал святитель,— готов страдать за истину». Отвергнув все обвинения, святой стра- далец пытался прекратить суд, объявив о добровольном сложении митрополичьего сана. Но отречение его не было принято. Мучени- ка ждало новое поругание. Уже по вынесении приговора о пожиз- ненном заточении в темнице, святого Филиппа заставили служить Литургию в Успенском соборе. Это было 8 ноября 1568 года. В се- редине службы в храм ворвались опричники, всенародно зачитали соборное осуждение, порочившее святителя, сорвали с него архие- рейское облачение, одели в рубище, вытолкали из храма и на про- стых дровнях отвезли в Богоявленский монастырь. Мученика долго томили в подвалах московских монастырей, ноги старца забивали в колодки, держали его в оковах, накидывали на шею тяжелую цепь. Наконец, отвезли в заточение в Тверской Отрочь монастырь. Там год спустя, 23 декабря 1569 года, святитель принял мучениче- скую кончину от руки Малюты Скуратова. Еще за три дня святой старец предвидел окончание своего земного подвига и причастился Святых Тайн. Мощи его были преданы земле первоначально там же, в монастыре, за алтарем храма. Позже совершилось перенесе- ние их в Соловецкую обитель (11 августа 1591) и оттуда — в Моск- ву (3 июля 1652).    Память святителя Филиппа праздновалась Русской Церковью с 1591 года в день его мученической кончины — 23 декабря. С 1660 года празднование было перенесено на 9 января. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Первопресто́льникѡвъ прее́мниче. сто́лпе правосла́вїѧ, и҆́стины побо́рниче, но́вый и҆сповѣ́дниче, ст҃и́телю фїлї́ппе, положи́вый дꙋ́шꙋ за па́ствꙋ твою̀. тѣ́мже ꙗ҆́кѡ и҆мѣ́ѧ дерзнове́нїе ко хрⷭтꙋ̀, молѝ за ї҆мпера́тора правосла́внаго, за гра́дъ же и҆ лю́ди, чтꙋ́щыѧ досто́йнѡ ст҃ꙋ́ю па́мѧть твою̀.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Правосла́вїѧ наста́вника, и҆ и҆́стины провозвѣ́стника, златоꙋ́стагѡ ревни́телѧ, рѡссї́йскаго свѣти́льника, фїлї́ппа премꙋ́драго восхва́лимъ, пи́щею слове́съ свои́хъ разꙋ́мнѡ ча҄да своѧ҄ пита́юща: то́й бо ѧ҆зы́комъ хвале́нїе поѧ́ше, ѹ҆стна́ма же пѣ́нїе вѣща́ше, ꙗ҆́кѡ таи́нникъ бж҃їѧ бл҃года́ти. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Sainted Philip, Metropolitan of Moscow"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1997 by translator Fr. S. Janos.">
Sainted Philip, Metropolitan of Moscow, in the world Feodor (Theodore), was descended from the illustrious boyar-noble lineage of the Kolychevi, occupying a prominent place in the Boyar duma at the court of the Moscow sovereigns. He was born in the year 1507. His father, Stepan Ivanovich, &quot;a man enlightened and filled with military spirit&quot;, attentively prepared his son for government service. Pious Varvara (Barbara), the mother of Feodor, who ended her days in monasticism with the name Varsonophia, implanted in the soul of her son a sincere faith and deep piety. Young Feodor Kolychev applied himself diligently to the Holy Scripture and to the books of the holy fathers, upon which the old Russian enlightenment rested, then transpiring within the Church and in the spirit of the Church. The Moscow Greatprince, Vasilii III Ioannovich, the father of Ivanthe Terrible, brought young Feodor into the court, but he was not however attracted to court life. Conscious of its vanity and sinfulness, Feodor all the more deeply immersed himself in the reading of books and visiting the churches of God. Life in Moscow repelled the young ascetic. The sincere devotion to him of the young prince Ivan, presaging a great future for him in government service, could not hold in check within the earthly city his searching out of the Heavenly City. 	On Sunday, 5 June 1537, in church for Divine Liturgy, Feodor felt intensely in his soul the words of the Saviour: &quot;No one is able to serve two masters&quot; (Mt. 6: 24), which determined his ultimate destiny. Praying fervently to the Moscow wonderworkers, and without bidding farewell to kinsfolk, he secretly in the attire of a common person left Moscow, and for a certain while he hid himself away from the world in the village of Khizna, near Lake Onega, earning his livelihood as a shepherd. His thirst for ascetic deeds led him to the reknown Solovetsk monastery on the White Sea. There he fulfilled quite toilsome obediences: he chopped firewood, dug the ground, and worked in the mill. After a year and an half of testing, the hegumen Aleksei, at the wish of Feodor tonsured him, giving him the monastic name Philip and entrusting him in obedience to the starets-elder Jona Shamina, who conversed with the Monk Alexander Svirsk (+ 1533, Comm. 30August). Under the guidance of the experienced elders the Monk Philip grew spiritually, and strengthened in fasting and prayer. Hegumen Aleksei sent him in obedience to work at the monastery black-smith forge, where Saint Philip combined the activity of unceasing prayer amidst his working with an heavy hammer. At the beginning of the service in church he always appeared first and was the last to leave. He toiled also in the bakery, where the humble ascetic was comforted with an heavenly Sign. In the monastery afterwards they displayed the &quot;Bakery&quot; image of the Mother of God, through which the heavenly Mediatrix bestowed Her blessing upon the humble baker-monk Philip. With the blessing of the hegumen, Saint Philip spent a certain while in wilderness solitude, attending to himself and to God.  	In 1546 at Novgorod the Great, archbishop Theodosii consecrated Philip as hegumen of the Solovetsk monastery. The new-made hegumen strove with all his might to exalt the spiritual significance of the monastery and its founders -- the Monk Savvatii and Zosima of Solovetsk (Comm. 27 September, 17 April). He searched out the Hodegetria image of the Mother of God brought to the island by the original first head of Solovetsk, the Monk Savvatii; he located the stone cross which once stood before the cell of the monk. Found also was the Psalter, belonging to the Monk Zosima (+ 1478), the first hegumen of Solovetsk, and his robe, in which from that time hegumens would vest during service on the days of memory of the wonderworker. The monastery was revived spiritually. For regulating life at the monastery, a new ustav (monastic rule) was adopted. Saint Philip built on Solovetsk majestic temples -- a refectory church of the Uspenie (Dormition) of the Mother of God, consecrated in the year 1557, and a church of the Transfiguration (Preobrazhenie) of the Lord. The hegumen himself worked as a simple labourer, helping to lay the walls of the Transfiguration church. Beneathe the north portico he dug himself a grave, alongside that of his guide, the starets Jona. Spiritual life in these years blossomed at the monastery: asceticising amidst the brethren amongst the students of Hegumen Philip were the Monks John and Longin of Yarengsk (Comm. 3 July) and Vassian and Jona of Pertominsk (Comm. 12 July). 	For his efforts of secret prayer Saint Philip often withdrew for quiet to a desolate wilderness spot, two versts from the monastery, which received afterwards the name the Philippov wilderness. 	But the Lord was preparing the saint for other service and other work. At Moscow Ivan the Terrible remembered fondly about the Solovetsk hermit from the time of his childhood years. The tsar hoped to find in Saint Philip a true companion, confessor and counsellor, who through his exalted monastic life would have nothing in common with the sedition of the boyar-nobles. The holiness of the metropolitan, in the opinion of Ivan the Terrible, ought to be of a certain spiritual meekness to quell the treachery and malice, nesting itself within the Boyar soul. The choice of such an arch-hierarch for the Russian Church seemed to him the best possible.  	The saint for a long time refused to take upon himself the great burden of primate of the Russian Church. He did not sense any spiritual affinity with Ivan. He attempted to urge the tsar to abolish the Oprichniki [the tsar internal terror shock troops]. Ivan the Terrible attempted to argue its civil necessity. Finally, the dread tsar and the holy metropolitan came to an agreement, that Saint Philip would not meddle in the affairs of the Oprichniki and the running of the government, he would not resign as metropolitan in case, if the tsar be not able to fulfill his wishes, and that he would be a support and counsellor of the tsar, just as former metropolitans were supports for the Moscow sovereigns. On 25 July 1566 occurred the consecration of Saint Philip to the cathedraseat of the Moscow sainted-hierarchs, whose number he was soon to join. 	Ivan the Terrible, one of the greatest and most contradictory figures in Russian history, lived an intensely busy life, he was a talented writer and bibliophile [i.e. lover of books], he involved himself in the compilation of the Chronicles (and himself suddenly sundered the thread of the Moscow chronicle-writing), he delved into the intricacies of the monastic ustav (rule), and more than once thought about monasticism and abdicating the throne. Every aspect of governmental service, all the abrupt measures undertaken by him for a setting to root restructuring of civil and social life, Ivan the Terrible tried to rationalise as a manifestation of Divine Providence, as the acting of God within history. His beloved spiritual heroes were Saint Michael of Chernigov (Comm. 20 September) and Saint Theodore (Feodor) the Black (Comm. 19 September), military men active with a complex contradictory destiny, moving on towards their sacred ends through whatever the hindrances rising up afront them, and fulfilling their duties to the Rodina (Native-land) and Holy Church. The more the darkness thickened around Ivan the Terrible, the more resolutely he demanded of his soul cleansing and redemption. Journeying on pilgrimage to the Kirillo-Belozersk monastery, he declared his wish to the hegumen and the gathered elders to be made a monk. The haughty autocrat fell on his knees to the hegumen, and that one blessed his intent. All his life from that time, wrote Ivan the Terrible, &quot;it seems to me, an accursed sinner, that halfways I am already black-robed&quot;. The Oprichnina was itself conceived of by Ivan the Terrible in the form of a monastic brotherhood: serving God with weapon and military deeds, the Oprichniki were required to dress in monastic garb and go to church service, long and tiring, lasting from 4 to 10 o&apos;clock in the morning. Upon &quot;brethren&quot;, not appearing at 4 o&apos;clock in the morning, the tsar imposed a penance. Ivan himself with his sons sought fervently to pray and sing in the church choir. From church they went on to refectory (meal), and while the Oprichniki ate, the tsar stood alongside them. The remaining food the Oprichniki gathered from the table and distributed to the poor at the doorway of their refectory (dining hall). Ivan the Terrible, with tears of repentance and wanting to be an esteemer of the holy ascetics -- the teachers of repentance, he wanted to wash and burn away his own sins and those of his companions, cherishing the assurance, that even the terrible cruel actions would rebound for him to the welfare of Russia and the triumph of Orthodoxy. The most clearly spiritual action and monastic sobriety of Ivan the Terrible is revealed in his &quot;Synodikon&quot;: shortly before his death by his orders there were compiled full lists of the people murdered by him and his Oprichniki, which were then distributed throughout all the Russian monasteries. All his sins against the nation Ivan took upon himself and besought the holy monks to pray to God for the forgiveness of his tormented soul.  	The self-styled monasticism of Ivan the Terrible, a dark most grievous oppression over Russia, tormented Saint Philip, who considered it impossible to mix together the earthly and the heavenly, serving the cross and serving the sword. Even moreso was it, that Saint Philip saw, how much unrepentant malice and envy was concealed beneathe the black hoods of the Oprichniki. There were among them outright murderers, hardened in lawless bloodletting, and profiteers in it for the rewards, rooted in sin and transgression. By the sufferance of God history often is worked with the hands of the impious, and Ivan the Terrible as it were wanted to whiten before God his black brotherhood, -- the blood, spilled in the name of its thugs and fanatics, cried out to heaven.  	Saint Philip decided to oppose Ivan the Terrible. This was connected with a new wave of executions in the years 1567-1568. In the Autumn of 1567, just as the tsar was setting out on a campaign against Livonia, he learned about a boyar conspiracy. The plotters intended to seize the tsar and deliver him over to the Polish king, who already was on the move with an army towards Russian territory. Ivan the Terrible dealt severely with the conspirators and again he shed much blood. It was bitter for Saint Philip, and the conscience of the saint at length compelled him boldly to enter into defense of the executed. The final rift occurred in the Spring of 1568. On the Sunday of the Veneration of the Cross, 2 March 1568, when the tsar with his Oprichniki entered the Uspenie (Dormition) cathedral, as was their custom in monastic garb, Saint Philip refused to bless him, and began openly to denounce the lawless acts committed by the Oprichniki: &quot;Metropolitan Philip did instruct the sovereign of the enmity in Moscow concerning the Oprichnina&quot;.The accusations of the Vladyka shattered the harmony of the church service. Ivan the Terrible in a rage said: &quot;Thou wouldst oppose us? We shall see thine firmness! Ihave been too soft on you&quot;, -- retorted the tsar, according to eye-witnesses.  	The tsar began to show ever greater cruelty in persecuting all those that opposed him. Executions followed one after the other. The fate of the saintly confessor was sealed. But Ivan the Terrible wanted to observe a canonical semblance of propriety. The Boyar duma obediently carried out the decision to have a trial over the Primate of the RussianChurch. A cathedral trial-court was set up over Metropolitan Philip in the presence of a thinned-out Boyar duma. False witnesses were found: and to the deep sorrow of the saint, these were monks of the Solovetsk monastery beloved by him, his former students and novices. They accused Saint Philip of a multitude of transgressions, even including sorcery. &quot;I am come upon the earth, just like all my ancestors, -- humbly answered the saint, -- prepared to suffer for truth&quot;. Having refuted all the accusations, the holy sufferer attempted to halt the trial by declaring voluntarily to resign the metropolitan dignity. But his abdication was not accepted. New abuse awaited the martyr. Even after bringing forth a sentence of life imprisonment, they compelled Saint Philip to serve Liturgy in the Uspensk cathedral. This was on 8 November 1568. In the midst of the service the Oprichniki burst into the temple, they publicly read the council sentence of condemnation, and then abused the saint, tearing from him the hierarchical vestments, they dressed him in rags, dragged him out of the church and drove him off on a simple peasant&apos;s sledge to the Theophany monastery. For a long while they oppressed the martyr in the cellars of the Moscow monasteries, the feet of the elder they shoved into stocks, they held him in chains, and put an heavy chain upon his neck. Finally, they drove him off to the Tver Otroch monastery. And there a year afterwards, on 23 December 1569, the saint accepted a martyr&apos;s death at the hands of Maliuta Skuratov. Only three days before this the holy elder foresaw the finish of his earthly efforts and communed the Holy Mysteries. His relics were committed to earth initially there at the monastery, beyond the church altar. Later on they were transferred to the Solovetsk monastery (11 August 1591) and from there -- to Moscow (3 July 1652). 	The memory of Sainted Philip was celebrated by the Russian Church from the year 1591, on the day of his martyr&apos;s end -- 23 December. From 1660 the celebration was transferred to 9 January.
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>