<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Святая великомученица Анастасия Узорешительница"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Святая великомученица Анастасия Узорешительница (+ ок. 304) пострадала во время правления римского императора Диоклитиана (284-305). Родилась в Риме, в семье сенатора Претекстата. Отец был язычник, мать Фавста - тайная христианка, которая поручила воспитание маленькой девочки известному своей ученостью святому Хрисогону (+ ок. 304 г.; память 22 декабря). Хрисогон учил Анастасию Священному Писанию и исполнению закона Божия. По окончании учения об Анастасии говорили как о мудрой и прекрасной деве. После смерти матери, не считаясь с желанием дочери, отец выдал ее замуж за язычника Помплия. Чтобы не нарушить обет девства и избежать супружеского ложа, Анастасия постоянно ссылалась на неизлечимую болезнь и сохраняла чистоту.
В темницах Рима в то время находилось много заключенных христиан. В нищенской одежде святая тайно посещала узников, - умывала и кормила больных, неспособных двигаться, перевязывала раны, утешала всех, кто нуждался в этом. Ее учитель и наставник два года томился в заключении. Встречаясь с ним, она назидалась его долготерпением и преданностью Спасителю. Муж святой Анастасии, Помплий, узнав об этом, жестоко избил ее, поместил в отдельной комнате и у дверей поставил стражу. Святая скорбела, что лишилась возможности помогать христианам. После смерти отца Анастасии Помплий, чтобы завладеть богатым наследством, постоянно истязал жену. Святая писала своему учителю: &apos;Муж мой... томит меня как противницу его языческой веры в столь тяжком заключении, что мне ничего не остается, как только, предав дух Господу, упасть мертвою&apos;. В ответном письме святой Хрисогон утешал мученицу: &apos;Свету всегда предшествует тьма, и после болезни часто возвращается здоровье, и после смерти обещана нам жизнь&apos;. И предсказал скорую смерть ее мужа. Через некоторое время Помплия назначили послом к персидскому царю. По дороге в Персию он утонул во время внезапно начавшейся бури.
Теперь святая вновь могла посещать томившихся в темницах христиан, полученное наследство она употребляла на одежду, пищу и лекарства для больных. Святого Хрисогона отправили в Аквилею (город в верхней Италии) на суд к императору Диоклитиану, - Анастасия последовала за своим учителем. Тело святого Хрисогона после его мученической кончины, по Божественному откровению, было сокрыто пресвитером Зоилом. Через 30 дней после смерти святой Хрисогон явился Зоилу и предсказал о близкой кончине трех юных христианок, живших недалеко, - Агапии, Хионии и Ирины (( 304; память 16 апреля). И повелел послать к ним святую Анастасию. Такое видение было и святой Анастасии. Она пошла к пресвитеру, помолилась у мощей святого Хрисогона, затем в духовной беседе укрепила мужество трех дев перед предстоящими им пытками. После кончины мучениц, она сама похоронила их тела.
Великомученица Анастасия
Великомученица Анастасия

Святая Анастасия стала странствовать, чтобы везде, где только можно, служить христианам, заключенным в темницах. Так она получила дар врачевания. Трудами и словами утешения святая Анастасия облегчала заключение многих людей, попечением о телах и душах страждущих разрешала их от уз отчаяния, страха и беспомощности, поэтому и названа Узорешительницей. В Македонии святая познакомилась с молодой вдовой-христианкой Феодотией, которая помогала ей в благочестивых трудах.
Стало известно, что Анастасия - христианка, ее взяли под стражу и отвели к императору Диоклитиану. Расспросив Анастасию, Диоклитиан узнал, что она все свои средства истратила на помощь нуждающимся, а золотые, серебряные и медные статуэтки перелила на деньги и кормила многих голодных, одевала нагих, помогала немощным. Император приказал отвести святую к верховному жрецу Ульпиану, чтобы тот склонил ее к жертве языческим богам или предал жестокой казни. Жрец предложил святой Анастасии сделать выбор между богатыми дарами и орудиями пытки, положенными с двух сторон около нее. Святая, не колеблясь, указала на орудия пытки: &apos;Окруженная этими предметами, я стану прекраснее и угоднее вожделенному Жениху моему - Христу...&apos; Прежде, чем подвергнуть святую Анастасию пыткам, Ульпиан решил осквернить ее. Но, как только прикоснулся к ней, ослеп, страшная боль сжала ему голову, и через некоторое время он скончался. Святая Анастасия оказалась на свободе и вместе с Феодотией продолжала служить узникам. Вскоре святая Феодотия и три ее сына были преданы мученической смерти анфипатом (начальником области) Никитием в их родном городе Никее (( ок. 304; память 29 июля и 22 декабря). Святую Анастасию вторично заключили в темницу и 60 дней истязали голодом. Каждую ночь мученице являлась святая Феодотия, одобряла и укрепляла в терпении. Видя, что голод не причинил святой вреда, игемон Иллирии приказал утопить ее вместе с осужденными преступниками, среди которых был и гонимый за веру христиан Евтихиан (( ок. 304; память 22 декабря). Воины посадили узников на корабль и вышли в открытое море. Далеко от берега они пересели в лодку, а в корабле сделали несколько пробоин, чтобы он затонул. Судно стало погружаться в воду, но узники увидели мученицу Феодотию, управлявшую парусами и направлявшую корабль к берегу. 120 человек, пораженные чудом, уверовали во Христа - святые Анастасия и Евтихиан крестили их. Узнав о случившемся, игемон приказал казнить всех новокрещеных. Святую Анастасию растянули над костром между четырьмя столбами. Так окончила свой мученический подвиг святая Анастасия Узорешительница.

Тело святой осталось невредимым, - похоронила его благочестивая христианка Аполлинария. По окончании гонений она построила над гробом святой великомученицы Анастасии церковь.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
А҆́гница твоѧ̀, ї҆и҃се, а҆настасї́а, зове́тъ ве́лїимъ гла́сомъ: тебѐ женишѐ мо́й люблю̀, и҆ тебѐ и҆́щꙋщи страда́льчествꙋю, и҆ сраспина́юсѧ, и҆ спогреба́юсѧ кр҃ще́нїю твоемꙋ̀, и҆ страждꙋ̀ тебѐ ра́ди, ꙗ҆́кѡ да ца́рствꙋю въ тебѣ̀, и҆ ѹ҆мира́ю за тѧ̀, да и҆ живꙋ̀ съ тобо́ю: но ꙗ҆́кѡ же́ртвꙋ непоро́чнꙋю прїими́ мѧ, съ любо́вїю поже́ршꙋюсѧ тебѣ̀. тоѧ̀ мл҃твами, ꙗ҆́кѡ ми́лостивъ сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Во и҆скꙋше́нїихъ и҆ ско́рбехъ сꙋ́щїи, къ твоемꙋ̀ хра́мꙋ притека́юще прїе́млютъ честна҄ѧ дарова҄нїѧ, ѿ живꙋ́щїѧ въ тебѣ̀ бж҃е́ственныѧ бл҃года́ти, а҆настасї́е: ты́ бо при́снѡ мї́рꙋ то́чиши и҆сцѣлє́нїѧ. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Great Martyr Anastasia the Medicine Woman"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1999-2008 Archpriest Eugene D. Tarris.">
       St. Anastasia was born a Roman and was the spouse of a rich pagan Publius. Instructed in the Christian faith by St. Chrysogonus, she devoted herself to ministering to prisoners and confessors of Christ. Traveling from country to country, she comforted the imprisoned Christians, treated their wounds and with the help from her estate released them from prison. For all this she was called Pharmakolytrias, i.e. Medicine woman. She suffered in Illyria, having been attached to 4 pillars and burned by fire. St. Chrysogonus was for a long time kept in a Roman prison and, finally, was beheaded by the sword in Aquileia. St. Theodota, a rich widow from Nicaea, receiving into her home St. Anastasia, together with her three children, one of whom was Evodias, suffered for Christ in Nicaea (see Jul. 29). After torture they were burned. St. Eutychianus and the rest (120 others), who accepted Christ during the torture of St. Anastasia, were beheaded by the sword. In the church hymns of this day only the Great Martyr Anastasia is glorified, and of the other holy martyrs only Martyr Chrysogonus is mentioned.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Thy ewe-lamb Anastasia crieth out to Thee with a loud voice, O Jesus:/ "I love Thee, O my Bridegroom,/ and, seeking Thee, I pass through many struggles:/ I am crucified and buried with Thee in Thy baptism,/ and suffer for Thy sake, that I may reign with Thee;/ I die for Thee that I might live with Thee./ As an unblemished sacrifice accept me,/ who sacrifice myself with love for Thee// By her supplications save Thou our souls, in that Thou art merciful.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
When they have recourse to thy temple,/ those who find themselves in temptations and sorrows/ receive precious gifts through the divine grace/ which dwelleth within thee, O Anastasia.// For thou ever pourest forth healings upon the world.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>