<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Мученик Иерон Мелитинский"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Святой мученик Иерон родился в городе Тиане в Великой Каппадокии. Воспитанный благочестивой матерью, он был кротким и добрым христианином.

Императоры-соправители Диоклитиан и Максимиан (284 - 305) послали в Каппадокию большой военный отряд во главе с Лизием для искоренения широко распространявшегося там христианства и, кроме того, набрать в императорское войско здоровых и сильных воинов. Среди многих других Лизий приказал взять на военную службу и Иерона, обладавшего большой физической силой и ловкостью. Но Иерон отказался служить императорам, гнавшим христиан. Когда его хотели взять силой и привести к Лизию, он, вооружившись бревном, обратил в бегство посланных за ним воинов и вместе с восемнадцатью единомышленниками укрылся в пещере. Воинам Лизия не удалось взять эту пещеру даже штурмом. По совету Кириака, одного из друзей Иерона, Лизий снял осаду пещеры и увел отряд. Кириак же, успокоив Иерона, уговорил его не сопротивляться властям; и он вместе с другими новобранцами в сопровождении воинов был отправлен в соседний город Мелитину. Вскоре Иерону было видение во сне, в котором предвозвещалась его скорая мученическая кончина. Собранным в Мелитине воинам Лизий предложил принести жертву языческим богам. Иерон и вслед за ним 32 воина отказались это сделать, открыто исповедав веру во Христа. Тогда гонитель приказал бить мучеников, а Иерону еще и отсечь руку. После жестокого избиения едва живых мучеников бросили в темницу, а наутро обезглавили.

Один богатый и знатный христианин по имени Хрисанфий выкупил у Лизия голову святого Иерона. Когда гонения прекратились, на месте, где казнили святых мучеников, он построил храм, куда и положил честную главу. Тела всех казненных святых были тайно погребены христианами. В царствование императора Юстиниана при строительстве храма во имя святой Ирины честные мощи святых мучеников были обретены нетленными.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ҄нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны҄ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Ли́къ мч҃нческїй ꙗ҆́сенъ, по́лкъ свѣтоно́сенъ, соше́дъ къ на́мъ разꙋ́мнѡ, цр҃ковь дне́сь просвѣти́лъ є҆́сть чꙋ́дными зарѧ́ми. тѣ́мже пра́зднꙋюще честнꙋ́ю па́мѧть и҆́хъ, про́симъ ѿ тебѐ сп҃се на́шъ: тѣ́хъ мл҃твами ѿ бѣ́дъ и҆зба́ви на́съ, да пое́мъ тѝ: а҆ллилꙋ́їа. 
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="The Holy Thirty Three Martyrs in Melitene"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Archpriest Eugene Tarris">
       Hieron, Hesychius, Nicander, Athanasius, Mamas, Barachias, Callinicus,
Theogenes, Nikon, Longinus, Theodore, Galerius, Xanthius, Theodulus,
Callimachus, Eugene, Theodochus, Ostrychius, Epiphanius, Maximian, Ducitius,
Claudian, Theophilus, Gigantius, Dorotheus, Theodotus, Castrychius, Anicletus,
Theomelius, Eutychius, Hilarion, Diodotus and Amonitus suffered for Christ
during the reign of Emperor Diocletian in Melitene. St. Hieron was born in Tyana,
Cappadocia and was glorified for his courage and strength. Not wishing to enter
into the ranks of the warriors as in an army it was impossible to hide his faith. He
was seized by force and, for his confession of Christ, they cut off his hands and
imprisoned him together with other Christians. After being tortured all the Holy
Martyrs were beheaded. All these holy martyrs are mentioned in the services by
name.

</LIFE>
<TROPARION Tone="4" Translator="Aleksandr Andreev">
In their sufferings, O Lord,/ Thy martyrs received imperishable crowns from Thee our God;/ for, possessed of Thy might,/ they set at nought the tormentors and crushed the feeble audacity of the demons.// By their supplications save Thou our souls.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Translator="Aleksandr Andreev">
The radiant choir of martyrs, the luminous company,/ descending to us noetically, hath illumined the Church today with wondrous rays./ Wherefore, celebrating their honored memory, we ask of Thee, O our Savior:/ through their supplications deliv­er us from misfortunes,// that we may chant unto Thee: Alleluia!

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
