<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Великомученик Мина Котуанский"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Святой великомученик Мина, родом египтянин, был воином и служил в городе Котуане под началом центуриона Фирмилиана во время царствования императоров Диоклитиана и Максимиана (284 - 305). Когда соправители начали жесточайшее в истории гонение на христиан, святой не пожелал служить гонителям и, оставив службу, удалился в горы, где подвизался в посте и молитве. Однажды во время языческого праздника святой пришел в город, в котором раньше служил. В разгар праздничных игрищ, смотреть которые сошелся весь город, раздался обличающий голос угодника Божия, проповедовавшего веру во Христа, Спасителя мира.

Перед судом правителя Пирра святой мужественно исповедал свою веру и сказал, что пришел сюда, чтобы обличить всех в злочестии. Святой Мина отверг предложение принести жертву языческим богам, принял жесточайшие муки, после которых был обезглавлен в 304 году. Тело святого мученика приказано было сжечь. Христиане ночью собрали в погасшем костре уцелевшие останки мученика, которые положили в храме его имени, построенном после прекращения гонений на месте страданий и кончины великомученика Мины.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ҄нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны҄ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Во́инства и҆схитѝ привре́меннагѡ, и҆ нетлѣ́ннагѡ показа́ тѧ нбⷭнагѡ ѻ҆́бщника стрⷭтоте́рпче ми́но, хрⷭто́съ бг҃ъ на́шъ, и҆́же мч҃нкѡвъ нетлѣ́нный вѣне́цъ. 
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Martyr Menas"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Archpriest Eugene Tarris">
       Born in Egypt, a warrior, he during the persecution of the Emperor
Diocletian left military service and, having gone to the desert, in fasting and
prayer he was tonsured there. During one pagan feast he was revealed in the
city of Cotiaeum (in Phrygia) and began fearlessly to accuse the pagans of
their errors. St. Menas was immediately seized and turned over to the
cruelest tortures, after which with a sword they beheaded him (in the year
304). In a service for this day together with Menas the martyrs Sts. Victor,
Vincent and Stephanida are glorified; but the majority of the church hymns
are devoted in honor of the holy Martyr Menas.

</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
In their sufferings, O Lord,/ Thy martyrs received imperishable crowns from Thee our God;/ for, possessed of Thy might,/ they set at nought the tormentors and crushed the feeble audacity of the demons.// By their supplications save Thou our souls.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Christ our God, the imperishable Crown of martyrs,/ took thee, O passionbearer Minas, from a transient army,// and showed thee forth as a partaker of the incorrupt­ible and heavenly.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
