<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Мученики Виктор и Стефанида"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Святой мученик Виктор был воином во время царствования императора Марка Аврелия Философа (161 - 180). Когда император начал гонение на христиан, Виктор отказался принести жертву богам. Такое обязательное жертвоприношение являлось проверкой преданности воина богам, императору и отечеству. Святой предан был на мучения, но прошел сквозь все пытки невредимым. Силой молитвы он победил чародея, который с тех пор отказался от волхвований и стал христианином. По молитве святого прозрели внезапно ослепшие воины. Видя чудеса, явленные Господом через святого Виктора, молодая благочестивая супруга одного из мучителей, Стефанида, открыто прославила Христа, за что была предана лютой казни: ее привязали к двум согнутым пальмам, которые, распрямившись, разорвали мученицу. Святого мученика Виктора обезглавили. Мученики пострадали в Дамаске во II веке, где и преданы погребению их честные останки.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ҄нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны҄ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Martyr Victor"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Archpriest Eugene Tarris">
The Holy Martyr Victor suffered for Christ in the city of Damascus,
during the reign of the Emperor Antoninus. St. Victor was born in Italy. For
confessing Christ he was thrown into a flaming furnace and boiling oil and,
when by the power of God he remained unharmed, they beheaded him with
a sword.

</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
In their sufferings, O Lord,/ Thy martyrs received imperishable crowns from Thee our God;/ for, possessed of Thy might,/ they set at nought the tormentors and crushed the feeble audacity of the demons.// By their supplications save Thou our souls.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
