<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Преподобная Мария Египетская"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Преподобная Мария, прозванная Египетской, жила в середине V и в начале VI столетия. Ее молодость не предвещала ничего хорошего. Марии исполнилось лишь двенадцать лет, когда она ушла из своего дома в городе Александрии. Будучи свободной от родительского надзора, молодой и неопытной, Мария увлеклась порочной жизнью. Некому было остановить ее на пути к погибели, а соблазнителей и соблазнов было немало. Так 17 лет Мария жила в грехах, пока милостивый Господь не обратил ее к покаянию. Случилось это так. По стечению обстоятельств Мария присоедини-лась к группе паломников, направлявшихся в Святую Землю. Плывя с паломниками на корабле, Мария не переставала соблазнять людей и грешить. Попав в Иерусалим, она присоединилась к паломникам, направлявшимся в храм Воскресения Христова. Люди широкой толпой входили в храм, а Мария у входа была остановлена невидимой рукой и никакими усилиями не могла войти в него. Тут поняла она, что Господь не допускает ее войти в святое место за ее нечистоту. Охваченная ужасом и чувством глубокого покаяния, она стала молить Бога простить грехи, обещая в корне исправить свою жизнь. Увидев у входа в храм икону Божией матери, Мария стала просить Богоматерь заступиться за нее перед Богом. После этого она сразу почувствовала в душе просветление и беспрепятственно вошла в храм. Пролив обильные слезы у гроба Господня, она вышла из храма совершенно другим человеком. Мария исполнила свое обещание изменить свою жизнь. Из Иерусалима она удалилась в суровую и безлюдную Иорданскую пустыню и там почти полстолетия провела в полном уединении, в посте и молитве. Так суровыми подвигами Мария Египетская совершенно искоренила в себе все греховные пожелания и соделала сердце свое чистым храмом Духа Святого. Старец Зосима, живший в Иорданском монастыре св. Иоанна Предтечи, промыслом Божиим удостоился встретиться в пустыне с преподобной Марией, когда та уже была глубокой старицей. Он был поражен ее святостью и даром прозорливости. Однажды он увидел ее во время молитвы как бы возвысившейся над землей, а другой раз - идущей через реку Иордан, как по суше. Расставаясь с Зосимой, преподобная Мария попросила его через год опять прийти в пустыню, чтобы причастить ее. Старец в назначенное время вернулся и причастил преподобную Марию святых Тайн. Потом придя в пустыню еще через год в надежде видеть святую, он уже не застал ее в живых. Старец похоронил останки св. Марии там в пустыне, в чем ему помог лев, который своими когтями вырыл яму для погребения тела праведницы. Это было, приблизительно, в 521 году. Так из великой грешницы преподобная Мария стала, с Божией помощью, величайшей святой и оставила такой яркий пример покаяния.
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Въ тебѣ̀ мт҃и и҆звѣ́стнѡ сп҃се́сѧ є҆́же по ѡ҆́бразꙋ: прїи́мши бо крⷭтъ, послѣ́довала є҆сѝ хрⷭтꙋ̀, и҆ дѣ́ющи ѹ҆чи́ла є҆сѝ презира́ти ѹ҆́бѡ пло́ть, прехо́дитъ бо, прилѣжа́ти же ѡ҆ дꙋшѝ ве́щи безсме́ртнѣй: тѣ́мже и҆ со а҆́гг҃лы сра́дꙋетсѧ, прпⷣбнаѧ марї́е, дꙋ́хъ тво́й. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
Грѣха̀ мглы̀ и҆збѣжа́вши, покаѧ́нїѧ свѣ́томъ ѡ҆зари́вши твоѐ се́рдце сла́внаѧ, пришла̀ є҆сѝ ко хрⷭтꙋ̀: сегѡ̀ всенепоро́чнꙋю и҆ ст҃ꙋ́ю ма́терь мл҃твенницꙋ млⷭтивнꙋю принесла̀ є҆сѝ. ѿѻнꙋ́дꙋже и҆ прегрѣше́нїй ѡ҆брѣла̀ є҆сѝ ѡ҆ставле́нїе, и҆ со а҆́гг҃лы при́снѡ сра́дꙋешисѧ. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Fifth Sunday of Great Lent"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="S. V. Bulgakov, Handbook for Church Servers, 2nd ed., 1274 pp. (Kharkov, 1900) p. 525-6 Translated by Archpriest Eugene D. Tarris, Copyright January 7, 2004. All rights reserved.">
       The church service for this Sunday is devoted to the memory and glorification of the spiritual efforts of Saint Mary of Egypt (See Apr. 1), who &quot;has cut down with the sword of abstinence the desires of your soul and the passions of your flesh. You have choked your sinful thoughts with the silence of the ascetic life, and you have watered all the wilderness with the streams of your tears, and caused the fruits of repentance to spring up for us&quot; and &quot;with works of Lenten fasting&quot;, &quot;as the sun she shines revealed as a guide to all who have sinned&quot;. In her life the Holy Church pays attention to two contrasts: on the depth of her sinful falling and on the height of her graceful rising, that it points out that true repentance wipes away the very heaviest sins, and can uplift the repenting trespasser to a high degree of spiritual perfection. The Odes of the Canon opens the parable about &quot;the rich man and Lazarus&quot;. This parable through its imagery gives a lesson on the efforts of fasting that they, fasting physically, fasted also spiritually, that is, they helped their needy brothers and eased the portion of the suffering; but the suffering and the deprived are inspired by patience and magnanimity, by the example of Lazarus who for these virtues &quot;was worthy of Paradise of sweetness&quot;. Inspiring those who fast with the necessity of charity, the Holy Church hymns: &quot;The Kingdom of God is not food and drink, but righteousness and abstinence with holiness; therefore the rich shall not enter into it, but those who entrust their treasures into the hands of the needy. This is what David the prophet teaches us saying: the righteous man shows mercy all day, his delight is in the Lord, and walking in the light he will not stumble. All this was written for our admonition, that we should fast and do good, and the Lord will reward us with heavenly things instead of earthly things&quot;. The Resurrection gospel proclaims the approaching time of the coming Passion of Christ, and the Epistle reading explains the saving actions of the offering of the Savior on the cross. With these reminders of the parable about the rich man and Lazarus and suffering, death and resurrection of the Savior, the Holy Church relates the fifth Sunday to a relationship of the coming end of the Lenten effort with the memory connected to Him. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
In thee, O Mother, was carefully preserved what is according to the Image. For thou didst take the Cross and follow Christ. By so doing thou didst teach us to disregard the flesh, for it passes away, but to care for the soul as an immortal thing. Therefore, St. Mary, thy spirit rejoices with the Angels. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
Having escaped the fog of sin, and having illumined thy heart with the light of penitence, O glorious one, thou didst come to Christ and didst offer to Him His immaculate and holy Mother as a merciful intercessor. Hence thou hast found remission for transgressions, and with the angels thou ever rejoicest.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>