<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Мученица Иулиания Никомидийская"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Святая мученица Иулиания, дочь знатного язычника Африкана, родилась в г. Никомидии. В девятилетнем возрасте была обручена с неким Елевсием. Обладая глубоким разумом и склонной к добру душой, святая Иулиания поняла призрачность и обман языческой веры. Она тайно приняла святое Крещение. Когда приблизилось время свадьбы, Иулиания решительно отказалась от замужества. Отец стал уговаривать ее не нарушать давнюю помолвку, но, не добившись желаемого, стал жестоко ее избивать. Затем Африкан отдал дочь на суд епарху города, которым был Елевсий, бывший жених Иулиании. Елевсий горячо просил Иулианию выйти за него замуж, обещая не принуждать ее к перемене веры. Святая Иулиания отказалась и предпочла принять мучения. Святую долго и жестоко истязали, но она после каждой пытки получала от Бога исцеление и новые силы. Истязания совершались при большом числе людей, из которых 500 мужей и 130 жен, видя непреклонность и мужество святой девы, чудесные исцеления ее от ран, исповедали Христа. Они были обезглавлены, крестившись собственной кровью. Убедившись, наконец, в полной безуспешности попыток отвратить святую деву от ее Небесного Жениха, Елевсий приговорил Иулианию к смерти. Исповедница приняла приговор с радостью и прославила Господа, сподобившего ее принять мученический венец. Казнь святой мученицы Иулиании совершилась в 304 году.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
А҆́гница твоѧ̀, ї҆и҃се, ї҆ꙋлїанї́а, зове́тъ ве́лїимъ гла́сомъ: тебѐ женишѐ мо́й люблю̀, и҆ тебѐ и҆́щꙋщи страда́льчествꙋю, и҆ сраспина́юсѧ, и҆ спогреба́юсѧ кр҃ще́нїю твоемꙋ̀, и҆ страждꙋ̀ тебѐ ра́ди, ꙗ҆́кѡ да ца́рствꙋю въ тебѣ̀, и҆ ѹ҆мира́ю за тѧ̀, да и҆ живꙋ̀ съ тобо́ю: но ꙗ҆́кѡ же́ртвꙋ непоро́чнꙋю прїими́ мѧ, съ любо́вїю поже́ршꙋюсѧ тебѣ̀. тоѧ̀ мл҃твами, ꙗ҆́кѡ ми́лостивъ сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Двⷭтва добро́тами преѡчище́нна дв҃и́це, и҆ мꙋче́нїѧ вѣнцы̀, ї҆ꙋлїанї́е, ны́нѣ вѣнча́вшисѧ, дае́ши сꙋ́щымъ въ нꙋ́ждахъ и҆ недꙋ́зѣхъ и҆сцѣле́нїе и҆ сп҃се́нїе пристꙋпа́ющымъ къ ра́цѣ твое́й: бж҃е́ственнꙋю бо бл҃года́ть хрⷭто́съ и҆сточа́етъ, и҆ жи́знь вѣ́чнꙋю. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Martyr Juliana of Nicomedia"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1999-2008 Archpriest Eugene D. Tarris.">
      St. Juliana, daughter of wealthy parents, while yet in childhood was betrothed to a certain nobleman. Having accepted Christ and not inclined to her Pagan groom, St. Juliana refused to be joined in marriage and for her faith in Christ was subjected to cruel torture after which she was beheaded in Nicomedia in 304. Seeing the firmness of the martyress in her suffering, 500 men and 130 women accepted Christ for which they all were cut down by the sword. The relics of St. Juliana are now in Naples. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Thy ewe-lamb Juliana crieth out to Thee with a loud voice, O Jesus:/ "I love Thee, O my Bridegroom,/ and, seeking Thee, I pass through many struggles:/ I am crucified and buried with Thee in Thy baptism,/ and suffer for Thy sake, that I may reign with Thee;/ I die for Thee that I might live with Thee./ As an unblemished sacrifice accept me,/ who sacrifice myself with love for Thee// By her supplications save Thou our souls, in that Thou art merciful.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Rendered wholly pure by the beauties of virginity,/ and having now been crowned with wreaths of martyrdom, O virgin Juliana,/ thou grantest healing and salvation/ unto those in need and affliction who approach thy shrine, for Christ poureth forth divine grace and life everlasting.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>