<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Положение честной Ризы Пресвятой Богородицы во Влахерне"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
В годы правления византийского императора Льва Великого, Македонянина (457—474), братья Гальбий и Кандид, приближен- ные царя, отправились из Константинополя в Палестину на по- клонение святым местам. В небольшом селении вблизи Назарета они остановились на ночлег у одной престарелой еврейки. В ее доме внимание паломников привлекли зажженные свечи и куря- щийся фимиам. На вопрос, что за святыня находится в доме, бла- гочестивая женщина долго не хотела отвечать, но после неотступ- ных просьб поведала, что хранит дорогую святыню — Ризу Бого- родицы, от которой происходят многие чудеса и исцеления. Пре- святая Дева пред Успением подарила одну из Своих одежд благо- честивой девице-еврейке из этого рода, завещав ей передать ее перед смертью также девице. Так, от поколения к поколению, Риза Богоматери сохранялась в этой семье. Драгоценный ковчег, содержавший священную Ризу, был пере- везен в Константинополь. Святой Геннадий, Патриарх Цареград- ский (+ 471; память 31 августа), и император Лев, узнав о свя- щенной находке, убедились в нетленности святой Ризы Богоро- дицы и с трепетом приложились к ней. Во Влахерне, близ берега моря, был воздвигнут новый храм в честь Богоматери. 2 июля 458 года святитель Геннадий с подобающим торжеством перенес священную Ризу во Влахернский храм, вложив ее в новый ковчег. Впоследствии в ковчег с Ризой Богородицы положены были Ее святой омофор и часть Ее пояса. Это обстоятельство и запечатле- но в православной иконографии праздника, объединяющей два события: положение Ризы и положение пояса Богоматери во Влахерне. Русский паломник Стефан Новгородец, посетивший Царьград около 1350 года, свидетельствует: «идохом во Влахерну, идеже лежит Риза в алтаре на престоле в ковчеге запечатана». Не раз при нашествиях врагов Пресвятая Богородица спасала город, которому даровала Свою священную Ризу. Так было во время осады Константинополя аварами в 626, персами — в 677, арабами — в 717 годах. Особенно знаменательны для нас события 860 года, тесно связанные с историей Русской Церкви. 18 июня 860 года русский флот князя Аскольда, в составе бо- лее 200 ладей, опустошив берега Черноморья и Босфора, вошел в бухту Золотой Рог и угрожал Константинополю. В виду города плыли русские корабли, высадившиеся воины «проходили пред градом, простирая свои мечи». Император Михаил III (842—867), остановив начатый поход на арабов, вернулся в столицу; всю ночь он молился, простершись ниц на каменных плитах храма Влахерн- ской Божией Матери. Святой Патриарх Фотий обратился к пастве с проповедью, призывая слезами покаяния омыть грехи и в усерд- ной молитве прибегнуть к заступничеству Пресвятой Богородицы. Опасность возрастала с каждым часом. «Город едва не был поднят на копье»,— говорит в другой своей проповеди Патриарх Фотий. В этих условиях было принято решение спасать церковные святыни, и прежде всего — святую Ризу Богородицы, которая хра- нилась во Влахернском храме, недалеко от берега залива. После всенародного молебна святую Ризу Богоматери, взятую из Вла- хернского храма, с крестным ходом обнесли вокруг городских стен, погрузили с молитвой край ее в воды Босфора, а затем перенесли в центр Царьграда — храм Святой Софии. Божия Ма- терь Своей благодатью покрыла и усмирила воинственность рус- ских воинов. Заключив почетное перемирие, Аскольд снял осаду Константинополя. 25 июня русские войска стали отходить, унося с собой большой выкуп. Неделю спустя, 2 июля, чудотворную Ризу Богоматери торжественно возвратили на ее место, в раку Влахерн- ского храма. В воспоминание этих событий было установлено свя- тым Патриархом Фотием ежегодное празднование Положения Ри- зы Богоматери 2 июля. Вскоре, в октябре — ноябре 860 года, русское посольство при- было в Константинополь для заключения договора «любви и мира». В условия мирного договора входили положения о Креще- нии Киевской Руси, о выплате Византией русским ежегодной дани, разрешении им вступать в византийскую армию, вести торговлю на территории империи (прежде всего, в Константинополе), посы- лать в Византию дипломатические миссии. Важнейшим был пункт о Крещении Руси. Продолжатель визан- тийской «Хроники Феофана» говорит, что «посольство их прибыло в Царьград с просьбой сделать их участниками в святом Креще- нии, что и было исполнено». Во исполнение обоюдного желания русских и греков в Киев направлена была православная миссия. Незадолго до того (в 855 г.) святым равноапостольным Кириллом Философом ( } 869; память 14 февраля и 11 мая) изобретена была • • славянская азбука и переведено Евангелие. Естественно было на- править с миссией в Киев именно святого Кирилла и его брата, святого равноапостольного Мефодия (I 885; память 6 апреля и 11 мая), с переведенными славянскими книгами. Так и поступил святитель Фотий, учеником которого был святой Кирилл. Зиму 860/861 года братья провели в Херсоне, весной 861 они были на Днепре, у князя Аскольда. Перед Аскольдом, как впоследствии перед святым князем Вла- димиром, стоял нелегкий выбор, его прельщали то иудейской, то магометанской верой. Но под благодатным влиянием святого рав- ноапостольного Кирилла князь сделал выбор в пользу Правосла- вия. В конце 861 года Кирилл и Мефодий вернулись в Константи- нополь и привезли с собой послание князя (или, как называли себя в IX—XI вв. киевские князья, «кагана») Аскольда императо- ру Михаилу III. Аскольд благодарил императора за присылку «такого мужа, который показал словом и примером, что христи- анская вера — святая». «Убедившись, — писал далее Аскольд,— что это — истинная вера, повелели мы всем креститься по своей воле в надежде и нам достигнуть святости. Мы же все — друзья твоему царству и готовы на службу твою, когда потребуешь». Аскольд принял святое Крещение с именем Николай, крести- лись и многие из его дружины. Непосредственно из Царьграда, столицы Православия, трудами святых апостолов славянства при- шли на Русь славянское Богослужение и славянская письменность. В Киев был назначен святителем Фотием митрополит Михаил, и русская митрополия была внесена в нотиции — списки епархий Константинопольского Патриархата. Святой Патриарх Фотий в Окружном послании 867 года среди главных достижений своего первосвятительского служения называет Крещение болгар и рус- ских. «Руссы, которые подняли руку против Римской державы,— писал он, почти дословно цитируя послание Аскольда,— в на- стоящее время даже и они променяли нечестивое учение, ко- торое содержали прежде, на чистую и неподдельную веру хри- стианскую, с любовью поставив себя в чине подданных и друзей наших». (Византийцы считали «подданными» всех принимавших Крещение из Царьграда и вступавших в военный союз с импери- ей.) «И до такой степени разгорелись в них желание и ревность веры, что они приняли епископа и пастыря, и лобызают святыни христиан с великим усердием и ревностью». Праздник Положения Ризы Пресвятой Богородицы во Влахер- не является, таким образом, одновременно праздником канониче- ского основания Русской Православной митрополии в Киеве. Бла- гословением Божией Матери и чудом от Ее святой Ризы совер- шилось не только спасение Царьграда от самой грозной осады за всю его историю, но и спасение русских из тьмы языческого суе- верия к вечной жизни. Вместе с тем, 860 год принес признание Киевской Руси Византией, ознаменовал равноправный выход мо- лодого Русского государства на арену истории. Попытка князя Аскольда возродить на Днепре христианское благовестие святого апостола Андрея Первозванного, задуманная им религиозная и государственная реформа окончилась неудачно. Время утверждения христианства на Русской Земле еще не на- стало. Слишком сильны были сторонники языческой старины, слишком слаба княжеская власть. При столкновении Аскольда с язычником Олегом в 882 году киевляне предали своего князя. Ас- кольд принял мученическую кончину от руки наемных убийц, обманом завлеченный в стан врагов для переговоров. Но дело блаженного Аскольда (так называет его Иоакимовская летопись) не погибло в Русской Церкви. Вещий Олег, который, убив Аскольда, занял после него киевское княжение, называл Киев «матерью градам русским» — это дословный перевод грече- ского выражения «митрополия Русская». Благодарную память о первом киевском князе-христианине хранили древнейшие храмы православного Киева: церковь пророка Божия Илии, построенная Аскольдом и позже упомянутая в Договоре Игоря с греками (944 г.), на месте которой и сейчас стоит храм того же имени, и церковь святителя Николая Чудотворца, возвдигнутая в 50-х годах X столетия над могилой Аскольда святой равноапостольной Ольгой. Важнейшее завоевание Аскольда, навсегда вошедшее в церковное наследие не только Руси, но и всего православного сла- вянства,— славянское Евангелие и славянское Богослужение, соз- данные трудами святых равноапостольных Кирилла и Мефодия. В Киеве при дворе Аскольда положено было в 861 году начало их апостольской деятельности среди славян, продолжившейся позже в Болгарии и Моравии. Вслед за блаженным Аскольдом, говоря •словами древней «Азбучной молитвы», «летит ныне славянское племя — к Крещению устремились все». С чудом от Ризы Пресвятой Богородицы во Влахерне связано несколько выдающихся творений византийской церковной гимно- графии и гомилетики. Святителю Фотию принадлежат две пропо- веди, одна из которых была сказана им непосредственно в дни осады Константинополя, другая — вскоре после ухода русских войск. (Они дважды были изданы на русском языке: 1) Епископ Порфирий Успенский. Четыре беседы Фотия, святейшего архиепи- скопа Константинопольского, и рассуждение о них. СПб., 1864; 2) Е. Л. (Ловягин Е. И.). Две беседы Святейшего Патриарха Кон- стантинопольского Фотия по случаю нашествия россов на Кон- стантинополь.— «Христианское чтение», 1882, NoNo 9—10). Извест- ным церковным писателем Георгием, хартофилаксом собора Свя- той Софии — Премудрости Божией в Константинополе, было составлено, по поручению Патриарха Фотия, «Слово на положе- ние Ризы Богородицы во Влахернах» (Русский перевод его издан в приложении к работе: Лопарев X. М. Старое свидетельство о положении Ризы Богородицы во Влахернах в новом истолковании применительно к нашествию русских на Византию в 860 году. — «Византийский Временник», том. II, СПб., 1895). С походом Ас- кольда на Царьград связано также создание знаменитого «Акафи- ста Пресвятой Богородице», автором которого некоторые церков- ные историки называют того же святого Патриарха Фотия. Этот Акафист составляет основную часть Богослужения в день Похва- лы Пресвятой Богородицы. О событиях 860 года повествуют не только византийские, но и русские летописные источники. Преподобный Нестор Летописец, подчеркивая значение русского похода на Царьград, отмечает, что с этого времени «начала прозываться Русская Земля». Некоторые летописи, среди них Иоакимовская и Никоновская, сохранили из- вестия о Крещении князя Аскольда и Киевской Руси после похода на Царьград. При этом народная память прочно связала имена киевских князей Аскольда и Дира, хотя, по мнению историков, Дир княжил в Киеве несколько раньше Аскольда. Почитание праздника Ризоположения издревле известно в Рус- ской Церкви. Святой Андрей Боголюбский (1&quot; 1174; память 4 ию- ля) воздвиг во Владимире на Золотых воротах храм в честь этого праздника. В конце XIV столетия часть Ризы Богоматери была перенесена из Константинополя на Русь святителем Дионисием, архиепископом Суздальским {\ 1385; память 26 июня). Святая Риза Богоматери, хранившая прежде столицу Визан- тии, спасала впоследствии от неприятеля и первопрестольную Мо- скву. Летом 1451 года под стены Москвы подступали татарские полчища царевича Мазовши. Святитель Иона, митрополит Мос- ковский, непрестанными молитвами и церковными службами укреплял защитников столицы. В ночь на 2 июля, сообщает лето- пись, в татарском стане случилось великое смятение, враги бро- сили награбленное добро и в беспорядке поспешно отступили. В память чудесного избавления Москвы святой митрополит Иона в том же году воздвиг в Кремле церковь Ризоположения, ставшую его крестовой (домовой) церковью. Она сгорела, но на ее месте тридцать лет спустя была построена в 1484—1486 гг. новая, также посвященная празднику Положения Ризы Богоматери. Этот храм, стоящий доныне, продолжал служить домовым храмом русских митрополитов и Патриархов до того времени, как был возведен при патриархе Никоне собор Двенадцати Апостолов. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Бцⷣе приснодв҃о, человѣ́кѡвъ покро́ве, ри́зꙋ и҆ по́ѧсъ пречⷭтагѡ твоегѡ̀ тѣлесѐ, держа́вное гра́дꙋ твоемꙋ̀ ѡ҆бложе́нїе дарова́ла є҆сѝ, безсѣ́меннымъ ржⷭтво́мъ твои́мъ, нетлѣ́нна пребыва́ющи: ѡ҆ тебѣ́ бо и҆ є҆стество̀ ѡ҆бновлѧ́етсѧ и҆ вре́мѧ. тѣ́мже мо́лимъ тѧ̀: ми́ръ гра́дꙋ твоемꙋ̀ дарова́ти, и҆ дꙋша́мъ на́шымъ ве́лїю млⷭть. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
Ѡ҆дѣѧ́нїе всѣ҄мъ вѣ҄рнымъ нетлѣ́нїѧ, бг҃обл҃года́тнаѧ чⷭтаѧ дарова́ла є҆сѝ, сщ҃е́ннꙋю ри́зꙋ твою̀, є҆́юже сщ҃е́нное тѣ́ло твоѐ покрыва́ла є҆сѝ, покро́ве всѣ́хъ человѣ́кѡвъ, є҆ѧ́же положе́нїе пра́зднꙋемъ любо́вїю, и҆ вопїе́мъ со стра́хомъ тѝ чⷭтаѧ: ра́дꙋйсѧ дв҃о, хрⷭтїа́нъ похвало̀. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Placement of the Venerable Robe of the MostHoly Mother of God at Blakhernae"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="The Clergyman's Handbook. Moscow. 1978. English translation Copyright 1997 Fr. S. Janos.">
During the years of the reign of the Byzantine emperor Leo the Great the Macedonian (457-474), the brothers Galbius and Candidus, associates of the emperor, set out from Constantinople to Palestine to venerate at the holy places. In a small settlement near Nazareth they stopped for overnight lodging with a certain quite aged Hebrew woman. In her house the burning of candles and smoking incense caught the attention of the pilgrims. To their questions, as to what sort of sacred thing there was in her house, the pious woman for a long time did not want to give an answer, but after persistent requests she replied, that she had a very precious sacred item -- the Robe of the Mother of God, from which had occurred many miracles and healings. The MostHoly Virgin before the time of Her Dormition (&quot;Falling-Asleep&quot; or &quot;Repose&quot;) bequeathed one of her garments to a pious Jewish maiden from the family-lineage of this house, having instructed her to hand it on after death to another virgin. Thus, from generation to generation, the Robe of the Mother of God was preserved in this family.  	The jewelled chest, containing the sacred Robe, was transferred to Constantinople. Saint Gennadios, Patriarch of Tsar&apos;grad-Constantinople (+ 471, Comm. 31 August), and the emperor Leo, having learned of the sacred find, convinced themselves of the incorruptness of the holy Robe and with trembling they certified its authenticity. At Blakhernae, near the seacoast, there was erected a new church in honour of the Mother of God. On 2 June 458 Sainted Gennadios with appropriate solemnity transferred the sacred Robe into the Blakhernae church, placing it within a new reliquary. 	Afterwards into the reliquary, together with the Robe of the Mother of God, was put also Her omophorion (i.e. the outer or over-robe) and part of Her belt-sash. This circumstance also set its seal upon the Orthodox iconography of the feast, in conjoining the two events: the Placing of the Robe, and the Placing of the Belt-Sash of the Mother of God in Blakhernae. The Russian pilgrim Stefan Novgorodets, visiting Tsar&apos;grad in about the year 1350, testifies: &quot;We arrived at Blakhernae, wherein lies the Robe upon an altarthrone in an imprinted reliquary&quot;. 	More than once during the invasion of enemies the MostHoly Mother of God saved the city, to which She had bestown Her holy Robe. Thus it happened during the time of a siege of Constantinople by the Avars in 626, by the Persians -- in 677, and by the Arabs -- in the year 717. Especially relevant for us are events of the year 860, intimately connected with the history of the Russian Church.  	On 18 June 860 the Russian fleet of prince Askol&apos;d, in a force comprising more than 200 boats, having laid waste the coastal regions of the Black Sea and the Bosphorus, entered into the Bay of the Golden Horn and threatened Constantinople. The Russian ships sailed into sight of the city, setting ashore troops who &quot;proceeded before the city, stretching forth their swords&quot;. The emperor Michael III (842-867), leaving off his heading of a campaign against the Arabs, returned to the capital; all night he prayed, prostrate down upon the stone tiles of the church of the Blakhernae Mother of God. Holy Patriarch Photios turned to his flock with preaching, calling for tears of repentance to wash away sins, and in fervent prayer to seek the intercession of the MostHoly Mother of God.  	The danger grew with each passing hour. &quot;The city was barely able to stand against a spear&quot;, -- says Patriarch Photios in another of his sermons. Under these conditions the decision was made to save the church holy-things, and foremost -- the holy Robe of the Mother of God, which was kept in the Blakhernae church, not far from the shore of the bay. After making an all-night molieben, and taking it out from the Blakhernae church, they carried the sacred Robe of the Mother of God in religious procession around the city walls, with a prayer they dipped its edge into the waters of the Bosphorus, and then they transported it to the centre of Tsar&apos;grad -- into the church of Saint Sophia. The Mother of God by Her grace gave shelter and quelled the militance of the Russian warriors. An honourable truce was concluded. Askol&apos;d lifted the siege of Constantinople. On 25 June the Russian army began to leave, taking with them a large tribute payment. A week afterwards, on 2 July, the wonderworking Robe of the Mother of God was solemnly returned to its place in the reliquary of the Blakhernae church. In remembrance of these events an annual feastday of the Placing of the Robe of the Mother of God was established under 2 July by holy Patriarch Photios.  	Soon, in October-November of the year 860, a Russian delegation arrived in Constantinople for concluding a treaty &quot;in love and peace&quot;. In the conditions of the peace treaty they included articles about the Baptism of Kievan Rus&apos;, about the payment of an annual tribute by the Byzantines to the Russians, permission for them to serve with the Byzantine army, to carry on trade in the territory of the empire (primarily in Constantinople), and to send a diplomatic mission to Byzantium. 	Most important was the point about the Baptism of Rus&apos;. The continuator of the Byzantine &quot;Theophanes Chronicles&quot; relates, that &quot;their delegation arrived in Tsar&apos;grad with a request for them to be made participants in holy Baptism, which also was fulfilled&quot;. An Orthodox mission was sent to Kiev to fulfill this mutual wish of the Russians and the Greeks. Not very long before this (in 855) holy Equal to the Apostles Cyril (Kirill) the Philosopher (+ 869, Comm. 14 February and 11 May) had crafted a Slavonic alphabet and translated the Gospel. With the mission to Kiev essentially in particular there was sent Saint Cyril with his brother, the holy Equal-to-the-Apostles Methodios (+ 885, Comm. 6 April and 11 May), together with books translated into Slavonic. This was at the initiative of Sainted Photios, whose student Saint Cyril was. The brothers spent the winter of 860/861 at Kherson (Chersonessus), and in the spring of 861 they were at the River Dneipr, with prince Askol&apos;d. 	There stood a difficult choice facing prince Askol&apos;d, just as afterwards it faced holy prince Vladimir: both the Jews on the one hand and the Mahometans on the other wanted to bring him into their faith. But under the graced influence of Saint Cyril, the prince made his choice in favour of Orthodoxy. At the end of the year 861 Cyril and Methodios returned to Constantinople and carried with them from prince (or, as the Kievan princes called themselves during the IX-XI Centuries, &quot;kagan&quot;) Askol&apos;d to emperor Michael III. Askol&apos;d thanked the emperor for sending him &quot;such men, who showed by both word and by example, that the Christian faith -- is holy&quot;. &quot;Persuaded, -- Askol&apos;d further wrote, -- that this is the true faith, we bid them to baptise at their intent in the hope for us also to attain sanctity. We are all -- friends of the kingdom and prepared to be of service to thee, as requested&quot;. 	Askol&apos;d accepted holy Baptism with the name Nikolai, and many also of his retinue were baptised. Right directly from Tsar&apos;grad, the capital of Orthodoxy, through the efforts of the holy Apostles to the Slavs there arrived in Rus&apos; both the Slavonic Divine-services and the Slavonic written-language. At Kiev Saint Photios appointed the Metropolitan Michael, and the Russian metropolitan was entered into the notation-lists of dioceses of the Constantinople Patriarchate. Holy Patriarch Photios in a Circular missive of the year 867 called the Baptism of the Bulgarians and the Russians as among the chief accomplishments of his arch-hierarchical service. &quot;The Russians, which lifted their hand against the Roman might, -- he wrote, almost quoting literally from the missive of Askol&apos;d, -- at the present time replaced even the impious teaching, which they held to formerly, with the pure and genuine Christian faith, and with love having established themselves in the array of our friends and subjects&quot;. (The Byzantines reckoned as &quot;subjects&quot; all accepting Baptism from Tsar&apos;grad and entering into military alliance with the empire.) &quot;And to such an extent has flared up within them the desire and zeal of faith, that they have accepted bishops and pastors, and they embrace Christian sanctity with great zeal and fervour&quot;.  	The feastday of the Placement of the Robe of the MostHoly Mother of God in Blakhernae reveals itself also as a feastday of the canonical establishing of the Russian Orthodox metropolitanate in Kiev. By the blessing of the Mother of God and by the miracle from Her holy Robe was accomplished not only the salvation of Tsar&apos;grad from the most terrible siege in all its history, but also the salvation of the Russians from the darkness of pagan superstition, to life eternal. Together with this, the year 860 brought recognition to Kievan Rus&apos; from Byzantium, and it signified an equitably-justified emergence of the young Russian realm into the arena of history.  	The attempt of prince Askol&apos;d to renew the Christian evangelisation begun by the holy Apostle Andrew the First-Called, and intended by him as a religious and state reform, ended unsuccessfully. The time of affirmation of Christianity in the Russian Land had not yet come. The adherents of the old paganism were too strong, and the princely power was too weak. In the clash of Askol&apos;d with the pagan Oleg in 882 the Kievans betrayed their prince -- Askol&apos;d accepted a martyr&apos;s death at the hand of hired killers, tricked by deceit into the camp of his enemies for talks.  	But the deed of Blessed Askol&apos;d (the Ioakimov Chronicle calls him such) was not extinguished in the Russian Church. Oleg the Sage, having killed Askol&apos;d, after him occupied the Kiev princedom, and called Kiev the &quot;Mother of Russian Cities&quot; -- this is a literal translation of the Greek expression &quot;Russian metropolia&quot; (i.e. &quot;mater-polis&quot;). The most ancient chronicles of Kiev preserved the grateful memory of the first Kievan Christian-prince: the church of the Prophet of God Elias, built by Askol&apos;d and afterwards mentioned in the Treaty of Igor with the Greeks (in year 944), is on the place where at present stands the church of this name, and there is also the church of Saint Nicholas the Wonderworker, erected in the decade of the 950&apos;s over the grave of Askol&apos;d by holy Equal-to-the-Apostles Ol&apos;ga. The most important achievement of Askol&apos;d, entering forever into the Church-inheritance not only of Rus&apos;, but of also all Orthodox Slavdom -- is the Slavonic Gospel and Slavonic Divine-services, rendered such by the work of the holy Equal-to-the-Apostles Cyril and Methodios. In Kiev at the court of Askol&apos;d in 861 was set the beginning of their apostolic activity among the Slavs, and continued afterwards in Moravia and Bulgaria. Following Blessed Askol&apos;d, speaking the words of the ancient &quot;Alphabetic Prayers&quot;, &quot;there soars in flight now the Slavonic tribe -- to Baptism all striving&quot;. 	With the miracle of the Robe of the MostHoly Mother of God at Blakhernae are connected several outstanding works of Byzantine Church hymnology and homiletics. To Saint Photios belong two sermons, one of which was given by him immediately within days of the siege of Constantinople, and the other -- soon after the departure of the Russian forces. And with the campaign of Askol&apos;d against Tsar&apos;grad is connected also the composition of a remarkable &quot;Akathist to the MostHoly Mother of God&quot;, the source of which certain Church histories ascribe also to holy Patriarch Photios. This Akathist comprises a basic part of the Divine-services of the day of Praise to the MostHoly Mother of God (i.e. the &quot;Saturday of the Akathist&quot; -- Saturday in the 4th Week of Great Lent). 	It is not only Byzantine sources that relate the events of the year 860, but also Russian historical chronicles. The Monk Nestor the Chronicler, stressing the significance of the Russian campaign against Tsar&apos;grad, notes that from this time &quot;it was begun to be called the Russian Land&quot;. Certain of the chronicles, among them the Ioakimov and Nikonov, preserved accounts of the Baptism of Prince Askol&apos;d and Kievan Rus&apos; after the campaign against Tsar&apos;grad. The popular commemoration concerning this is firmly associated with the names of the Kievan princes Askol&apos;d and Dir, although in the opinion of historians, Dir was prince of Kiev somewhat earlier than Askol&apos;d. 	The veneration of the feast of the Robe-placing was known of old in the Russian Church. Saint Andrei Bogoliubsky (+ 1174, Comm. 4 July) erected in the city of Vladimir at the Golden Gates a church in honour of this feastday. At the end of the XIV Century part of the Robe of the Mother of God was transferred from Constantinople to Rus&apos; by Sainted Dionysii, Archbishop of Suzdal&apos; (+ 1385, Comm. 26 June).  	The holy Robe of the Mother of God, earlier having saved the capital of Byzantium, later also saved the capital Moscow from hostilities. Tatars of the Horde of the princeling Mazovshi in the Summer of 1451 approached beneathe the walls of Moscow. Saint Jona, Metropolitan of Moscow, by means of constant prayer and church services encouraged the defenders of the capital. On the night of 2 July, relates the chronicle, great confusion occurred within the Tatar camp. the enemy abandoned their plundered goods and in disarray speedily departed. In memory of the miraculous deliverance of Moscow, the metropolitan Saint Jona erected in the Kremlin the church in honour of the Robe-placing, making it his primary church. It burned, but in its place thirty years afterwards was built in the years 1484-1486 a new church, likewise dedicated to the feast of the Placing of the Robe of the Mother of God. This temple, standing at present, continued to serve as the primary church of Russian metropolitans and patriarchs until the cathedral of the Twelve Apostles was built under patriarch Nikon.
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
O Ever-virgin Theotokos, protection of mankind:/ thou hast given to thy city a mighty legacy,/ the robe and cincture of thy most honored body,/ which have remained incorrupt through thy seedless birthgiving./ For in thee are nature and time renewed.// Wherefore, we beseech thee to grant peace to thy city and great mercy to our souls.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
O pure one, full of divine grace,/ thou hast given all the faithful a garment of incorruption,/ thy sacred robe, wherewith thou didst cover thy sacred body,/ O protection of all mankind./ With love do we celebrate its deposition,/ and cry out to thee with fear, O pure one:// Rejoice, O Virgin, thou boast of Christians!
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>