<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Святитель Арсений, епископ Тверской"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святитель Арсений, епископ Тверской, родился в Твери, в моло- дых летах принял постриг в Киево-Печерском монастыре. Даже среди иноков древнего монастыря, отличавшихся благочестием, Арсений выделялся святой жизнью — строгим хранением монаше- ских обетов, знанием Церковного устава, начитанностью в Священ- ном Писании и трудолюбием. При митрополите Киевском Киприане (1380—1382) он служил архидиаконом, во время отсутствия митро- полита управлял делами Киевской митрополии. 3 июля 1390 года он вместе с митрополитом Киприаном прибыл в Тверь, где по просьбе Тверского князя Михаила Александровича состоялся Со- бор русских и греческих иерархов для суда над Тверским еписко- пом Евфимием. Князь и епископ были в многолетней ссоре, многие тверичи представляли на епископа тяжкие обвинения. После безуспешных попыток водворить в Твери церковный мир, митропо- лит Киприан «отставил от епископства» Евфимия и отправил его в Москву, в Чудов монастырь. На Тверскую кафедру был назна- чен святой Арсений. Но тот «бояся владычества прияти во Твери, виде бо там вражду и брань многу, и смутися и ужасеся». По возвращении митрополита Киприана и архидиакона Арсения в Москву тверской князь прислал своих бояр с челобитной к митро- политу о посвящении на Тверскую кафедру Арсения. Арсений и на этот раз не соглашался. По словам летописца, в 1390 году «едва умолиша архидиакона Арсения митрополита быти во Твери». Под угрозой соборного запрещения митрополит и князь наконец полу- чили его согласие на хиротонию, которая состоялась 15 августа 1390 года. Среди епископов, участвовавших в рукоположении его, был святитель Стефан, епископ Пермский (память 26 апреля).    Вступив на кафедру, епископ Арсений, как великий молитвен- ник и миротворец, смог прекратить многие раздоры в Тверском княжестве. В его епископство, с 1390 по 1409 год, были построены и освящены соборы в честь Архангела Михаила в Старице и Ми- кулине, обновлен Спасо-Преображенский кафедральный собор, заложена соборная колокольня. Святитель основал на реке Тьмаке, близ Твери, Желтиков монастырь, где по подобию Киево-Печер- ского монастыря была построена церковь во имя преподобных Антония и Феодосия Печерских (1394) и каменный Успенский со- бор (1406).    Желая, чтобы иноки новой обители всегда назидались подвига- ми Печерских отцов, святитель Арсений повелел в 1406 году сде- лать с Киево-Печерского Патерика список, представляющий самую древнюю из дошедших до нашего времени редакцию этого драго- ценного памятника русской письменности, получившую название Арсеньевской.    Почил Святитель в 1409 году, 2 марта, и был погребен в со- зданном им Желтиковом монастыре Успения Пресвятой Богороди- цы. В 1483 году мощи его были обретены нетленными и поставлены в монастырском соборе. В том же году иеромонахом Феодосией написано житие и канон Святителю. На Соборе 1547 года состоя- лось общецерковное прославление святителя Арсения. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Бл҃гоче́стнѡ пожи́въ во ст҃и́тельствѣ, лю́ди просвѣти́лъ є҆сѝ ѹ҆че́нїемъ твои́мъ: и҆ ѡ҆ хра́мѣ пречⷭтыѧ вельмѝ подвиза́всѧ, и҆ люби́тель мона́хѡвъ бы́въ, сегѡ̀ ра́ди ѿ хрⷭта̀ па́ствы твоеѧ̀ вѣне́цъ прїѧ́лъ є҆сѝ. тѣ́мже ꙗ҆́кѡ а҆пⷭльскагѡ престо́ла намѣ́стника и҆ ст҃и́телѧ вели́каго чтꙋ́ще тѧ̀, мо́лимъ ча҄да твоѧ҄ бл҃же́нне: ѿ всѣ́хъ бѣ́дъ и҆зба́ви на́съ, ꙗ҆́же ко хрⷭтꙋ̀ мл҃твами твои́ми, ст҃и́телю хрⷭто́въ а҆рсе́нїе ѻ҆́тче на́шъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Воспрїе́мши ра́достнѡ чⷭтны҄ѧ твоѧ҄ мо́щи пречⷭтаѧ цр҃ковь, въ ню́же че́стнѡ вноси́ми мно́жествомъ сщ҃енномона́хѡвъ, и҆ кнѧ́зи бл҃говѣ́рными, и҆ ꙗ҆̀же прїе́мше, ꙗ҆́кѡ сокро́вище многоцѣ́нное. тѣ́мже и҆ мы̀ ны́нѣ твоеѧ̀ ѡ҆гра́ды словє́сныѧ ѻ҆́вцы, ѻ҆́крестъ ра́ки твоеѧ̀ предстоѧ́ще, любе́знѡ вопїе́мъ тѝ: не забꙋ́ди ча҄дъ твои́хъ ѻ҆́тче, и҆́хже мꙋ́дрѣ собра́лъ и҆ возлюби́лъ є҆сѝ, ꙗ҆́кѡ да зове́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ ст҃и́телю а҆рсе́нїе, па́стырю и҆ ѹ҆чи́телю на́шъ. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Sainted Arsenii, Bishop of Tver"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1997 by translator Fr. S. Janos.">
Sainted Arsenii, Bishop of Tver&apos;, was born at Tver&apos;, and in his early years took monastic vows in the Kievo-Pechersk monastery. Even among the monks of this ancient monastery, distinguished for their piety, Arsenii was noted for his saintly life -- a strict keeping of the monastic vows, a knowledge of the Church ustav, the study of Holy Scripture, and a love for work. Under the Kiev metropolitan Kyprian (1380-1382) he served as archdeacon, and during times of the metropolitan&apos;s absence he governed the working of the Kiev metropolitanate. On 3 July 1390 he went together with Metropolitan Kyprian to Tver&apos;, where at the request of the Tver&apos; prince Mikhail Aleksandrovich there had been convened a Sobor of Russian and Greek hierarchs for judgement upon the Tver&apos; bishop Evphymii. The prince and the bishop were in a lengthy quarrel, and many of the Tver&apos; people had serious accusations against the Tver&apos; bishop. After unsuccessful attempts to restore peace to the Tver&apos; church, Metropolitan Kyprian &quot;removed from the episcopacy&quot; Evphymii and sent him off to Moscow to the Chudov monastery. Saint Arsenii was appointed to the Tver&apos; cathedra. But he, &quot;fearful to accept the authority at Tver&apos;, in view of the much enmity and spite there, was both troubled and terrified&quot;. Upon the return of Metropolitan Kyprian and archdeacon Arsenii to Moscow, the Tver&apos; prince sent his boyars with a petition to the metropolitan concerning ordination of Arsenii to the Tver&apos; cathedra. This time also Arsenii was not agreeable. In the words of the chronicle for the year 1390 &quot;hardly even by the metropolitan&apos;s entreaty would archdeacon Arsenii be at Tver&apos;&quot;. Under the threat of cathedral suspension metropolitan and prince finally received his assent to the ordination, which was done 15 August 1390. Among the bishops taking part in the laying on of hands was Sainted Stephen, Bishop of Perm (Comm. 26 April). 	Having come upon the cathedra, Bishop Arsenii, as a man of great prayer and peace-maker, was able to stop much of the discord in the Tver&apos; principality. During his episcopacy, from 1390 to 1409, there were built and consecrated cathedrals in honour of the Archangel Michael at Staritsa and Mikulina, and the Saviour-Transfiguration cathedral was restored with the putting up of a cathedral bell-tower. The saint founded on the river T&apos;maka near Tver&apos; the Zheltikov monastery, where in similitude to the Kievo-Pechersk monastery was built a church in the names of the Monks Antonii and Theodosii of Pechersk (1394), and a stone Uspenie cathedral. 	Desiring that the monks of this new monastery would always take edification from the asceticism of the Pechersk Fathers, Sainted Arsenii gave orders to compile a list from the Kievo-Pechersk Paterikon, offering the most ancient of redactions surviving into the present of this precious memorial of Russian literature, and receiving the name of the Arsen&apos;ev Redaction.  	The saint died on 2 March 1409, and was buried in the Zheltikov monastery of the Uspenie / Dormition of the MostHoly Mother of God, which he founded. In 1483 his relics were found undecayed and placed in the monastery cathedral. In the same year priest-monk Feodosii wrote the Life and a Kanon of the Sainted-bishop. At a Sobor of 1547 was established the celebration of Sainted Arsenii throughout all the Church.
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>