<SAINT>
<NAME Nominative="Августовская икона Божией Матери" Short="Августовская"/>
<INFO Year="1914"/>
<LIFE Id="0" Copyright="wikipedia">
Авгу́стовская икона Божией Матери — почитаемая в Русской церкви икона Богородицы, написанная в память её явления в 1914 году русским солдатам перед Варшавско-Ивангородской операцией (15 сентября ― 26 октября 1914 г.), битвой под городом Августов Сувалкской губернии Российской империи (ныне на территории Восточной Польши).

По рассказам солдат, в ночь с 7 на 8 сентября они увидели на небе Божию Матерь с младенцем Иисусом Христом на одной её руке, а другая рука указывала на запад. После этого разыгралось большое сражение под Августово, ознаменовавшееся большой победой. В этом сражении ни один из свидетелей явления не погиб. Сообщение об этом было опубликовано в церковной и светской печати и вызвало воодушевление в войсках. С 1915 года появляются первые иконописные изображения этого события. Святейший Синод рассматривал вопрос о явлении Богородицы около полутора лет и 31 марта 1916 года принял решение:

    Святейший Синод, воздав хвалу и благодарение Господу Богу, дивно промышляющему по молитвам Пречистой Своей Матери, о всех обращающихся к Нему с усердною и искреннею молитвою, признает необходимым запечатлеть помянутое событие явления Божией Матери в памяти последующих поколений русского народа и посему определяет: благословить чествование в храмах Божиих и домах верующих икон, изображающих означенное явление Божией Матери русским воинам…

12 ноября 1915 года была написана икона Августовской Божьей Матери. Внизу иконы надпись: «Сия икона сооружена иждивением казачек хутора Клецко-Почтовского о здравии воинов». Ниже 52 имени казаков — свидетелей явления — и дата: «1915 г. 12-го ноября».

Икона была передана в Свято-Вознесенский Кременской монастырь (сегодня Клетский район Волгоградской области), где хранилась до 1918 года. После того, как монастырь был закрыт, икону спас последний настоятель, архимандрит Пантелеимон, который унёс её из оскверненной обители. Дальнейшая судьба иконы полна загадок — возможно, какое-то время архимандрит скрывался вместе с ней в Сиротской пустыни, древнем пещерном скиту на правой стороне Дона недалеко от станицы Сиротинской.

В советское время икона была разъята на 2 части, чтобы проще было прятать. После смерти архимандрита Пантелеимона она хранилась в старом храме г. Фролово.

После того, как в 1992 году Свято-Вознесенский Кременской монастырь был возвращён церкви, икона вернулась в обитель, где пребывает и сегодня. Крестные ходы с иконой в наше время проходят по территории Клетского района, собирая множество верующих и фиксируя случаи исцеления больных людей.

17 апреля 2008 года по представлению Издательского Совета Русской Православной Церкви Патриарх Московский и всея Руси Алексий II благословил внести в официальный месяцеслов празднование в честь Августовской иконы Божией Матери. Празднование установлено совершать 1 (14) сентября.
</LIFE>
</SAINT>