<SAINT>
<NAME Nominative="Мч. Георгия Нового (1515)" Short="Мч. Георгия"/>
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой мученик Георгий Новый родился в знатной болгарской семье, жившей в столице Болгарии городе Средне (ныне город София). Святой Георгий был испрошен у Бога усердной молитвой его родителей, Иоанна и Марии, которые до преклонных лет оставались бездетными. Младенца крестили во имя святого великомученика Георгия (память 23 апреля). Юноша Георгий получил хорошее образование, внимательно изучил Священное Писание, был благочестив и целомудрен. Родители его скончались, когда Георгию исполнилось 25 лет. В то время Болгария находилась под властью турок, которые насильно обращали христиан в магометанство. Однажды несколько мусульман попытались обратить Георгия. Они надели на голову святого тафью, круглую шапочку, в которой мусульмане входят в свои молитвенные дома. Но Георгий бросил тафью на землю. Турки с побоями и руганью повели мученика к своему правителю. Правитель был поражен мужественным обликом и красотой лица святого Георгия и стал ласково убеждать его принять магометанство, обещая всевозможные почести и богатство от султана Селима (1512—1520). Но святой смело и твердо исповедал веру в Господа Иисуса Христа и порицал заблуждения магометанства. Правитель в гневе приказал беспощадно избить святого Георгия палками, но святой твердо держался в исповедании Христовой веры. Правитель приказал усилить пытки. Страстотерпец терпеливо переносил все страдания, призывая на помощь Господа Иисуса Христа. Потом мученика повели по городу под барабанный бой с криками: «Не ругай Магомета и не унижай веру мусульман». Наконец, посреди города разожгли большой костер, чтобы сжечь святого Георгия, но он, ослабев от ран, упал на землю. Еще живого его бросили в огонь,  а сверху набросали трупы псов, чтобы христиане не смогли потом  найти останки мученика. Но внезапно полил сильный дождь и  погасил костер. С наступлением темноты место, где было брошено тело мученика, озарилось ярким светом. Одному христианскому  священнику позволили взять честные останки мученика для погре бения. Извещенный о случившемся, митрополит Иеремия в сопро вождении клира направился к месту казни. В погасшем костре  было найдено тело святого мученика Георгия и перенесено в храм  святого великомученика Георгия в городе Средце. 
</LIFE>
</SAINT>