<SAINT>
<NAME Nominative="Обрезание Господне" Genetive="Праздника"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Обрезание Господне. 
На восьмой день после Своего Рождества Господь наш Иисус Христос, по ветхозаветному закону, принял обрезание, установленное для всех младенцев мужского пола в зна- мение Завета Бога с праотцом Авраамом и его потомками (Быт. 17, 10—14; Лев. 12, 3). При совершении этого обряда Божествен- ному Младенцу было дано Имя Иисус, возвещенное Архангелом Гавриилом еще в день Благовещения Пресвятой Деве Марии (Лк. 1, 31—33; 2, 21). По толкованию отцов Церкви, Господь, Творец закона, принял обрезание, являя пример, как людям следует неукоснительно исполнять Божественные установления. Господь при- нял обрезание для того, чтобы никто впоследствии не мог усом- ниться в том, что Он был истинным Человеком, а не носителем призрачной плоти, как учили некоторые еретики (докеты). В Новом Завете обряд обрезания уступил место таинству Крещения, прооб- разом которого он являлся (Кол. 2, 11-12). Свидетельства о праздновании Обрезания Господня в Восточной Церкви восходят к IV веку. Канон празднику написан преподобным Стефаном Савваитом (память 28 октября). Вместе с обрезанием, воспринятым Господом как знамение Завета Бога с людьми, Он получил и Имя Иисус (Спаситель) как печать Своего служения делу спасения мира (Мф. 1, 21; Мк. 16, 17; 9, 38, 39; Лк. 10, 17; Деян. 3, 6, 16; Фил. 2, 9, 10). Эти два события, совершившиеся в самом начале земной жизни Спасителя, напоминают христианам, что они всту- пили в Новый Завет с Богом и «обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым» (Кол. 2, 11). Само имя христианина свидетельствует о вступлении человека в Новый Завет с Богом. 
</LIFE>
<SERVICE Type="8">
<TROPARION Tone="1">
На прⷭто́лѣ ѻ҆гнезра́чнѣмъ въ вы́шнихъ сѣдѧ́й со ѻ҆ц҃е́мъ безнача́льнымъ, и҆ бж҃е́ственнымъ твои́мъ дх҃омъ, бл҃говоли́лъ є҆сѝ роди́тисѧ на землѝ ѿ ѻ҆трокови́цы, неискꙋсомꙋ́жныѧ твоеѧ̀ мт҃ре, ї҆и҃се: сегѡ̀ ра́ди и҆ ѡ҆брѣ́занъ бы́лъ є҆сѝ ꙗ҆́кѡ человѣ́къ ѻ҆смодне́вный. сла́ва всебл҃го́мꙋ твоемꙋ̀ совѣ́тꙋ, сла́ва смотре́нїю твоемꙋ̀: сла́ва снисхожде́нїю твоемꙋ̀, є҆ди́не чл҃вѣколю́бче. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Всѣ́хъ гдⷭи ѡ҆брѣ́занїе терпи́тъ, и҆ человѣ́чєскаѧ прегрѣшє́нїѧ ꙗ҆́кѡ бл҃гъ ѡ҆брѣ́зꙋетъ, дае́тъ сп҃се́нїе дне́сь мї́рꙋ: ра́дꙋетсѧ же въ вы́шнихъ и҆ созда́телевъ ї҆ера́рхъ и҆ свѣтоно́сный, бж҃е́ственный таи́нникъ хрⷭто́въ васї́лїй. 
</KONTAKION>
</SERVICE>
</SAINT>
