<SAINT>

<NAME Nominative="Собор Предтечи и Крестителя Господня Иоанна"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   В Православной Церкви установлен обычай на следующий день великих Господских и Богородичных праздников вспоминать тех святых, которые ближайшим образом послужили данному священному событию в истории. Так, на следующий день Богояв- ления Церковь чтит того, кто послужил делу Крещения Христо- ва, возложив свою руку на главу Спасителя. Святой Предтеча и Креститель Господень Иоанн, величайший из пророков, заверша- ет историю Церкви Ветхозаветной и открывает эпоху Нового За- вета. Святой пророк Иоанн засвидетельствовал о пришествии на землю Единородного Сына Божия, воспринявшего человеческую плоть. Он сподобился крестить Его в водах Иордана и свидетель- ствовал таинственное Явление Пресвятой Троицы в день Креще- ния Спасителя. Сродник Господень по матери, сын священника Захарии и праведной Елисаветы, Предтеча Господень родился шестью месяцами раньше Иисуса Христа. Архангел Гавриил был вестником его рождения, открыв в храме отцу, что у него родится сын. Испрошенный молитвами, предвозвещенный свыше, младе- нец был исполнен Всесвятого Духа. Святой Иоанн в дикой пу- стыне приготовлял себя к великому служению строгой жизнью, постом, молитвой и состраданием к судьбам народа Божия. В воз- расте около 30 лет святой Иоанн вышел на проповедь покаяния. Он явился на берег Иордана, чтобы своей проповедью пригото- вить народ к принятию Спасителя мира. По выражению церков- ных песнопений, святой Иоанн был «светлою утреннею звездою», которая своим блеском превосходила сияние всех других звезд и предвещала утро благодатного дня, освещаемого духовным Солнцем •—Христом. Крестив безгрешного Агнца Божия, святой Иоанн вскоре мученически скончался, усеченный мечом по при- казанию царя Ирода.     О святом Иоанне Крестителе, см.: Мф. 3, 1—16; 11, 1—19: 14, 1—12; Мк. 1, 2—8; 6. 14—29; Лк. 1, 5—25, 39-80; 3, 1-20; 7, 18-35; 9, 7-9; Ин. 1. 19-34; 3, 22-26.    В тот же день вспоминается перенесение десной руки святого Предтечи из Антиохии в Царьград (956) и чудо святого Иоанна Предтечи на агарян в Хиосе.    Тело святого Иоанна Крестителя было погребено в самарий- ском городе Севастии. Святой евангелист Лука, обходя с пропо- ведью Христовой разные города и селения, пришел в Севастию,. где ему передали правую руку святого Иоанна Пророка, которой он крестил Спасителя. Апостол Лука принес ее в родной город Антиохию. Когда магометане овладели Антиохией, диакон Иов перенес святую руку Предтечи из Антиохии -в Халкидон, откуда она в самое навечерие Богоявления Господня была перенесена в Константинополь (956), где и хранилась. Русский паломник Доб- рыня, будущий святой архиепископ Новгородский Антоний (па- мять 10 февраля), в 1200 году видел десную руку Предтечи в цар- ских палатах. Из деяний святых известно, что в 1263 году по взя- тии Константинополя крестоносцами император Болдуин передал одну плечевую кость святого Иоанна Крестителя Оттону де Ци- кону, который передал ее цистерионскому аббатству во Франции. Десная рука продолжала храниться в Константинополе. В конце XIV—начале XV вв. эту святыню видели в Царьграде в монастыре Перивлепте русские паломники Стефан Новгородец, диакон Иг- натий, дьяк Александр и диакон Зосима. По взятии турками Кон- стантинополя в 1453 году, его святыни по воле завоевателя Маго- мета были собраны и хранились в царской сокровищнице за пе- чатью.    В Деяниях святых приводятся ясные свидетельства, что пра- вая рука святого Предтечи отдана была в 1484 году сыном Маго- мета султаном Баязетом родосским рыцарям, чтобы приобрести себе их расположение, так как у них находился опасный сопер- ник Баязета, его брат. Об этом событии говорит его современник и участник, вице-канцлер родосский Вильгельм Гаорсан Галло. Родосские рыцари, утвердившиеся на острове Мальта (в Среди- земном море)</SAINT>