<SAINT>

<NAME Nominative="Святой праведный Иов"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Святой праведный Иов жил за 2000—1500 лет до Рождества Христова, в Северной Аравии, в стране Авситидийской, в земле Уц. Жизнь и страдания его описаны в Библии (Книга Иова). Есть мнение, что Иов приходился племянником Аврааму; был сыном брата Авраама — Нахора. Иов был человеком богобоязненным и благочестивым. Всей душой он был предан Господу Богу и во всем поступал согласно Его воле, удаляясь от всего злого не только в де- лах, но и в мыслях. Господь благословил его земное существова- ние и наделил праведного Иова большим богатством: у него было множество скота и всякого имения. Семь сыновей праведного Иова и три дочери были дружны между собой и собирались на общую трапезу все вместе поочередно у каждого из них. Через каждые семь дней праведный Иов приносил за своих детей жерт- вы Богу, говоря: «Может быть, кто из них согрешил или похулил Бога в сердце своем». За свою справедливость и честность святой Иов был в великом почете у сограждан и имел большое влияние на общественные дела.     Однажды, когда перед Престолом Божиим предстали Святые Ангелы, явился между ними и сатана. Господь Бог спросил сатану, не видел ли он раба Его Иова, мужа праведного и чуждого вся- кого порока. Сатана дерзко отвечал, что недаром богобоязнен Иов — Бог бережет его и умножает его богатства, но если наслать на него несчастья, то он перестанет благословлять Бога. Тогда Господь, желая показать терпение Иова и веру, сказал сатане: «Все, что есть у Иова, Я предаю в твои руки, только самого его не касайся». После этого Иов внезапно лишился всех своих богатств, а потом и всех своих детей. Праведный Иов обратился к Богу и сказал: «Нагим вышел я из чрева матери моей, нагим и возвращусь к матери своей земле. Господь дал, Господь и взял. Да будет Имя Господне благословенно!» И не согрешил Иов перед Господом Богом, и не произнес ни одного неразумного слова.     Когда Ангелы Божий вновь предстали перед Господом и среди них сатана, то диавол сказал, что Иов праведен, пока сам невре- дим. Тогда Господь возвестил: «Я попускаю тебе сделать с ним, что хочешь, только душу его сбереги». После этого сатана поразил праведного Иова лютой болезнью — проказой, которая покрыла его с ног до головы. Страдалец принужден был выселиться из общества людей, сел вне города на куче пепла и глиняным череп- ком скоблил свои гнойные раны. Все друзья и знакомые остави- ли его. Жена&apos; его принуждена была добывать себе пропитание, трудясь и скитаясь из дома в дом. Она не только не поддержи- вала своего мужа в терпении, но думала, что Бог наказывает Иова за какие-либо тайные грехи, плакала, роптала на Бога, уко- ряла и мужа и наконец посоветовала праведному Иову похулить Бога и умереть. Праведный Иов тяжко скорбел, но и в этих стра- даниях остался верен Богу. Он отвечал жене: «Ты говоришь, как одна из безумных. Неужели доброе мы будем принимать от Бога, а злого не будем принимать?» И не согрешил праведный ни в чем перед Богом.    Услышав о несчастиях Иова, три его друга пришли издалека к нему разделить его скорбь. Они считали, что Иов наказан Богом за грехи, и убеждали неповинного ни в чем праведника покаяться. Праведник отвечал, что он страдает не за грехи, но что эти испы- тания посланы ему от Господа по непостижимой для человека Божественной воле. Друзья, однако, не верили и продолжали счи- тать, что Господь поступает с Иовом по закону человеческого воз- мездия, наказывая его за совершенные грехи. В тяжкой душевной скорби праведный Иов обратился с молитвой к Богу, прося Его Самого засвидетельствовать перед ними его невиновность. Тогда Бог явил Себя в бурном вихре и укорил Иова за то, что он пытал- ся проникнуть своим разумом в тайны мироздания и судеб Божи- их. Праведник всем сердцем раскаялся в этих мыслях и сказал: «я ничтожен, отрекаюсь и раскаиваюсь в прахе и пепле». Тогда Господь повелел друзьям Иова обратиться к нему и просить его принести за них жертву, «ибо,—сказал Господь,—только лицо Иова я приму, чтобы не отвергнуть вас за то, что вы говорили обо Мне не так верно, как раб Мой Иов». Иов принес жертву Богу и помо- лился за друзей, и Господь принял его ходатайство, а также воз- вратил праведному Иову здоровье и дал ему вдвое больше того, что он имел прежде. Вместо умерших детей у Иова родилось семь сыновей и три дочери, прекраснее которых не было па земле. Пос- ле перенесенных страданий Иов прожил еще 140 лет (всего же он прожил 248 лет) и видел потомство свое до четвертого рода.    Святой Иов прообразует Господа Иисуса Христа, сошедшего на землю, пострадавшего ради спасения людей, а потом просла- вившегося славным Своим Воскресением.    «Я знаю, — говорил праведный Иов, пораженный проказой,— знаю, что Искупитель мой жив и Он восставит из праха в послед- ний день распадающуюся кожу мою, и я во плоти моей узрю Бога. Я узрю Его сам, мои глаза, не глаза другого увидят Его. Чаяни- ем сего истаивает сердце мое в груди моей!» (Иов 19, 25—27).    «Знайте, что есть суд, на котором оправдается только име- ющий истинную премудрость — страх Господень и истинный ра- зум— удаление от зла».    Святой Иоанн Златоуст говорит: «Нет несчастья человеческого, которого не перенес бы этот муж, твердейший всякого адаманта, испытавший вдруг и голод, и бедность, и болезни, и потерю детей, и лишение богатства, и затем, испытав коварство от жены, оскорб- ления от друзей, нападения от рабов, во всем оказался тверже всякого камня, и притом до Закона и Благодати». 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Бога́тство ви́дѣвъ добродѣ́телей ї҆́ѡвлихъ, ѹ҆кра́сти ко́знствоваше пра́ведныхъ вра́гъ, и҆ растерза́въ сто́лпъ тѣлесѐ, сокро́вище не ѹ҆кра́де дх҃а: ѡ҆брѣ́те бо воѡрꙋже́ннꙋ непоро́чнагѡ дꙋ́шꙋ, мене́ же и҆ ѡ҆бнажи́въ плѣнѝ: предвари́въ ѹ҆́бѡ мѧ̀ пре́жде конца̀, и҆зба́ви мѧ̀ льсти́вагѡ, сп҃се и҆ сп҃си́ мѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="3">
Ꙗ҆́кѡ и҆́стиненъ и҆ првⷣнъ, бг҃очести́въ и҆ непоро́ченъ, ѡ҆сщ҃е́нъ же ꙗ҆́вльсѧ всесла́вне, бж҃їй ѹ҆го́дниче и҆́стинный, просвѣти́лъ є҆сѝ мї́ръ въ терпѣ́нїи твое́мъ, терпѣли́вѣйшїй и҆ до́блѣйшїй: тѣ́мже всѝ бг҃омꙋ́дре па́мѧть твою̀ воспѣва́емъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
