<SAINT>
<NAME Nominative="Прп. Пахомия Великого (ок. 348)" Short="Прп. Пахомия"/>
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
          Р П    бНЫЙ (па1 т °н                Пахомий Великий, наряду с Антонием Великим Евин,/           января), Макарием Великим (память 19 января) и                В е л и к и м     п а м я т ь 2 0 «ыннож^                        &lt;                 января), является столпом пу     нножительства и основателем монашеского общежития в Егип            ЛСЯ п    еп       бный Егип?тГ           Р °Д°               Пахомий в III веке в Фиваиде (Верхний Разов!» ° Т с Р ° д и т е л е й язычников и получил хорошее светское обМ г ш , „                   юности он имел задатки доброю нрава, был цело  --Ч&gt;и1 и рассудителен. Когда Пахомию исполнилось 20 лет он был призван в войска императора Константина (по-видимому, в 315 году). Новобранцев разместили в здании городской темницы под охраной стражи. Местные христиане пришли с запасами пищи, кормили воинов и усердно им служили. Когда юноша узнал, что эти люди так поступают ради своего Бога, исполняя Его заповедь о любви к ближним, это глубоко запало в его чистую душу. Пахомий дал обещание сделаться христианином. Вернувшись из войска после победы, Пахомий принял святое Крещение, поселился в уединенном селении Шенесит и сразу же стал вести строгую подвижническую жизнь. Почувствовав необходимость в духовном руководителе, он обратился к Фиваидскому пустыннику Паламону, был принят старцем с любовью и стал ревностно проходить монашеские подвиги по примеру своего наставника.     Однажды, после 10 лет пустынной жизни, преподобный Пахомий, идя по пустыне, остановился у развалин селения Тавенниси и услышал Голос, приказавший ему построить на этом месте обитель. Пахомий рассказал об этом старцу Паламону, и оба, приняв услышанные слова за указание Божие, отправились в Тавенниси и начали строить небольшое иноческое жилище. Святой старец Паламон благословил начало основания обители и предсказал будущую ее славу. Вскоре преподобный Паламон отошел ко Господу. Тогда святому Пахомию явился Ангел Божий в образе схимника и вручил ему устав монашеской жизни. Вскоре к преподобному пришел его старший брат Иоанн и поселился вместе с ним.    Преподобный Пахомий терпел много искушений и нападений от врага рода человеческого, но все искушения преподобный Пахомий доблестно отражал молитвой к Богу и терпением.    Постепенно к преподобному Пахомию стали собираться ученики. Всех их поражало трудолюбие наставника, который успевал исполнять все монастырские работы: возделывал сад, беседовал с приходящими, просившими наставления, и служил больным. Преподобный Пахомий ввел устав общего жития, установив единообразие для всех в пище и одежде. Иноки обители должны были трудиться в назначенных им послушаниях на общую пользу обители. В числе послушаний было переписывание книг. Иноки не должны были иметь собственных денег или принимать что-нибудь от своих родственников. Преподобный считал, что послушание, исполняемое с усердием, выше поста и молитвы, и требовал от иноков точного соблюдения устава, строго наказывая нарушителей.     Однажды к преподобному Пахомию пришла его сестра Мария, которая давно желала увидеть брата. Но строгий подвижник отказал ей в свидании и через привратника передал ей благословение вступить на путь монашеской жизни, обещая в этом свою помощь. Мария заплакала, но поступила согласно указанию брата. Тавеннисские иноки построили для нее жилище на противоположном берегу Нила. К Марии стали собираться инокини, и вскоре создалась женская обитель со строгим уставом, который был передан преподобным Пахомием.     Число иноков монастыря быстро возрастало, что вызвало необходимость постройки еще 7-ми монастырей поблизости. Количество иноков доходило до 7000, и все они находились под руководством преподобного Пахомия, который посещал все монастыри и управлял ими. В то же время преподобный Пахомий оставался глубоко смиренным иноком, который всегда готов был повиноваться и принимать замечания от каждого брата.     Суровый и строгий к себе, преподобный Пахомий имел великое милосердие и снисхождение к недостаточно зрелым духовно инокам. Один из иноков стремился к подвигу мученичества, но преподобный отвращал его от этих стремлений и наставлял безмолвно исполнять монашеское послушание, укрощая в себе гордость и приучаясь к смирению. Однако инок не послушал наставника и ушел из обители, после чего подвергся нападению разбойников, которые под страхом смерти принудили его принести жертву языческим богам. В полном отчаянии инок вернулся в обитель. Преподобный велел ему усиленно молиться днем и ночью, соблюдать строгий пост и жить в полном молчании. Инок последовал наставлению преподобного, и это спасло его душу от отчаяния.     Преподобный учил всячески опасаться осуждения других и сам  боялся даже в мыслях осудить кого-либо.     С особой любовью относился преподобный Пахомий к больным  инокам. Он посещал их, ободрял унывающих, убеждал благода рить Бога и возлагать надежду на Его святую волю. Больным он  ослаблял пост, если это было необходимо для их выздоровления.  Однажды, в отсутствие преподобного, повар не готовил монахам  вареной пищи, ссылаясь на то, что братия любят поститься. Вме сто своего послушания он сплел 500 рогож, но преподобный не  одобрил его поступка; и в наказание за непослушание велел сжечь  все изготовленные поваром рогожи.     Преподобный Пахомий всегда поучал иноков иметь надежду  только на помощь и милость Божию. В обители как-то случился  недостаток пшеницы. Целую ночь святой провел в молитве, а ут ром привезли от начальника города большое количество хлеба для  монастыря, не взяв ничего в уплату. Господь сподобил преподоб ного Пахомия дара чудотворения и исцеления болезней.      Ему были открыты Господом последующие судьбы монашества.  Святой знал, что последние монахи не будут иметь такой ревности  к подвигам, как первые, будут ходить как во тьме, не имея опыт ных руководителей. Простершись на земле, преподобный Пахомий  горько плакал, взывая к Господу и прося милости к ним. В ответ  он услышал Голос: «Пахомий, помни о милосердии Божием. О по следних монахах знай, что и они получат награду, ибо им придет ся страдать от тяжкой для инока жизни».      Под конец своей жизни преподобный Пахомий тяжко заболел  от бывшей в тех местах моровой болезни. За ним с сыновней лю бовью ухаживал его ближайший и любимый ученик преподобный  Феодор (память 17 мая). Скончался преподобный Пахомий около 348 года в возрасте 53-х лет и был погребен у горы возле обители. 
</LIFE>
</SAINT>