<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Исаакий"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Преподобный Исаакий жил в IV веке, приняв постриг, подви- зался в пустыне. В годы царствования императора Валента (364— 378), ревностного сторонника ереси Ария, начались преследования православных, закрывали и разрушали храмы. Узнав о гонении, преподобный Исаакий покинул пустыню и пришел в Константи- нополь, чтобы утешать и укреплять православных. В это время варвары-готы, жившие по Дунаю, пошли войной на империю. Они захватили Фракию и направились к Константинополю. Когда им- ператор Валент выходил с войском из столицы, преподобный Иса- акий, обратившись к императору, громко воскликнул: «Царь, ото- при храмы православным, и тогда Господь поможет тебе!». Но им- ператор, не обращая внимания на слова монаха, самоуверенно продолжал путь. Трижды повторял преподобный свою просьбу и пророчество. Рассерженный император приказал бросить препо- добного Исаакия в глубокий овраг, поросший колючим тернов- ником. На дне оврага было болото, выйти из него было невозмож- но. Но преподобный помощью Божией остался жив, вышел, до- гнал императора и сказал: «Ты хотел погубить меня, но святые Ангелы вывели меня из пропасти. Послушай меня, открой храмы православным и победишь врагов своих. Если же не послушаешь меня, то не возвратишься живым, но погибнешь в огне». Импера- тор удивился смелости старца и приказал своим приближенным Сатурнину и Виктору взять преподобного и держать в заключе- нии до его возвращения.     Вскоре сбылось пророчество святого. Готы победили и начали преследовать греческие войска. Император вместе со своим воена- чальником-арианином укрылись в сарае с соломой и были сожже- ны наступавшими. После известия о гибели императора преподоб- ного Исаакия освободили и стали почитать как пророка Божия. Когда на престол был избран святой царь Феодосии Великий  (379—395), он по совету Сатурнина и Виктора призвал к себе старца, встретил его с великой честью, просил святых молитв и исполнил все его наставления: изгнал ариан из Константинополя и возвратил православным храмы. Преподобный Исаакий хотел возвратиться в пустыню, но Сатурнин и Виктор упросили его не уходить из города и ограждать его молитвами. В предместье Кон- стантинополя они построили для святого жилище, куда к нему со- брались иноки. Так возникла обитель, игуменом и духовным на- ставником в которой был преподобный Исаакий. Он окормлял так- же и мирян, много помогал бедным и страждущим. Достигнув глубокой старости, преподобный Исаакий поставил вместо себя игуменом преподобного Далмата (сведения о нем помещены 3 ав- густа), по имени которого стал называться монастырь. Скончался преподобный Исаакий в 383 году, память его празднуется также 22 марта. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Въ тебѣ̀, ѻ҆́тче, и҆звѣ́стнѡ сп҃се́сѧ є҆́же по ѡ҆́бразꙋ: прїи́мъ бо крⷭтъ послѣ́довалъ є҆сѝ хрⷭтꙋ̀, и҆ дѣ́ѧ ѹ҆чи́лъ є҆сѝ презира́ти ѹ҆́бѡ пло́ть, прехо́дитъ бо: прилѣжа́ти же ѡ҆ дꙋшѝ, ве́щи безсме́ртнѣй: тѣ́мже и҆ со а҆́гг҃лы сра́дꙋетсѧ, прпⷣбне ї҆саа́кїе дх҃ъ тво́й. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="3">
Ꙗ҆́кѡ ѹ҆го́дникъ бж҃їй вѣ́рный, по хрⷭто́вѣ це́ркви ре́вностїю разже́гсѧ, брозды҄ ѹ҆а́лентѡвы ѹ҆держа́въ, прⷪро́чески томꙋ̀ ѡ҆ затворе́нїи це́ркве, па́гꙋбнꙋю сме́рть, предре́клъ є҆сѝ прпⷣбне: тѣ́мже при́снѡ молѝ ѡ҆ на́съ чтꙋ́щихъ тѧ̀, и҆саа́кїе прпⷣбне. 
</KONTAKION>


</SAINT>