<SAINT>
<NAME Nominative="Св. Николая исп., пресвитера (1948)" Short="Св. Николая"/>
<LIFE Id="SvmchNikolayVinogradov" Copyright="http://azbyka.ru, http://pstgu.ru и Сайт Ярославской Епархии http://www.yaroslavl-eparhia.ru">&lt;p&gt;&lt;b&gt;ЖИТИЕ&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;b&gt;(материал сайтов azbyka.ru и pstgu.ru - Православный Свято-Тихоновский гуманитарный университет, ПСТГУ)&lt;/b&gt;
&lt;p&gt;25 июля 1908 года, за полгода до своей кончины, святой праведный Иоанн Кронштадтский записывает в своем дневнике карандашом: «Священник Николай Васильевич Виноградов, Ярославской губернии Романовского уезда, село Малахово». О причинах появления этой записи остается только гадать. Известно, что именно в эти дни отец Иоанн объезжал Ярославскую епархию. Видимо, не мог один святой, широко известный на всю Россию и уже заканчивающий путь своей жизни во Христе, не заметить и не отметить другого, которому не суждено будет приобрести такую же известность, но который стяжает святость подвигом исповедания Христовой веры. Отец Иоанн Кронштадтский как бы указывает нам на скромного священника села Малахово, как на образец того, как надо жить во Христе даже в самую лютую годину.
Николай Васильевич Виноградов родился в 1870 году в том самом селе, в котором застает его в 1908 году в сане священника святой Всероссийский пастырь. Именно в родном селе Малахово Ярославской области арестовывают в 1929 году 59 летнего священника Николая. 1 декабря следует осуждение и приговор: 3 года исправительно-трудового лагеря. Стойко держится за свою веру тот, кого отметил отец Иоанн! После долгих лет исповедничества, протоиерей Николай Виноградов почил в Бозе 1 декабря 1948 года, в день своего первого осуждения.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Священноисповедник Николай, пресвитер Михайловский&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;(материал сайта Ярославской Епархии)&lt;/b&gt;
&lt;p&gt;Священномученик Николай (Николай Андреевич Виноградов) родился в 1870 г. в семье священника с. Михайловское. После окончания ЯрДС был определен священником в храм Корсунской иконы Божией Матери в родном селе и прослужил в нем 35 лет, стяжав любовь и почитание паствы. Будучи близко знаком с Патриархом Тихоном, о. Николай не порывал духовного общения с ним вплоть до его блаженной кончины. В конце 20-х годов в церковь  в Михайловском были перенесены некоторые святыни из разоренной Толгской обители и нашли приют монашествующие, организован хороший церковный хор и кружки рукоделия. Фактически при храме возник небольшой монастырь. В июне 1929 г. во время крестного хода по селу произошло столкновение с группой красноармейцев, которые кощунственно смеялись над верующими. О. Николай, обратившийся к воинствующим безбожникам со словом увещевания, был арестован и осужден на 3 г. лишения свободы. Вернувшись из лагеря, о.Николай вскоре заболел и не смог служить в церкви, но продолжал заботиться о храме и многочисленной пастве. Имея  откровение свыше о дне своей кончины, о.Николай ничего не боялся, уповая на  Промысл Божий. Скончался он, как и предсказывал 18 ноября (по старому стилю) 1948 г.&lt;/p&gt;
</LIFE>
</SAINT>