<SAINT>
<NAME Nominative="Собор святых Эстонской земли" Short="Собор святых"/>
<LIFE Id="SvmchNikolayVinogradov" Copyright="http://azbyka.ru">&lt;p&gt;&lt;b&gt;ЖИТИЕ&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ЖИТИЕ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Собор был установлен указом патриарха Московского и всея Руси Алексия II от 22 июля 2002 года по ходатайству руководства Эстонской Православной Церкви Московского Патриархата. Согласно указу была написана и икона «Собор Святых земли Эстонской», которая находится в Тал­линнском АлександроНевском кафедральном соборе. Были составлены литургические тексты, в том числе канон, в котором упоминаются имена 17 угодников Божиих.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Собор входят:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Блгв. вел. кн. Александр Невский, в схиме Алексей († 1263, память 30 августа, 23 ноября)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмч. Исидор Юрьевский и с ним 72 пострадавшие († 1472, память 8 января)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Прпп. Иона († ок. 1480, память 29 марта) и Васса († ок. 1473, память 19 марта) Псково-Печерские&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Прп. Серапион Псковский, Спасо-Елеазаровский († 1482, память 15 мая, 7 сентября)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Прмч. Корнилий Псково-Печерский († 1570, память 20 февраля)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмч. Арсений (Мацеевич), митр. Ростовский († 1772, память 28 февраля)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Прав. Иоанн Кронштадтский, прот., чудотворец († 1908, память 20 декабря)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмч. Иоанн (Кочуров) († 1917, память 31 октября)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмчч. Александр (Волков) и Димитрий (Чистосердов) Ивангородские († 1918, память 26 декабря)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмч. Сергий (Флоринский), Раквереский († 1918, память 17 декабря, 19 июня)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмчч. Платон (Кульбуш), еп. Ревельский, Михаил (Блейве) и Николай (Бежаницкий), протт., († 1919, память 1 января)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Свт. Агафангел (Преображенский), исп., митр. Ярославский († 1923, память 3 октября)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмч. Николай (Сиймо), пресвитер Кронштадтский († 1931, память 5 апреля)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Сщмч. Карп (Эльб) († 1937, память 11 сентября)&lt;/p&gt;
&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Тропарь Собора Эстонских святых, глас 4&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Днесь ликует Церковь Эстонская, / ветвь плодоносна древа Российския церкве сущи / и, яко плоды красны, Христу приносящи, / святыя своя прославляет. / Тех молитвами, Господи, Православие в земли Балтийстей сохрани, / паству от расколов и междоусобия избави / и всем христолюбивым людем // даруй велию милость.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Кондак Собора Эстонских святых, глас 8&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Днесь святии земли Эстонския предстоят Богу / и усердно за ны Ему молятся, / Ангели славословят с ними, / и вси святии Церкве Российския им спразднуют, // о нас молят вси купно с Богородицею Превечнаго Бога.&lt;/p&lt;p/&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Молитва ко всем святым земли Эстонския&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;О всеблажении и богомудрии угодницы Божии, подвиги своими землю Эстонскую освятившии и телеса своя, яко семя веры, в ней оставльшии, душами же своими Престолу Божию предстоящии и непрестанно о ней молящиися! Се ныне, в день общаго вашего торжества, мы, грешнии, меньшии братия ваши, дерзаем приносити вам сие хвалебное пение. Величаем ваша великия подвиги, духовни воини Христови, терпением и мужеством до конца врага низложившии и нас от прелести и козней его избавляющии. Ублажаем ваше святое житие, светильницы Божественнии, светом веры и добродетелей светящиися и наша умы и сердца богомудренно озаряющии. Прославляем ваша великая чудеса, цвети райстии, в стране нашей прекрасне процветшии и ароматы дарований и чудес повсюду благоухающии.
Восхваляем вашу богоподражательную любовь, предстателие наши и покровителие, и, уповающе на помощь вашу, припадаем к вам и вопием: вси святии сродницы наши, от лет древних просиявшии и в последния дни подвизавшиися, явленнии и неявленнии, ведомии и неведомии! Помяните нашу немощь и уничижение и молитвами вашими испросите у Христа Бога нашего, да и мы, безбедно преплывше житейскую пучину и невредимо соблюдше сокровище веры, в пристанище вечнаго спасения достигнем и в блаженных обителех Горняго отечества вкупе с вами и со всеми угодившими Ему от века святыми водворимся благодатию и человеколюбием Спасителя нашего Господа Иисуса Христа, Емуже со Превечным Отцем и со Пресвятым Духом подобает непрестанное славословие и поклонение от всех тварей во веки веков.&lt;/p&gt;
</LIFE>
</SAINT>