<SAINT>

<NAME Nominative="Мчч. Лукиллиана, Клавдия, Ипатия, Павла, Дионисия и мц. Павлы девы (270-275)" Short="Мчч. Лукиллиана,"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Лукиллиан был языческим жрецом при римском императоре Аврелиане (270—275). В старости он убедился в ложности язы- ческой религии, всей душой обратился к вере во Христа-Спасителя и крестился.     Под влиянием его проповеди многие язычники стали обра- щаться к христианству. Тогда иудеи за распространение веры в распятого ими Христа донесли на Лукиллиана градоначальнику Никомидии Сильвану. Тот стал принуждать старца возвратиться к идолослужению. За отказ святому Лукиллиану сокрушили челю- сти, били палками и повесили вниз головой, а затем заключили в темницу, где он встретил четырех отроков-исповедников Христо- вых—Клавдия, Ипатия, Павла и Дионисия. Святой Лукиллиан убеждал их твердо стоять за веру, не бояться мучений и смерти. Через некоторое время все они были приведены на судилище и брошены в раскаленную печь, но внезапно пролившийся дождь угасил пламя, и святые мученики остались невредимы. Правитель приговорил, их к смертной казни, отправив для исполнения приго- вора в Византию. Святые отроки были усечены мечом, а святой мученик Лукиллиан многочисленными гвоздями пригвожден ко кресту.     Свидетельницей подвига святых мучеников была святая дева Павла, посвятившая себя служению страдавшим за веру во Хр-и- ста. Она доставляла пищу узникам-христианам, омывала их&apos; раны, приносила лекарства и погребала тела мучеников. После кончины святого Лукиллиана и четырех отроков она возвратилась в Нико- мидию и продолжала свое святое служение. Святая дева была схвачена и брошена в печь, однако силою Божиею осталась невре- дима. Тогда ее отослали в Византию, где святая мученица была усечена мечом. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="1">
 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>