<SAINT>

<NAME Nominative="Святые мученики, чудотворцы и бессребреники Косма и Дамиан"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святые мученики, чудотворцы и бессребреники Косма и Да- миан — родные братья, родом из Рима, врачи по профессии, при- няли мученическую кончину в Риме при императоре Карине (283— 284). Воспитанные родителями-христианами в правилах благоче- стия, они вели строгую, целомудренную жизнь и были удостоены от Бога благодатного дара исцеления болезней. Своим добрым и бескорыстным отношением к людям, соединенным с исключитель- ным милосердием, братья многих обращали ко Христу. Святые обычно говорили больным: «Не своей силой мы врачуем болезни, а силой Христа, Истинного Бога. Веруйте в Него и будете здоро- вы». За бескорыстное лечение недугующих святых братьев назы- вали «безмездными врачами». Действенное служение ближнему, духовное воздействие на ок- ружающих, многих приводившее в Церковь, привлекло внимание к братьям римских властей. За врачами были посланы воины. Ус- лышав об этом, христиане просили святых Коему и Дамиана ук- рыться на время ради тех, которые прибегали к их помощи. Но, не найдя братьев, воины схватили других христиан в селении, где жили святые. Тогда святые Косма и Дамиан покинули убежище и отдали себя в руки римских воинов, попросив отпустить взятых вместо них заложников. В Риме святых вначале заключили в темницу, а затем повели в судилище. Святые братья открыто исповедали перед римским императором и судом свою веру во Христа Бога, пришедшего на землю спасти человечество и искупить грех мира, и решительно отказались принести жертву языческим богам. Они говорили: «Мы никому не причинили зла, мы не занимаемся волшебством и чаро- действом, в чем вы нас обвиняете. Мы врачуем недуги силой Гос- пода и Спасителя нашего Иисуса Христа и не берем никакого воз- награждения за помощь больным потому, что Господь завещал Своим ученикам: «Даром получили, даром давайте» (Мф. 10, 8). Однако император продолжал настаивать. По молитве святых братьев, исполненных благодатной силой, Бог поразил Карина вне- запной болезнью, чтобы он на собственном опыте испытал всемо- гущество Господа, не прощающего хулы на Святого Духа. Люди, видевшие чудо, восклицали: «Велик Бог христианский и нет дру- гого Бога, кроме Него!» Многие уверовавшие просили святых вра- чей исцелить императора, и сам он умолял святых, обещая обра- титься к Истинному Богу Христу Спасителю. Святые исцелили его. После этого святые Косма и Дамиан были с честью отпущены на свободу и вновь принялись за врачевание болезней. Но чего не могли сделать ненависть язычников и жестокость римских властей, совершила черная зависть, одна из сильнейших страстей греховной природы человека. Старый врач-наставник, у которого в свое время святые братья изучали врачебное искусство, стал завидовать их славе. Доведенный до исступления этой ковар- ной, все иссушающей страстью, он призвал святых братьев, когда- то любимых своих учеников, будто бы для собирания редких ле- карственных трав и, заведя их далеко в горы, убил, а тела бросил в реку. Так мученически окончили свой земной путь безмездные цели- тели— святые братья Косма и Дамиан, всю свою жизнь посвя- тившие христианскому служению ближним, избежавшие римского меча и темницы, но предательски убитые учителем. Господь прославил Своих угодников. И ныне по молитвам свя- тых бессребреников получают от Бога исцеление все, с верою прибегающие к их святому заступничеству. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Ст҃ї́и безсре́брєницы и҆ чꙋдотво́рцы космо̀ и҆ дамїа́не, посѣти́те не́мѡщи на́шѧ: тꙋ́не прїѧ́сте, тꙋ́не дади́те на́мъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Бл҃года́ть прїи́мше и҆сцѣле́нїй, простира́ете здра́вїе сꙋ́щымъ въ нꙋ́ждахъ, вра́чеве, чꙋдотво́рцы пресла́внїи: но ва́шимъ посѣще́нїемъ ра́тникѡвъ де́рзѡсти низложи́те, мї́ръ и҆сцѣлѧ́юще чꙋдесы̀. 
</KONTAKION>


</SAINT>