<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Алексий, митрополит Московский и всея России"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Алексий, митрополит Московский и всея России чу-  дотворец (в миру Елевферий) родился в 1292 году (по другим данным, 1304) в Москве в семье боярина Феодора Бяконта, выход-  ца из Черниговского княжества.     Господь рано открыл будущему святителю его высокое пред- назначение. На двенадцатом году жизни Елевферий раскинул сети для ловли птиц, незаметно для самого себя задремал и вдруг  явственно услышал голос: «Алексий! Что напрасно трудишься? Ты будешь ловить людей». С этого дня отрок стал уединяться, часто посещать церковь и в пятнадцать лет решился стать иноком. В 1320 году он вступил в Московский Богоявленский монастырь, где провел более двадцати лет в строгих иноческих подвигах. Ру- ководителями его и друзьями были замечательные подвижники этой обители — старец Геронтий и Стефан, брат преподобного Сер- гия Радонежского. Затем митрополит Феогност повелел будущему святителю оставить монастырь и заведовать судебными делами Церкви. Эту должность святой исполнял 12 лет со званием митро- поличьего наместника. В конце 1350 года владыка Феогност посвя- тил Алексия во епископа Владимирского, а по смерти митрополи- та он стал его преемником в 1354 году. В то время Русская Цер- ковь раздираема была великими нестроениями и распрями, в част- ности из-за претензий митрополита Литвы и Волыни Романа. В 1356 году, чтобы положить конец смутам и тревогам, святитель отправился в Константинополь к Вселенскому Патриарху. Патри- арх Каллист дал Алексию право считаться архиепископом Киева и великой России с титулом «всечестнаго митрополита и экзарха». На обратном пути во время бури на море кораблю грозила гибель. Алексий молился и дал обет построить храм святому того дня, в который корабль пристанет к берегу. Буря утихла, корабль при- стал 16 августа. Восторженно встретила святителя Москва.     Несмотря на все смуты, святитель Алексий всячески заботился о своей пастве — ставил епископов, устраивал общежительные монастыри (по образцу Троицкого, основанного Преподобным Сергием), налаживал отношения с ордынскими ханами. Не раз святому и самому приходилось путешествовать в Золотую Орду. В 1357 году хан потребовал у великого князя, чтобы святитель прибыл к нему и исцелил слепую Тайдулу — его супругу. «Про- шение и дело превышает меру сил моих, — сказал святой Алек- сий, — но я верю Тому, Который дал прозреть слепому, — не пре- зрит Он молитвы веры». И действительно, по его молитве,, окроп- ленная святой водой, супруга хана исцелилась.    Когда скончался великий князь Иоанн, святитель взял под свою опеку малолетнего его сына Димитрия (будущего Донского). Много пришлось святому владыке потрудиться, дабы примирять и смирять строптивых князей, не желавших признавать власть Москвы. Вместе с тем не оставлял митрополит и трудов по уст- ройству новых обителей. Им основаны в 1361 году Спаса Неруко- творенного Образа монастырь на Яузе в Москве (Андроников, по имени ученика преподобного Сергия, первого игумена монастыря) по обету, который он дал, когда корабль во время его поездки в Константинополь терпел бедствие; Чудов — в Московском Кремле, восстановлены и две древние обители — Благовещенская в Ниж- нем Новгороде и Константино-Еленинская во Владимире. В 1361 году также была построена женская общежительная обитель его имени (Алексеевская).    Святитель Алексий достиг глубокой старости — 78 лет, пробыв на митрополичьей кафедре 24 года. Почил он 12 февраля 1378 года и погребен по завещанию в Чудовом монастыре. Мощи его были обретены через 50 лет чудесным образом, после чего стали чтить память великого святителя и молитвенника за Русскую землю. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Ꙗ҆́кѡ а҆пⷭлѡмъ сопресто́льна, и҆ врача̀ предо́бра, и҆ слꙋжи́телѧ бл҃гопрїѧ́тна, къ ра́цѣ твое́й честнѣ́й притека́юще ст҃и́телю а҆леѯсї́е, бг҃омꙋ́дре чꙋдотво́рче, соше́дшесѧ любо́вїю въ па́мѧть твою̀ свѣ́тлѡ пра́зднꙋемъ, въ пѣ́снехъ и҆ пѣ́шихъ ра́дꙋющесѧ, и҆ хрⷭта̀ сла́вѧще, таковꙋ́ю бл҃года́ть тебѣ̀ дарова́вшаго и҆сцѣле́нїй, и҆ гра́дꙋ твоемꙋ̀ вели́кое ѹ҆твержде́нїе. 
</TROPARION>
<TROPARION Tone="4">
А҆пⷭльскихъ догма̑тъ ѻ҆па́сна храни́телѧ, цр҃кве рѡссї́йскїѧ па́стырѧ и҆ ѹ҆чи́телѧ, пребл҃же́ннагѡ а҆леѯсї́а ст҃и́телѧ па́мѧть пра́зднꙋюще, славосло́вимъ хрⷭта̀ бг҃а на́шего пѣ́сньми достодо́лжными, дарова́вшаго на́мъ ѹ҆го́дника своего̀ ꙗ҆́кѡ ѻ҆би́льный и҆сто́чникъ точа́щь врачева̑нїѧ, гра́дꙋ же москвѣ̀ похвалꙋ̀ и҆ ѹ҆твержде́нїе. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Бж҃е́ственнаго и҆ пречестна́го ст҃и́телѧ хрⷭто́ва, но́ваго чꙋдотво́рца а҆леѯсї́а, вѣ́рнѡ всѝ пою́ще лю́дїе, любо́вїю да ѹ҆бл҃жи́мъ, ꙗ҆́кѡ па́стырѧ вели́каго, слꙋжи́телѧ же и҆ ѹ҆чи́телѧ премꙋ́дра землѝ рѡссї́йстѣй: дне́сь въ па́мѧть є҆гѡ̀ прите́кше, ра́достнѡ возопїе́мъ пѣ́снь бг҃оно́сномꙋ: ꙗ҆́кѡ и҆мѣ́ѧ дерзнове́нїе къ бг҃ꙋ, многоѡбра́зныхъ на́съ и҆зба́ви ѡ҆бстоѧ́нїй, да зове́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ ѹ҆твержде́нїе гра́дꙋ на́шемꙋ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
