<SAINT>

<NAME Nominative="Свт. Льва, Папы Римского (461)" Short="Свт. Льва,"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Лев I Великий, папа Римский (440—461), получил прекрасное и разностороннее образование, которое открывало пе- ред ним блестящую светскую карьеру. Однако, стремясь к духов- ной жизни, он избрал иной путь и стал архидиаконом при святом папе Сиксте III (432—440), а после его смерти был избран, в сен- тябре 440 года, папой Римской Церкви. Это было трудное для Церкви время, когда еретики осаждали твердыню Православия своими соблазнительными лжеучениями. Святитель Лев умел сов- мещать пастырскую мягкость и доброту с несокрушимой твердо- стью в вопросах вероисповедания. Именно он явился основным за- щитником Православия против ереси Евтихия и Диоскора, учив- ших об одном естестве в Господе Иисусе Христе, и ереси Нестория. Он употребил всё свое влияние для того, чтобы умирить смущае- мую еретиками Церковь и своими посланиями к святым Константи- нопольским царям Феодосию II (408—450) и Маркиану (450—457) деятельно способствовал созыву IV Вселенского Халкидонского Собора (451) для осуждения ереси монофизитов. На Соборе, где присутствовало 630 епископов, было оглашено послание святителя Льва к уже почившему тогда святителю Флавиану, Патриарху Кон- стантинопольскому (447—449), пострадавшему за Православную веру от разбойничьего Ефесского собора в 449 году. В послании святителя Льва было изложено Православное учение о двух есте- ствах в Господе Иисусе Христе. С учением этим согласились все присутствовавшие на Соборе епископы. Еретики Евтихий и Диос- кор были отлучены от Церкви. Святитель Лев явился также защит- ником своего отечества от натиска варваров. В 452 году он силою своего слова удержал от разорения Италии грозного предводителя гуннов Аттилу, а в 455 году, когда предводитель вандалов Гензе- рих вторгся в Рим, он сумел убедить его не предавать город раз- рушению, не жечь зданий и не проливать крови. Святитель Лев до- жил до глубокой старости. Он заранее знал о своей смерти и при- готовил себя теплой молитвой и добрыми делами к переходу из этого мира в вечность.     Он умер в 461 году и был погребен в Риме, в Ватиканском со- боре. Его литературное и Богословское наследие состоит из 96 про- поведей и 143 посланий, из которых самое знаменитое — к святи- телю Флавиану. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="8">
 Правосла́вїѧ наста́вниче, бл҃гоче́стїѧ ѹ҆чи́телю и҆ чистоты̀, вселе́нныѧ свѣти́льниче, а҆рхїере́євъ бг҃одꙋхнове́нное ѹ҆добре́нїе. львѐ премꙋ́дре, ѹ҆че́ньми твои́ми всѧ̑ просвѣти́лъ є҆сѝ, цѣвни́це дх҃о́внаѧ, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="3">
 На прⷭто́лѣ сла́вне сщ҃е́нства сѣ́дъ, и҆ львѡ́въ ѹ҆ста̀ слове́сныхъ загради́въ, догма́ты бг҃одꙋхнове́нными чⷭтны́ѧ трⷪцы ѡ҆зари́лъ є҆сѝ свѣ́тъ бг҃оразꙋ́мїѧ твоемꙋ̀ ста́дꙋ. сегѡ̀ ра́ди просла́вилсѧ є҆сѝ ꙗ҆́кѡ бж҃е́ственный таи́нникъ бж҃їѧ бл҃года́ти. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>