<SAINT>

<NAME Nominative="Собор 70-ти апостолов"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Собор святых семидесяти апостолов был установлен Право- славной Церковью для того, чтобы показать равночестие каждого из семидесяти и тем самым предотвратить разногласия в почита- нии их. Они были избраны Господом Иисусом Христом, чтобы бла- говествовать Евангелие всей вселенной.     Кроме празднования Собора святых апостолов, Церковь совер- шает память каждого из них в течение года: апостола Иакова, брата Господня (23 октября), Марка, евангелиста (25 апреля), Луки, евангелиста (18 октября), Клеопы, брата Иосифа Обруч- ника, Симеона, сына его (27 апреля), Варнавы (11 июня), Иосии, или Иосифа, называемого Варсавою или Иустом (30 октября), Фаддея (21 августа), Анании (1 октября), Стефана, архидиакона (27 декабря), Филиппа из 7 диаконов (11 октября), Прохора из 7 диаконов (28 июля), Никанора из 7 диаконов (28 июля и 28 де- кабря), Тимона из 7 диаконов (28 июля и 30 декабря), Пармена из 7 диаконов (28 июня), Тимофея (22 января), Тита (25 августа), Филимона (22 ноября и 19 февраля), Онисима (15 февраля), Епа- фраса и Архиппа (22 ноября и 19 февраля), Силы, Силуана, Кри- скента, или Криска (30 июля), Криспа и Епенета (30 июля), Ан- дроника (17 мая и 30 июля), Стахия, Амплия, Урвана, Наркисса, Апеллия (31 октября), Аристовула (31 октября и 16 марта), Иро- диона, или Родиона (8 апреля и 10 ноября), Агава, Руфа, Асин- крита, Флегонта (8 апреля), Ерма (5 ноября и 31 мая), Патрова  (5 ноября), Ермия (8 апреля), Лина, Гаия, Филолога (5 ноября), Лукия (10 сентября), Иасона (28 апреля), Сосипатра (28 апреля и 10 ноября), Олимпа или Олимпана (10 ноября), Тертия (30 ок- тября и 10 ноября), Ераста, Куарта (10 ноября), Евода (7 сентяб- ря), Онисифора (7 сентября и 8 декабря), Климента (25 ноября), Сосфена (8 декабря), Аполлоса (10 сентября и 8 декабря), Ти- хика, Епафродита (8 декабря), Карпа (26 мая), Кодрата (21 сен- тября), Марка, он же Иоанн, Зины (27 сентября), Аристарха (15 апреля и 27 сентября), Пуда, Трофима (15 апреля), Марка, племянника Варнавы, Артема (30 октября), Акилы (14 июля), Фортуната, Ахаика (4 января).    По сошествии Святого Духа апостолы проповедовали в разных странах, и некоторое сопутствовали апостолам из 12-ти, как свя- тые евангелисты Марк и Лука, сподвижник святого апостола Пав- ла Тимофей, ученик святого евангелиста Иоанна Богослова свя- той Прохор и другие. Многие из них были узниками за Христа, многие приняли венец мученической смерти.    К 70-ти апостолам причислены еще два — святые апостолы Ки- фа, которому явился Господь по Воскресении (1 Кор. 15, 5—6), и Симеон, по прозванию Нигер (Деян. 13, 1), так как они тоже прославились апостольской проповедью.    Особо Церковь почитает и восхваляет 70 апостолов за то, что они научили почитать Троицу Единосущную и Нераздельную.    В IX веке Православная Церковь приняла от Иосифа Песно- писца канон на день Собора 70-ти апостолов Христовых. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="3">
А҆пⷭли ст҃ї́и, моли́те млⷭтиваго бг҃а да прегрѣше́нїй ѡ҆ставле́нїе пода́стъ дꙋша́мъ на́шымъ.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Хрⷭто́выхъ ѹ҆ч҃нкѡ́въ ли́къ се́дмьдесѧтъ, бж҃е́ственнѡ вѣ́рнїи въ пѣ́снехъ восхва́лимъ: тѣ́ми бо всѝ навыко́хомъ трⷪцꙋ почита́ти нераздѣ́льнꙋю, и҆ пребыва́ютъ свѣти́льницы бж҃е́ственныѧ вѣ́ры. 
</KONTAKION>


</SAINT>