<SAINT>
<NAME Nominative="Свт. Мефодия, архиеп. Моравского (885)" Short="Свт. Мефодия,"/>
<SERVICE Type="4"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святые равноапостольные первоучители и просветители славян-  ские, братья Кирилл и Мефодий происходили из знатной и благо-  честивой семьи, жившей в греческом городе Солуни. Святой Ме-  фодий был старшим из семи братьев, святой Константин (Ки-  рилл— его монашеское имя)—самым младшим. Святой Мефодий  был сначала в военном звании и был правителем в одном из под-  чиненных Византийской империи славянских княжеств, по-види-  мому, болгарском, что дало ему возможность научиться славян-  скому языку. Пробыв там около 10 лет, святой Мефодий принял затем монашество в одном из монастырей на горе Олимп (Ма- лая Азия). Святой Константин с малых лет отличался большими способностями и учился вместе с малолетним императором Ми- хаилом у лучших учителей Константинополя, в том числе у Фотия, будущего патриарха Константинопольского. Святой Константин в совершенстве постиг все науки своего времени и многие языки, особенно прилежно изучал он творения святителя Григория Бого- слова. За свой ум и выдающиеся познания святой Константин получил прозвание Философа (мудрого). По окончании учения святой Константин принял сан иерея и был назначен хранителем патриаршей библиотеки при храме святой Софии, но вскоре поки- нул столицу и тайно ушел в монастырь. Разысканный там и воз- вращенный в Константинополь, он был определен учителем фило- софии в высшей Константинопольской школе. Мудрость и сила веры еще совсем молодого Константина были столь велики, что ему удалось победить в прениях вождя еретиков-иконоборцев Ан- ния. После этой победы Константин был послан императором на диспут для прений о Святой Троице с сарацинами (мусульмана- ми) и также одержал победу. Вернувшись, святой Константин уда- лился к брату своему святому Мефодию на Олимп, проводя время в непрестанной молитве и чтении творений святых отцов.     Вскоре император вызвал обоих святых братьев из монастыря и отправил их к хазарам для евангельской проповеди. На пути они остановились на некоторое время в городе Корсуни, готовясь к проповеди. Там святые братья чудесным образом обрели мощи священномученика Климента, папы Римского (память 25 ноября). Там же в Корсуни святой Константин нашел Евангелие и Псал- тирь, написанные «русскими буквами», и человека, говорящего по- русски, и стал учиться у этого человека читать и говорить на его языке. После этого святые братья отправились к хазарам, где одержали победу в прениях с иудеями и мусульманами, пропове- дуя Евангельское учение. На пути домой братья снова посетили Корсунь и, взяв там мощи святого Климента, вернулись в Кон- стантинополь. Святой Константин остался в столице, а святой Ме- фодий получил игуменство в небольшом монастыре Полихрон, не- далеко от горы Олимп, где он подвизался прежде.     Вскоре пришли к императору послы от моравского князя Ро- &apos; стислава, притесняемого немецкими епископами, с просьбой при- слать в Моравию учителей, которые могли бы проповедовать на родном для славян языке. Император призвал святого Константи- на и сказал ему: «Необходимо тебе идти туда, ибо лучше тебя никто этого не выполнит». Святой Константин с постом и молит- вой приступил к новому подвигу. С помощью своего брата святого Мефодия и учеников Горазда, Климента, Саввы, Наума и Ангеля- ра он составил славянскую азбуку и перевел на славянский язык книги, без которых не могло совершаться Богослужение: Еван- гелие, Апостол, Псалтирь и избранные службы. Это было в 863 году.     После завершения перевода святые братья отправились в Мора- вию, где были приняты с великой честью, и стали учить Богослу- жению на славянском языке. Это вызвало злобу немецких епис- копов, совершавших в моравских церквах Богослужение на латин- ском языке, и они восстали против святых братьев, утверждая, что Богослужение может совершаться лишь на одном из трех языков: еврейском, греческом или латинском. Святой Константин отвечал им: «Вы признаёте лишь три языка, достойных того, чтобы славить  на них Бога. Но Давид вопиет: Пойте Господеви вся земля, хва- лите Господа вси языци, всякое дыхание да хвалит Господа! И в  Святом Евангелии сказано: Шедше научите вся языки..». Немец- кие епископы были посрамлены, но озлобились еще больше и по-  дали жалобу в Рим. Святые братья были призваны в Рим для  решения этого вопроса. Взяв с собой мощи святого Климента,  папы Римского, святые Константин и Мефодий отправились в  Рим. Узнав о том, что святые братья несут с собой святые мощи,  папа Адриан с клиром вышел им навстречу. Святые братья были  встречены с почетом, папа Римский утвердил богослужение на сла-  вянском языке, а переведенные братьями книги приказал поло-  жить в римских церквах и совершать литургию на славянском  языке.      Находясь в Риме, святой Константин занемог и, в чудесном  видении извещенный Господом о приближении кончины, принял  схиму с именем Кирилл. Через 50 дней после принятия схимы,   14 февраля 869 года, равноапостольный Кирилл скончался в воз-  расте 42 лет. Отходя к Богу, святой Кирилл заповедал брату сво-  ему святому Мефодию продолжать их общее дело — просвещение  славянских народов светом истинной веры. Святой Мефодий умо-  лял папу Римского разрешить увезти тело брата для погребения  его на родной земле, но папа приказал положить мощи святого   Кирилла в церкви святого Климента, где от них стали совершать-  ся чудеса.     После кончины святого Кирилла папа, следуя просьбе славян- ского князя Коцела, послал святого Мефодия в Паннонию, руко-  положив его во архиепископа Моравии и Паннонии, на древний  престол святого Апостола Андроника. В Паннонии святой Мефо- дий вместе со своими учениками продолжал распространять Бо- гослужение, письменность и книги на славянском языке. Это снова вызвало ярость немецких епископов. Они добились ареста и суда над святителем Мефодием, который был сослан в заточение в Швабию, где в течение двух с половиной лет претерпел многие страдания. Освобожденный по приказанию папы Римского Иоан- на VIII и восстановленный в правах архиепископа, Мефодий про- должал евангельскую проповедь среди славян и крестил чешского князя Боривоя и его супругу Людмилу (память 16 сентября), а также одного из польских князей. В третий раз немецкие еписко- пы воздвигли гонение на святителя, за непринятие римского уче- ния об исхождении Святого Духа от Отца и от Сына. Святитель Мефодий был вызван в Рим, но оправдался перед папой, сохра- нив в чистоте Православное учение, и был снова возвращен в сто- лицу Моравии — Велеград.     Здесь в последние годы своей жизни святитель Мефодий с по- мощью двух учеников-священников перевел на славянский язык весь Ветхий Завет, кроме Маккавейских книг, а также Номоканон (Правила святых отцов) и святоотеческие книги (Патерик).     Предчувствуя приближение кончины, святой Мефодий указал на одного из своих учеников — Горазда как на достойного себе преемника. Святитель предсказал день своей смерти и скончался 6 апреля 885 года в возрасте около 60 лет. Отпевание святителя было совершено на трех языках — слаЕ&lt;шском, греческом и латин- ском; он был погребен в соборной церкви Велеграда. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 Ꙗ҆́кѡ а҆пⷭлѡмъ є҆динонра́внїи и҆ слове́нскихъ стра́нъ ѹ҆чи́телїе, кѷрї́лле и҆ меѳо́дїе бг҃омꙋ́дрїи, влⷣкꙋ всѣ́хъ моли́те, всѧ̑ ꙗ҆зы́ки словє́нскїѧ ѹ҆тверди́ти въ правосла́вїи и҆ є҆диномы́слїи, ѹ҆мири́ти мї́ръ, и҆ сп҃стѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="3">
 Сщ҃е́ннꙋю дво́ицꙋ просвѣти́телей на́шихъ почти́мъ, бж҃е́ственныхъ писа́нїй преложе́нїемъ и҆сто́чникъ бг҃опозна́нїѧ на́мъ и҆сточи́вшихъ, и҆з̾ негѡ́же да́же до дне́сь неѡскꙋ́днѡ почерпа́юще, ѹ҆бл҃жа́емъ ва́съ, кѷрї́лле и҆ меѳо́дїе, прⷭто́лꙋ вы́шнѧгѡ предстоѧ́щихъ и҆ те́плѣ молѧ́щихсѧ ѡ҆ дꙋша́хъ на́шихъ. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>