<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Моисей, архиепископ Новгородский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Моисей,   архиепископ  Новгородский   (1325—1330;  1352—1359), в миру Митрофан, родился в Новгороде. В юности он тайно покинул родительский дом и поступил в Тверской Отроч монастырь, где принял иноческий постриг. Родители нашли его, и по их настоянию он перешел в Колмов монастырь близ Новго- рода. В этой обители он был рукоположен в сан иеромонаха, а за- тем в Юрьеве монастыре возведен в архимандрита. После смерти архиепископа Давида святитель Петр (1&quot; 1326; память 21 декабря) посвятил его в 1325 году в сан архиепископа Новгородского. Од- нако святитель Моисей недолго управлял новгородской паствой. Раздоры и междоусобные распри, пожары и другие бедствия тяго- тили его душу, искавшую иноческого уединения. В 1330 году свя- титель удалился в Колмов монастырь на покой. Но и здесь он оставался недолго. Отыскав пустынное место на Деревянице, он построил там каменную церковь Воскресения Христова. В этом месте святитель провел в иноческих подвигах более двадцати лет. Уступив настоятельным просьбам новгородцев, он снова возвра- тился к своей пастве. Древний летописец так описывает святителя Моисея: «Он пас Церковь свою, как пастырь добрый; защищал обиженных, берег бедных вдов; собрав множество писцов, на свой счет написал много книг, многих он утвердил в благочестии свои- ми наставлениями». В 1354 году Константинопольский Патриарх Филофей (1354—1355; 1362—1376) в знак глубокого почитания святителя Моисея разрешил ему пользоваться древним преимуще- ством Новгородских святителей — носить крестчатые ризы, кото- рые и прислал сам. Он также позволил святителю Моисею самому непосредственно обращаться к Константинопольскому Патриарху. Семь лет продолжалось вторичное святительство архиепископа Моисея, ознаменовавшееся строительством многих церквей в Нов- городе и его окрестностях. В 1352 году святителем был построен каменный храм в честь Успения Пресвятой Богородицы на Болото- ве; в 1355 году устроен монастырь в местности, называемой Сково- родкой, с каменным храмом в честь святого Архистратига Божия Михаила; в 1357 году построены храмы еще в трех монастырях: в Радоговицах при Волотовском Успенском храме, в Духовом мо- настыре и в женском монастыре во имя святого Иоанна Богослова  (первый и последний монастыри были основаны святителем).     В 1359 году, почувствовав слабость и болезнь, святитель уда- лился в основанную им Сковородскую обитель во имя святого Архистратига Божия Михаила и подвизался в ней до самой кон- чины, наступившей 25 января 1362 года. Он был погребен в со- борном храме. Архиепископ Новгородский Сергий в 1484 году, ехавший на кафедру из Москвы, велел священнику открыть гроб святителя Моисея. «Не смею, Владыка, дерзнуть открыть мощи святителя. Это твое дело, святительское, открывать гроб святите- ля»,— ответил священник. «Что на этого смерда и смотреть!» — сказал разгневанный архиепископ, но был вскоре наказан. Лишив- шись рассудка, он не смог управлять кафедрой и не выздоровел, пока не принял схиму в Хутынском монастыре (^ 1504 в Троице- Сергиевом монастыре).     Установление празднования святителю Моисею на 19 апреля связано с обретением в 1686 году его нетленных мощей. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">

</KONTAKION>


</SAINT>
