<SAINT>
<NAME Nominative="Мч. Никифора, из Антиохии Сирской (ок. 257)" Short="Мч. Никифора,"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святой мученик Никифор жил в городе Антиохии Сирийской. В этом же городе жил также пресвитер Саприкий, с которым Никифор был очень дружен, так что их считали за родных брать- ев. По наущению вражию они поссорились, и прежнюю любовь сменила вражда и ненависть. Через некоторое время Никифор пришел в себя, раскаялся в своем грехе и не раз просил через своих друзей прощения у Саприкия, но тот не хотел простить его. Тогда Никифор сам пришел к своему бывшему другу и горячо просил прощения, но Саприкий был неумолим. В это время импе- раторами Валерианой (253—259) и Галлиеном (260—268) было воздвигнуто гонение на христиан, и одним из первых предстал пред судом пресвитер Саприкий. Он твердо исповедал себя хри- стианином, претерпел истязания за свою веру и был приговорен к смерти через усечение мечом. Когда его вели на казнь, Никифор со слезами умолял о прощении, называя его святым мучеником, который скоро предстанет перед Господом и воспримет венец от Него.    Но пресвитер Саприкий ожесточился сердцем и даже перед смертью не захотел простить своего брата-христианина. За это Господь удалил от Саприкия Свою благодать, укреплявшую его во время перенесения мучений, и он, уже почти достигнув блажен- ного конца своего подвига, вдруг устрашился смерти и согласился принести жертву идолам. Напрасно святой Никифор уговаривал со слезами Са&apos;прикия,, чтобы он не губил себя отречением, стоя уже на пороге Царства Небесного. Тогда святой Никифор сказал палачам: «Я христианин и верую в Господа нашего Иисуса Хри- ста, от Которого отвергся Саприкий. Казните меня вместо Сапри- кия». Тут же палачи донесли об этом правителю. Последовал приказ: Саприкия отпустить, а вместо него -усечь мечом Никифо- ра. Так воспринял мученический венец святой Никифор. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
Мч҃нкъ тво́й гдⷭи, нїки́форъ, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="1">
Любвѐ сою́зомъ свѧза́всѧ нїки́форе, разрꙋши́лъ є҆сѝ ꙗ҆́вѣ ѕло́бꙋ не́нависти, и҆ мече́мъ во главꙋ̀ твою̀ ѹ҆сѣ́ченъ бы́лъ є҆сѝ, мч҃нкъ бж҃е́ственный вопло́щшагѡсѧ сп҃са: є҆го́же ѡ҆ на́съ молѝ пою́щихъ сла́внꙋю па́мѧть твою̀. 
</KONTAKION><KONTAKION Type="2" Tone="3">
Впери́всѧ сла́вне гдⷭнею любо́вїю, и҆ сегѡ̀ сла́вный крⷭтъ на ра́мо взе́мъ, посрами́лъ є҆сѝ дїа́вѡли кѡ́зни: пострада́лъ є҆сѝ да́же до сме́рти, и҆ и҆́стины ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ побѣдоно́сецъ, ѻ҆рꙋ́жникъ и҆ таи́нникъ бж҃їѧ бл҃года́ти. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>