<SAINT>

<NAME Nominative="  Святое Богоявление. Крещение Господа Бога и Спаса нашего Иисуса Христа."/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Богоявлением называется праздник потому, что при Крещении Господа явилась миру Пресвятая Троица (Мф. 3, 13—17; Мк. 1, 9—11; Лк. 3, 21—22). Бог Отец глаголал с небес о Сыне, Сын крестился от святого Предтечи Господня Иоанна, и Дух Святой сошел на Сына в виде голубя. С древних времен этот праздник на- зывался днем Просвещения и праздником Светов, потому что Бог есть Свет и явился просветить «седящих во тме и сени смертней» (Мф. 4, 16) и спасти по благодати падший человеческий род.    В древней Церкви был обычай крестить оглашенных в навече- рие Богоявления, так как Крещение и является духовным просве- щением людей.     Начало праздника Богоявления восходит к апостольским вре- менам. О нем упоминается в Апостольских постановлениях. От II века сохранилось свидетельство святителя Климента Алексан- дрийского о праздновании Крещения Господня и совершаемом пред этим праздником ночном бдении.     В III веке на праздник Богоявления известны беседы при Бого- служении святого мученика Ипполита и святого Григория Чудо- творца. В последующие столетия—с IV по IX век—все великие от- цы Церкви — Григорий Богослов, Иоанн Златоуст, Амвросий Ме- диоланский, Иоанн Дамаскин проводили особые беседы о праздни- ке Богоявления. Преподобные Иосиф Студит, Феофан и Византии написали много песнопений на этот праздник, которые поются и сейчас за Богослужением. Преподобный Иоанн Дамаскин говорил, что Господь крестился не потому, что Сам имел нужду в очищении,  но чтобы, «водами погребсти человеческий грех», исполнить закон, открыть таинство Святой Троицы и, наконец, освятить «водное естество» и подать нам образ и пример Крещения.    Святая Церковь в празднике Крещения Господня утверждает нашу веру в высочайшую, непостижимую разумом тайну Трех Лиц Единого Бога и научает нас равночестно исповедовать и про- славлять Святую Троицу Единосущную и Нераздельную; обли- чает и разрушает заблуждения древних лжеучителей, пытавшихся мыслью и словом человеческим объять Творца мира. Церковь по- казывает необходимость Крещения для верующих во Христа, вну- шает нам чувство глубокой благодарности к Просветителю и Очи- стителю нашего греховного естества. Она учит, что наше спасение и очищение от грехов возможно только силою благодати Святого Духа и потому необходимо достойно хранить эти благодатные да- ры святого Крещения для сохранения в чистоте той драгоценной одежды, о которой говорит нам праздник Крещения: «Елицы во Христа крестистеся, во Христа облекостеся» (Гал. 3, 27). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Во ї҆ѻрда́нѣ креща́ющꙋсѧ тебѣ̀ гдⷭи, трⷪческое ꙗ҆ви́сѧ поклоне́нїе: роди́телевъ бо гла́съ свидѣ́тельствоваше тебѣ̀, возлю́бленнаго тѧ̀ сн҃а и҆менꙋ́ѧ, и҆ дх҃ъ въ ви́дѣ голꙋби́нѣ и҆звѣ́ствоваше словесѐ ѹ҆твержде́нїе. ꙗ҆вле́йсѧ хрⷭтѐ бж҃е, и҆ мї́ръ просвѣще́й, сла́ва тебѣ̀. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ дне́сь вселе́ннѣй, и҆ свѣ́тъ тво́й гдⷭи зна́менасѧ на на́съ, въ ра́зꙋмѣ пою́щихъ тѧ̀: прише́лъ є҆сѝ, и҆ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ, свѣ́тъ непристꙋ́пный. 
</KONTAKION>


</SAINT>