<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученик Панкратий, епископ Тавроменийский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Священномученик Панкратий, епископ Тавроменийский, родил- ся в то время, когда Господь наш Иисус Христос жил на земле. Родители Панкратия были родом из Антиохии. Услышав о бла- говестии Иисуса Христа, отец Панкратия, взяв с собой юного сына, отправился в Иерусалим, чтобы лично видеть великого Учи- теля. Его потрясли чудеса, и, когда он услышал Божественное учение, то уверовал во Христа как Сына Божия. Он сблизился с учениками Господа, особенно со святым апостолом Петром. С тех пор юноша Панкратий стал известен святому апостолу Петру. После Вознесения Спасителя один из апостолов пришел в Антиохию и крестил родителей Панкратия и весь их дом. Когда родители Панкратия скончались, он, оставив свое имение, ушел в Понтийские горы и стал жить в пещере, проводя дни в молитве и глубоком духовном размышлении. Святой апостол Петр, однаж- ды проходя по тем местам, встретил Панкратия в Понте, взял его с собой в Антиохию, а затем в Киликию, где находился святой апостол Павел. Там святые апостолы Петр и Павел рукоположили Панкратия во епископа сицилийского города Тавромении. Святитель Панкратий усердно трудился над христианским про- свещением народа. В течение одного месяца он построил храм, где совершал Богослужения. Число верующих быстро росло, и вскоре почти все жители Тавромении и окрестных городов приняли христианскую веру. Много лет святой Панкратий мирно управлял своей паствой Однажды язычники восстали на святителя и, выбрав подходящее время, внезапно напали на него и побили камнями. Так мучени- чески окончил свою жизнь святитель Панкратий (I). Мощи свя- тителя покоятся в храме его имени, в Риме. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
И҆ нра́вѡмъ прича́стникъ, и҆ прⷭто́лѡмъ намѣ́стникъ а҆пⷭлѡмъ бы́въ, дѣѧ́нїе ѡ҆брѣ́лъ є҆сѝ бг҃одохнове́нне, въ видѣ́нїѧ восхо́дъ: сегѡ̀ ра́ди сло́во и҆́стины и҆справлѧ́ѧ, и҆ вѣ́ры ра́ди пострада́лъ є҆сѝ да́же до кро́ве, сщ҃енномч҃нче пагкра́тїе, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Свѣ́тлаѧ таѵроменї́ѡмъ пагкра́тїе, ѕвѣзда̀ показа́лсѧ є҆сѝ, и҆ сщ҃еннострада́лецъ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ за хрⷭта̀: є҆мꙋ́же ны́нѣ предстоѧ̀ молѝ за чтꙋ́щыѧ тѧ̀ бл҃же́нне. 
</KONTAKION>


</SAINT>