<SAINT>

<NAME Nominative="Святой Полиевкт"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святой Полиевкт был первым мучеником в армянском городе Мелитине. Он был воином при императоре Декии (249—251) и пострадал за веру во Христа при императоре Валериане (253— 259). Святой был другом воина Неарха, твердого христианина, а сам, ведя добродетельную жизнь, оставался язычником.    Когда настало гонение на христиан, Неарх сказал Полиевкту: «Друг, мы скоро разлучимся с тобой, меня возьмут на мучения, а ты, пожалуй, отречешься от дружбы со мной». Полиевкт отве- чал ему, что видел во сне Христа, Который снял с него одежду и надел другую, светлую. «С этой минуты, — сказал он, — я готов служить Господу Иисусу Христу».    Возгоревшись духом, святой Полиевкт вышел на городскую пло- щадь, разорвал висевший там царский указ об обязательном покло- нении идолам и выбил из рук жрецов идолов, которых они несли.    Тесть его, правитель Фелокс, которому было поручено испол- нять царский указ, ужаснулся поступку святого Полиевкта и зая- вил, что теперь он должен будет умереть. «Иди, прощайся с же- ной и детьми», — сказал он. Пришла жена и стала в слезах умо- лять мужа отречься от Христа, заплакал и тесть его Фелокс. Но святой Полиевкт остался непреклонным в своем решении постра- дать за Христа. С радостью преклонил он свою голову под меч палача и крестился в собственной крови (1&quot; 259). Вскоре, когда Церковь Христова при равноапостольном Константине восторже- ствовала по всей римской империи, в Мелитине был воздвигнут храм во имя святого мученика Полиевкта. Многие чудотворения совершались по молитвенному предстательству святого Поли- евкта. В его храме горячо молились о даровании сына родители преподобного Евфимия Великого (память 20 января). Рождение великого светильника Православия в 376 году свершилось, таким образом, по благословению святого мученика Полиевкта. Чтите- лем его памяти был также святитель Акакий, епископ Мелитин- ский, участник III Вселенского Собора и великий поборник Все- ленской истины. Как на Востоке, так и на Западе мученик По- лиевкт почитается как хранитель клятв и договоров. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нкъ тво́й гдⷭи, полѷе́ѵктъ, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Сп҃сꙋ прикло́ншꙋ во ї҆ѻрда́нѣ главꙋ̀ сокрꙋши́шасѧ ѕмїє́въ главы҄: полѷе́ѵктова же глава̀ ѿсѣ́кшаѧсѧ льсти́ваго посрамѝ. 
</KONTAKION>


</SAINT>