<SAINT>
<NAME Nominative="Мученик Андрей Стратилат"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Мученик Андрей Стратилат был военачальником в римских войсках в правление императора Максимиана (284—305). За его храбрость, непобедимость и справедливость святой был любим в римских войсках. Когда многочисленное персидское войско вторг- лось в сирийские пределы, правитель Антиох поручил святому Андрею руководство римскими войсками, дав ему титул «Стра- тилат», т. е. главнокомандующий. Святой Андрей выбрал себе небольшой отряд храбрых воинов и выступил навстречу против- нику., Его воины были язычниками. Сам святой Андрей еще не принимал Крещения, но уверовал в Иисуса Христа. Перед сра- жением он убеждал воинов, что языческие боги — бесы и помощи в сражении оказать не могут. Он проповедовал им Иисуса Христа, всесильного Бога Неба и земли, подающего помощь всем верую- щим в Него. Воины вступили в сражение, призывая на помощь Спасителя. Небольшой отряд обратил в бегство многочисленное войско персов. Святой Андрей вернулся из похода со славой, одер- жав полную победу. Но завистники донесли правителю Антиоху, что он — христианин, обративший в свою веру подчиненных вои- нов. Святой Андрей был вызван на суд, и там он подтвердил свою веру во Христа. За это его подвергли пытке. Он сам лег на рас- каленное медное ложе, и, как только обратился за помощью к Гос- поду, ложе остыло. Воинов распяли на деревьях, но ни один из них не отрекся от Христа. Заточив святых в темницу, Антиох по- слал донесение императору, не решаясь сам предать смерти про- славленного победителя. Император знал, как войско любило святого Андрея, и, опасаясь возмущения, послал приказ освобо- дить мучеников, а тайно велел под каким-либо предлогом каз- нить каждого порознь. Освободившись, святой Андрей вместе с дружиной воинов при- шел в город Таре. Там их крестил местный епископ Петр и епи- скоп Верийский Нон. Затем воины перешли в местность Такса- наты. Антиох написал письмо правителю Киликийской области Селевку, чтобы тот под видом погони за оставившими знамена настиг дружину святого Андрея и умертвил их. Селевк нагнал мучеников, остановившихся в ущельях горы Тавра, где им по откровению предстояло пострадать. Святой Андрей, называя вои- нов своими братьями и детьми, призвал их не бояться смерти. Он молился за всех, кто будет чтить их память, и просил Госпо- да послать людям целебный источник на месте, где прольется их кровь. Во время этой молитвы несопротивляющиеся мученики были усечены мечами ( } ок. 302). В тот же миг из земли истек • • источник. Епископы Петр и Нон, которые с клириками тайно сле- довали за дружиной святого Андрея, погребли их тела. Один из клириков, с давнего времени страдавший от злого духа, напился из источника воды и сразу исцелился. Молва об этом разнеслась среди окрестных жителей, и они стали приходить к источнику и, по молитвам святого Андрея и пострадавших с ним 2593 мучени- ков, получали благодатную помощь от Бога. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="5">
Земна́гѡ са́на сла́вꙋ ѡ҆ста́вивъ, нбⷭное црⷭтво наслѣ́довалъ є҆сѝ: кро́вными ка́плѧми, ꙗ҆́кѡ пречꙋ́днымъ ка́менїемъ нетлѣ̑нныѧ вѣнцы̀ ѹ҆краси́лъ є҆сѝ, и҆ ко хрⷭтꙋ̀ приве́лъ є҆сѝ собо́ръ стрⷭтоте́рпєцъ: съ ли́ки а҆́гг҃льскими въ невече́рнѣмъ свѣ́тѣ, незаходи́маго сл҃нца хрⷭта̀ ѡ҆брѣ́лъ є҆сѝ, ст҃е а҆ндре́е стратила́те. є҆гѡ́же молѝ съ пострада́вшими съ тобо́ю при́снѡ, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Въ мл҃твахъ гдⷭеви предстоѧ̀, ꙗ҆́коже ѕвѣзда̀ сл҃нцꙋ предтекї́й, и҆ жела́емое сокро́вище црⷭтвїѧ ѹ҆зрѣ́лъ є҆сѝ, ра́дости неизрече́нныѧ и҆сполнѧ́ѧсѧ, безсме́ртномꙋ цр҃ю̀ въ безконє́чныѧ вѣ́ки ѿ а҆́гг҃лъ безпреста́ннѡ хвали́момꙋ пое́ши, а҆ндре́е стратила́те: съ ни́миже моли́сѧ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>
</SAINT>
