<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Сампсон Странноприимец"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобный Сампсон Странноприимец был сыном богатых и знатных римлян. В молодости он получил прекрасное образование,, изучил врачебное искусство и с любовью, безвоз- мездно лечил больных. После смерти родителей святой Сампсон стал щедро раздавать милостыню и отпустил на свободу своих рабов, готовясь уйти в пустыню. Для этого он вскоре уехал из Рима на Восток, но Господь ука- зал ему путь иного служения ближним и привел святого Сампсо- на в Константинополь. Поселившись в небольшом доме, святой Сампсон стал принимать странников, нищих, больных и с усер- дием служил им. Господь благословил труды святого Сампсона и даровал ему силу чудотворения. Он исцелял больных не только как искусный врач, но и как носитель Божией благодати. Молва о святом Сампсоне широко распространялась. Патриарх, призвав его, посвятил во пресвитера. Однажды тяжело больному императору Юстиниану (527— 565) было откровение, что он может получить исцеление только через святого Сампсона. Помолившись, святой дотронулся до больного места рукой, и император получил облегчение, а вскоре совсем выздоровел. В благодарность он хотел наградить цели- теля золотом и серебром, по святой отказался и просил Юстиниа- на построить странноприимницу и больницу. Император охотно выполнил просьбу. Весь остаток своей жизни святой Сампсон посвятил служению ближним. Он дожил до глубокой старости и после недолгой бо- лезни с радостью отошел ко Господу (+ ок. 530). Святой был по- гребен в церкви святого мученика Мокия. От гроба святого Самп- сона совершались многочисленные исцеления. Его странноприим- ный дом и больница оставались открытыми,, и святой не оставлял свои заботы о страждущих. Он дважды являлся к нерадивому работнику больницы и укорял его в лености. По просьбе почи- тателей святого Сампсона странноприимница была превращена в церковь, а рядом с ней было построено новое здание для приема странников. Во время сильного пожара Константинополя пламя не коснулось странноприимницы святого Сампсона; по его мо- литвам пролился сильный дождь, который потушил пожар. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Въ терпѣ́нїи твое́мъ стѧжа́лъ є҆сѝ мздꙋ̀ твою̀, ѻ҆́тче преподо́бне, въ мл҃твахъ непреста́ннѡ терпѣ́вый, ни́щыѧ возлюби́вый, и҆ сїѧ̑ ѹ҆довли́вый: но моли́сѧ хрⷭтꙋ̀ бг҃ꙋ, самѱсѡ́не млⷭтиве бл҃же́нне, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="3">
Ꙗ҆́кѡ врача̀ всеизрѧ́дна и҆ мл҃твенника бл҃гопрїѧ́тна, къ ра́цѣ твое́й бж҃е́ственнѣй притека́юще, самѱсѡ́не бг҃омꙋ́дре прпⷣбне, соше́дшесѧ любо́вїю, ѱсалмы̀ и҆ пѣ́сньми ра́дꙋющесѧ хрⷭта̀ прославлѧ́емъ, таковꙋ́ю тебѣ̀ бл҃года́ть подава́юща и҆сцѣле́нїй. 
</KONTAKION>


</SAINT>
