<SAINT>

<NAME Nominative="Святой мученик Феодор Тирон"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святой мученик Феодор Тирон был воином в г. Аласии Понтий- ской области (северо-восточная область Малой Азии, тянувшаяся вдоль берега Понта Эвксинского, т. е. Черного моря), под началь-  твом некоего Вринка. Его принуждали принести жертву идолам. Святой Феодор твердо, во всеуслышание исповедал свою веру во- Христа Спасителя. Начальник дал ему несколько дней на размыш- ление, во время которых святой Феодор усиленно молился. Его об- винили в поджоге языческого храма и бросили в темницу на голод- ную смерть. Там ему явился Господь Иисус Христос, утешил и под- крепил его. Приведенный вновь к правителю, святой Феодор еще раз смело и безбоязненно исповедал свою веру, за что был предан новым истязаниям и осужден на сожжение. Мученик Феодор без трепета взошел на костер и с молитвой и славословием предал свою святую душу Богу.     Это произошло около 306 года при римском императоре Гале- рии (305—311).Неповрежденное огнем тело святогоФеодора было погребено в городе Евхаитах, недалеко от Амасии. Впоследствии мощи его были перенесены в Царьград, в храм, освященный во имя его. Глава же его находится в Италии, в городе Гаэте.     Спустя 50 лет после мученической кончины святого Феодора, император Юлиан Отступник (361—363), желая надругаться над христианами, приказал градоначальнику Константинополя окроп- лять в первую седмицу Великого поста все съестные припасы на рынках идоложертвенной кровью. Святой Феодор, явившись во сне  архиепископу Евдоксию, повелел ему объявить всем христианам,  чтобы никто не покупал ничего на рынках, а ели вареную пшеницу  с медом — коливо (кутью или сочиво). В память этого события  Православная Церковь ежегодно совершает празднование свя-  тому великомученику Феодору Тирону в субботу первой недели  Великого поста. В навечерие субботы, в пятницу, на Божествен-  ной литургии Преждеосвященных Даров после заамвонной молит-  вы читается канон молебный святому великомученику Феодору,  составленный преподобным Иоанном Дамаскиным. После этого  коливо благословляется и раздается верующим. Празднование ве-  ликомученику Феодору в субботу первой седмицы Великого поста  описывал Патриарх Константинопольский Нектарий (381—397). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="2">
Ве́лїѧ вѣ́ры и҆справлє́нїѧ, во и҆сто́чницѣ пла́мене, ꙗ҆́кѡ на водѣ̀ ѹ҆покое́нїѧ, ст҃ы́й мч҃нкъ ѳео́дѡръ ра́довашесѧ: ѻ҆гне́мъ бо всесожже́гсѧ, ꙗ҆́кѡ хлѣ́бъ сла́дкїй трⷪцѣ принесе́сѧ. тогѡ̀ мл҃твами хрⷭтѐ бж҃е сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Вѣ́рꙋ хрⷭто́вꙋ ꙗ҆́кѡ щи́тъ внꙋ́трь прїи́мъ въ се́рдцѣ твое́мъ, проти҄вныѧ си҄лы попра́лъ є҆сѝ многострада́льче, и҆ вѣнце́мъ нбⷭнымъ вѣнча́лсѧ є҆сѝ вѣ́чнѡ ѳео́дѡре, ꙗ҆́кѡ непобѣди́мый. 
</KONTAKION>


</SAINT>