<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Феодосии, архиепископ Черниговский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Феодосии, архиепископ Черниговский, родился в на- чале тридцатых годов XVII столетия в Подольской губернии. Он происходил из древнего дворянского рода Полоницких-Углицких; родителями его были иерей Никита и Мария. Благочестие, царив- шее в семье будущего святителя, благотворно содействовало духовному развитию мальчика. С детства он отличался кротостью и прилежанием к молитве. Природные способности юноши раскры- лись в Киево-Братской коллегии при Киевском Богоявленском монастыре. Это было время самого расцвета коллегии (конец сороковых годов XVII века), когда ее ректорами были архиманд- рит Иннокентий (Гизель), а затем игумен, впоследствии архиепи- скоп Черниговский, Лазарь (Баранович),, а в числе наставников — иеромонах Епифаний (Славинецкий), иеромонах Арсений (Сата- новский), епископ Белорусский Феодосии (Баевский), игумен Фео- досии (Сафонович) и Мелетий Дзик, которые были просвещенней- шими людьми того времени. Товарищами святого Феодосия по коллегии были будущие выдающиеся пастыри: Симеон Полоцкий, Иоанникий Голятовский, Антоний Радивилловский, Варлаам Ясинский. Киево-Братская Богоявленская школа являлась в то время главным центром борьбы Православия против нападок ка- толического духовенства, иезуитов и униатов.     В годы обучения окончательно утвердилось призвание святого Феодосия к иноческому подвигу: всё свободное от занятий вре- мя он отдавал молитве, Богомыслию и чтению Священного Пи- сания.     Можно полагать, что святой не окончил полного курса колле-  гии, так как после разорения Подола поляками она на несколько  лет прекратила свою деятельность. Святитель на всю жизнь сохра- нил глубокую признательность воспитавшему его Киево-Братскому  монастырю. В синодике Киево-Выдубицкого монастыря сделано  следующее замечание о святом Феодосии: «Был он муж благора-  зумен и благотворящ Киевскому Братскому монастырю».     По получении образования будущий святитель принял иноче-  ский постриг в Киево-Печерской Лавре с именем Феодосии, в честь  преподобного Феодосия Печерского (память 3 мая) (мирское имя  его неизвестно).      Киевским митрополитом Дионисием (Балабаном) он был по- ставлен архидиаконом Киево-Софийского собора, а затем назначен наместником митрополичьего кафедрального дома. Но вскоре он оставил Киев и поселился в отдаленном Крутицком монастыре  (Черниговской епархии), возле местечка Батурина, славившемся строгой иноческой жизнью. Там он был посвящен в сан иеромо- наха. В 1662 году святой Феодосии был назначен игуменом Кор- сунского монастыря Киевской епархии, а в 1664 году — настояте- лем древнего Киево-Выдубицкого монастыря. Эта обитель неза-  долго перед тем находилась в руках униатов и была совершенно разорена. Но святому Феодосию благодаря своей энергии и на- стойчивости удалось быстро возродить Выдубицкий Михайловский монастырь. Он особенно заботился об устроении церковного бла- голепия. Он создал прекрасный хор, который славился не только в Малороссии, но и в Москве, куда святой Феодосии в 1685 году посылал своих певчих. Заботясь о духовном возрастании насельни-  ков обители, святой игумен, сам строгий подвижник, устроил в  1680 году недалеко от обители, на острове Михайловщине, не-  большой скит для братии, желавшей уединения. Он назначил туда  устроителем и наместником одного из самых ревностных иноков  обители — иеромонаха Иова (Опалинского). В бытность святого  Феодосия игуменом Киево-Выдубицкого монастыря ему пришлось  пережить тяжелые дни. Вместе с другими игуменами он был об-  винен Мефодием, епископом Мстиславским и Оршанским, в измене  русскому правительству и в мнимой переписке с изменниками Рос-  сии. 20 сентября 1668 года святому Феодосию пришлось давать   объяснения по этому делу. 17 ноября 1668 года клевета была  обнаружена, и святой Феодосии, вместе с другими игуменами,   получил прощение. Преосвященный Лазарь (Баранович) оценил   высокие духовные качества святого Феодосия и приблизил его к   себе. Он называл его «овцой стада Христова, научившейся покор-   ности», и пророчески желал, чтобы имя святого Феодосия было   написано на Небесах. Когда в 1679 году Преосвященный Лазарь   стал местоблюстителем Киевской митрополии, он назначил   святого Феодосия своим наместником в Киеве, а сам оставался в   Чернигове. В качестве наместника местоблюстителя Киевской   митрополии святой Феодосии принимал деятельное участие во   многих церковных событиях. В 1685 году он участвовал с правом   решающего голоса в избрании епископа Гедеона (Четвертинского)   митрополитом Киевским и вместе с Иеронимом (Дубиною), игу-    меном Переяславским, был послан в Москву с извещением об    избрании. В Москве оба представителя были приняты с почетом    и уважением. Результатом этого посольства было воссоединение    Киевской митрополии с Русской Православной Церковью.       В 1688 году святой Феодосии был назначен архимандритом    Черниговского Елецкого монастыря,, на место почившего архиман-    дрита Иоанникия (Голятовского). С того времени вся деятель-    ность святого переносится из Киева в Чернигов. Это назначение состоялось, главным образом, по желанию Преосвященного Лаза- ря. Святому Феодосию пришлось немало потрудиться над благо- устройством Елецкой обители, так как монастырь этот, еще не оправившийся после опустошения иезуитами и доминиканцами, был весьма беден и неустроен. Трудами святого Феодосия удалось достигнуть в продолжение двух-трех лет для Елецкой обители благосостояния, вполне обеспечивавшего ее существование. Свя- той и в своей новой должности оказывал всемерное содействие Преосвященному Лазарю во всех важных -делах. Он участво- вал в составлении соборного ответа Московскому Патриарху Иоакиму на его вопросные грамоты об отношении Киевской митрополии к Флорентийскому Собору и в обсуждении вопроса о времени пресуществления Святых Даров, поднятого на этом Собо- ре. Когда же Патриарх не удовлетворился этими ответами и в Моск- ву в начале 1689 года был послан Батуринский игумен святой Димитрий (Туптало) (будущий митрополит Ростовский), святой Феодосии ездил с ним в качестве представителя от Преосвящен- ного Лазаря. Ему поручено было передать Патриарху ответное письмо и выяснить недоразумения. 11 сентября 1692 года святой Феодосии был торжественно хиротонисан во архиепископа в Успен- ском соборе Московского Кремля.     Об управлении святителем Феодосией Черниговской епархией сохранилось мало сведений. Особенное внимание святитель обра- щал на пробуждение и поддержание в пастве духа истинно хри- стианского благочестия. С этой целью он заботился о поддержа- нии старых и устройстве новых монастырей и храмов. В самом начале его святительства, по его благословению, был создан Пе- ченикский девичий монастырь, и он сам освятил храм этой оби- тели в честь Успения Пресвятой Богородицы. В 1694 году, по его благословению, был основан Любецкий скит в 2-х верстах от Лю- беча; в 1694 году святитель освятил в Домницком мужском мона- стыре храм в&apos; честь Рождества Пресвятой Богородицы, а летом 1695 года — величественный храм в честь Пресвятой Богородицы, построенный на вершине горы Болдинской, близ древнего Ильин- ского монастыря. При святителе Феодосии в Черниговской епар- хии замечается особенный подъем и усиление иночества. Святи- тель уделял также большое внимание духовенству и был строго разборчив при выборе кандидатов священства. Он особенно по- кровительствовал черниговским духовным школам, приглашал в них из Киева ученых монахов, среди которых был святой Иоанн (Максимович),, будущий митрополит Тобольский, сделавшийся впоследствии помощником и преемником святителя и устроителем черниговских духовных школ. Строгая справедливость в отноше- нии к духовенству и пастве, глубокое сострадание, снисходитель- ность и христианское миролюбие были отличительными чертами деятельности святителя Феодосия. К нему часто обращались за помощью и советом не только православные, но и лица других исповеданий.    Но недолго святитель Феодосии окормлял Черниговскую паст- ву. Чувствуя приближение смерти, он вызвал к себе в Чернигов наместника Брянского Свенского монастыря, святого Иоанна (Максимовича) и возвел его из иеромонаха в архимандрита Чер- ниговского Елецкого монастыря. В новом архимандрите он зара- нее готовил себе преемника. 6 февраля 1696 года святитель Фео- досии скончался и был погребен в Черниговском кафедральном Борисоглебском соборе, за правым клиросом, в особо сделанном для того склепе. Впоследствии его преемник святитель Иоанн (Максимович) построил над его гробом кирпичный свод с хва- лебной надписью в стихах в благодарность за чудесное исцеление от тяжкой болезни. Особое благодатное дарование, которое стя- жал святитель Феодосии, засвидетельствовано его подвижниче- ской жизнью и сокровенной помощью всем, возносившим ему молитвы.     Прославление святителя Феодосия совершилось 9 сентября 1896 года. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">

</KONTAKION>


</SAINT>