<SAINT>
<NAME Nominative="Мученики Флор и Лавр"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Мученики Флор и Лавр были родными братьями не только по плоти, но и по духу. Они жили во И веке в Византии, затем пере- селились в Иллирию (ныне Югославия). По ремеслу братья были камнетесами (их учителями в этом искусстве были христиане Прокл и Максим, от которых братья научились и Богоугодной жизни). Правитель Иллирии Ликаон послал братьев в соседнюю область для работы над строящимся языческим храмом. Святые трудились на стройке, раздавая заработанные деньги нищим, сами же соблюдали строгий пост и непрестанно молились. Однажды сын местного жреца Мамертина неосторожно подошел к стройке, и осколок камня попал ему в глаз, сильно повредив его. Святые Флор и Лавр обнадежили разгневанного отца, что сын его полу- чит исцеление. Они взяли юношу к себе и наставили вере во Христа. После того как юноша исповедал Иисуса Христа Истин- ным Богом, братья помолились о нем, и глаз исцелел. При виде такого чуда отец юноши также уверовал во Христа. Когда по- стройка храма была закончена, братья собрали христиан, помогав- ших при постройке, сокрушили идолов и поставили в восточной части храма святой крест. Всю ночь они провели в молитве, оза- ряемые небесным светом. Узнав об этом, начальник области при- говорил к сожжению бывшего жреца Мамертина с его сыном и 300 христиан. Мученики Флор и Лавр, отправленные к правителю Ликаэну, были брошены в пустой колодец и засыпаны землей. Через много лет святые мощи мучеников Флора и Лавра были обретены нетленными и перенесены в Константинополь. В 1200 г. их зидел новгородский паломник Антоний; около 1350 г. главы му- чеников в монастыре Вседержителя видел Стефан Новгородец. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Преꙋдо́бреннꙋю и҆ бг҃омꙋ́дрꙋю дво́ицꙋ пресвѣ́тлꙋю восхва́лимъ вѣ́рнїи по достоѧ́нїю, флѡ́ра пребл҃же́ннаго и҆ ла́ѵра всечⷭтна́го, и҆̀же ѹ҆се́рднѡ трⷪцꙋ несозда́ннꙋю ꙗ҆́снѡ проповѣ́даста всѣ̑мъ. тѣ́мже пострада́вше до кро́ве, и҆ вѣнцы̀ пресвѣ́тлыми ѹ҆вѧзо́стесѧ, моли́тесѧ хрⷭтꙋ̀ бг҃ꙋ, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="3">
Ꙗ҆́кѡ бл҃гоче́стїѧ мч҃нки, и҆ страда́льцы хрⷭтѡ́вы бг҃омꙋ́дрены, вселе́ннаѧ. пресла́внѡ почита́етъ флѡ́ра и҆ ла́ѵра дне́сь: ꙗ҆́кѡ да ѹ҆лꙋчи́мъ бл҃года́ть и҆ млⷭть мл҃твами и҆́хъ, и҆ и҆зба́вимсѧ бѣ́дъ и҆ напа́стей, гнѣ́ва же и҆ ско́рби въ де́нь сꙋ́дный. 
</KONTAKION>
</SAINT>
