<SAINT>

<NAME Nominative="Святая преподобномученица Евдокия"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святая преподобномученица Евдокия была самарянкой, родом из города Илиополя Финикии Ливанской. Языческое нечестие оттолкнуло ее от доброго пути, и она долго вела греховную жизнь. Душа ее омертвела, сердце ожесточилось.    Однажды в полночь Евдокия проснулась и услышала за стеной, в другой половине дома, где жил христианин, молебное пение и чтение Священного Писания, в котором говорилось и о вечном бла- женстве, уготованном праведникам, и о возмездии, ожидающем грешников. Благодать Божия коснулась сердца Евдокии, и она осознала, что это совершенные ею грехи лежат тяжестью на ее душе.    Утром Евдокия поспешила призвать к себе человека, молитвен- ное правило которого слышала ночью. Это был старец Герман, возвращавшийся с паломничества по святым местам в свою оби- тель. Евдокия долго слушала наставления старца, и душа ее слов- но ожила и исполнилась радостью и любовью ко Христу. Она попросила старца Германа прийти к ней через несколько дней, а сама затворилась в доме и в покаянии предалась посту и молитве.    Старец Герман пригласил пресвитера, и после испытания и огла- шения Евдокия приняла святое Крещение от епископа Илиополь- ского Феодота. Раздав все свое имущество нищим, она удалилась в монастырь и приняла на себя самые строгие подвиги покаяния. Господь простил покаявшуюся грешницу и наделил ее благодатны- ми духовными дарами.    Однажды, когда она была уже настоятельницей монастыря, в обители появился молодой язычник Филострат. Разжигаемый нечи- стой страстью, он под видом инока проник в монастырь и стал уговаривать преподобную Евдокию возвратиться в Илиополь, что- бы снова начать прежнюю жизнь. «Бог отмщения да запретит тебе», — с гневом ответила Евдокия, и лжеинок упал замертво. Опасаясь, что случившееся сочтут за убийство, сестры усилили молитву и просили Господа открыть им Свою волю.     Святой Евдокии в сонном видении явился Сам Господь и ска- зал: «Восстань, Евдокия, преклони колена, помолись, и воскреснет искуситель твой». И по молитве Евдокии Филбстрат ожил. Возвра- щенный к жизни язычник умолил преподобную простить его. При- няв святое Крещение, он удалился в Илиополь. С тех пор он ни- когда не забывал милости Божией, явленной ему, и стал на путь покаяния.     Прошло немного времени, как последовало другое испытание. Жители Илиополя донесли правителю Аврелиану, что, приняв хри-  стианство, Евдокия якобы скрыла в монастыре свои богатства. Аврелиан послал отряд воинов, чтобы изъять эти мнимые сокрови- ща. Однако в течение трех дней воины тщетно пытались прибли- зиться к стенам обители: невидимая сила Божия охраняла ее. Аврелиан снова послал воинов к монастырю, на этот раз под води- тельством своего сына. Но в первый же день пути сын Аврелиана сильно повредил себе ногу и вскоре умер. Тогда Филострат посо-  ветовал Аврелиану написать преподобной Евдокии, моля ее ожи- вить юношу. И Господь, по Своей бесконечной милости, молитвами  святой Евдокии вернул юношу к жизни. Став свидетелями велико-  го чуда, Аврелиан и его ближние уверовали во Христа и крести-  лись.      Когда усилились гонения на христиан, преподобную Евдокию  схватили и привели на мучения к правителю Диогену. Истязавший  ее военачальник Диодор получил известие о внезапной смерти  своей жены Фирмины. В отчаянии он бросился к святой Евдокии  с просьбой помолиться об умершей. Преподобномученица, испол-  ненная великой веры, обратилась к Богу с молитвой и испросила  у Него возвращение Фирмины к жизни. Воочию убедившись в силе  и благости Господа, Диодор и Диоген уверовали во Христа и через  некоторое время крестились со своими семьями. Преподобная Евдо-  кия некоторое время жила в доме Диодора и просвещала новооб-  ращенных христиан.      Однажды единственный сын некоей вдовы, работая в саду, был  ужален змеей и умер. Мать горько оплакивала умершего сына.  Узнав о ее горе, святая Евдокия сказала Диодору: «Настало и тебе  время показать свою веру во Всемогущего Бога, Который слышит  молитвы кающихся грешников и по Своему милосердию исполняет   их прошения».      Диодор смутился, не считая себя достойным такого дерзно-  вения пред Богом, но, повинуясь святой Евдокии, помолился   и Именем Христовым повелел покойнику встать. На глазах у всех   присутствовавших юноша ожил.    Преподобная Евдокия возвратилась в свой монастырь, в кото- ром подвизалась 56 лет.    После смерти Диогена правителем стал Викентии, жестокий гонитель христиан. Узнав о бесстрашной исповеднице христиан- ской веры, он приказал казнить её. 1 марта (ок. 160—170) святая преподобномученица была обезглавлена. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Пра́востїю ѹ҆́мною дꙋ́шꙋ твою̀ привѧза́вши въ любо́вь хрⷭто́вꙋ, тлѣ́нныхъ и҆ кра́сныхъ и҆ вре́менныхъ забы́тїемъ претекла̀ є҆сѝ, ꙗ҆́кѡ сло́ва ѹ҆чени́ца: поще́нїемъ стра̑сти пе́рвѣе ѹ҆мертви́вши, страда́льчески второ́е врага̀ посрами́ла є҆сѝ. тѣ́мъ хрⷭто́съ сꙋгꙋ́быхъ вѣнца̀ сподо́би тѧ̀ сла́внаѧ є҆ѵдокї́е. прпⷣбнаѧ стрⷭтоте́рпице, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Во страда́нїи твое́мъ до́брѣ подвиза́вшисѧ, и҆ по сме́рти на́съ ѡ҆сщ҃а́еши чꙋде́съ и҆злїѧ́нїи, всехва́льнаѧ, вѣ́рою прибѣга́ющыѧ въ бж҃е́ственнꙋю цр҃ковь твою̀: и҆ торжествꙋ́юще мо́лимъ тѧ̀, прпⷣбнаѧ мч҃нце є҆ѵдокї́е, да и҆зба́вимсѧ недꙋ̑гъ дꙋше́вныхъ, и҆ чꙋде́съ бл҃года́ть почерпе́мъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
