<SAINT>
<NAME Nominative="Прп. Лазаря Галисийского (1053)" Short="Прп. Лазаря"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov">
 Преподобный Лазарь Галисийский родился в Лидии, в городе Магнезии. Образованный и Боголюбивый юноша, Лазарь стал иноком в обители святого Саввы, основанной великим подвижником благочестия в Палестине. Десять лет провел преподобный в стенах этой обители, стяжав любовь и благоговение братии перед высотой его монашеского подвига.  Рукоположенный Иерусалимским патриархом во пресвитера, преподобный Лазарь возвратился на родину и поселился недалеко от Ефеса на пустынной горе Галисийской. Здесь он был удостоен чудного видения: огненный столп, восходящий на небо, окружали Ангелы, поющие: "Да воскреснет Бог и расточатся врази Его". На месте, где святому было явлено это чудо, он построил храм во имя Воскресения Христова и принял на себя подвиг столпничества. Вскоре к великому подвижнику стали стекаться иноки, жаждущие мудрого духовного окормления Боговдохновенным словом и благим примером святого. Так возник монастырь.  Получив откровение о своей скорой кончине, преподобный оповестил об этом братию, но по слезной молитве всех Господь продлил земную жизнь святого Лазаря еще на 15 лет.  Преподобный Лазарь скончался 72-х лет, в 1053 году. Братия похоронила тело святого в столпе, на котором он подвизался. Преподобный прославлен многими посмертными чудесами.  
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="8">
 Бдѣ́нными мл҃твами, тече́ньми сле́зными сто́лпъ ѡ҆мочи́лъ є҆сѝ, и҆ и҆з̾ глꙋбины̀ воздыха́ньми во сто̀ трꙋдѡ́въ ѹ҆плодоноси́лъ є҆сѝ, и҆ бы́лъ є҆сѝ па́стырь, всѣ̑мъ подаѧ̀ проще́нїе, прпⷣбне ѻ҆́тче на́шъ ла́заре, моли́сѧ хрⷭтꙋ̀ бг҃ꙋ сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ.
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="4">
 Ꙗ҆́кѡ свѣти́льника превели́каго, цр҃ковь хрⷭто́ва сла́витъ тѧ̀ съ весе́лїемъ ѱсало́мски: тѣ́мже не преста́й молѧ́сѧ хрⷭтꙋ̀ да́ти всѣ̑мъ прегрѣше́нїй проще́нїе.
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>
