<SAINT>
<NAME Nominative="Мчч. Романа диакона и отрока Варула (303)" Short="Мчч. Романа"/>
<LIFE Id="DmitryRostovsky" Copyright="Димитрий Ростовский. Жития Святых по изложению святителя Димитрия, митрополита Ростовского. Издательство прп. Максима Исповедника.">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Страдание святых мучеников Романа и отрока Варула&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Святой мученик Роман происходил из Палестины и был диаконом Кесарийской церкви. Во время гонения язычников на христиан он жил в Антиохии, проповедуя учение и утверждая верующих, чтобы они пребывали непоколебимо в исповедании Христовом. Когда же нечестивый епарх Асклипиад хотел разрушить до основания тамошний христианский храм, святой Роман побуждал христианский народ оказать сопротивление епарху, и не дать ему разрушать святой храм.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Нам ныне, — говорил он своим единоверцам, — предлежит борьба за алтари Божии; Асклипиад — враг отечества и хочет отнять Бога у нас, и мы хорошо сделаем, если, защищая алтари Божии, падем, израненные, на пороге святого храма. Чем бы ни кончилась борьба, мы, христиане, окажемся победителями; если не дадим разрушить дом Божий, то восторжествуем в Церкви, воинствующей на земле; а если падем убитыми при святом алтаре, то воспоем победную песнь в Церкви, торжествующей на небесах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Такими словами он возбудил всех стать на защиту святого храма и с решимостью сопротивляться до самой смерти и не дозволить епарху войти в храм и разрушить его.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В это время наступил один идольский праздник, и множество язычников стекалось в идольское капище с женами и детьми. Тогда святой Роман воспламенился божественною ревностью, вступил в толпы нечестивого народа и громогласно начал обличать его заблуждение. Он остановил даже и самого епарха Асклипиада, когда тот входил в идольский храм, и сказал ему:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Прельстился ты, епарх, идя к идолам: идолы — не боги, но Един есть Истинный Бог, Иисус Христос.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Епарх тотчас же повелел схватить Романа и сильно бить по устам. Потом, воссев на судилище, долго принуждал его отречься от Христа; когда же увидел его непокорным, повелел мучить. Его повесили, стали бить разными орудиями и терзать железными рогатками. Но святой Роман, мужественно перенося эти муки, исповедывал Единого Бога, Создателя всех, и укорял епарха в безумии за то, что он не хотел познать истины.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда святой страдал так и, претерпевая мучения, мужественно проповедывал Христа, там стояло много народа, как из неверных, так и из верующих, смотревшего на подвиг страдальца Христова.  Недалеко стоял там и один христианский отрок, по имени Варул.  Взглянув на него, мученик сказал мучителю:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Сей малый отрок разумнее тебя, старейшего, хотя он еще и малолетен, — так как знает Истинного Бога, а ты, в преклонном возрасти, не знаешь Его.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тогда епарх, подозвав к себе отрока, спросил его:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Какого Бога чтишь ты?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Чту Христа, — ответил отрок.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Епарх спросил его:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Что лучше — одного ли Бога чтить, или многих?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Лучше чтить Единого Бога, Иисуса Христа, — отвечал отрок.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Епарх опять спросил его:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Чем Христос лучше всех богов?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отрок отвечал:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Тем Христос лучше, что Он — Истинный Бог и создал всех нас, ваши же боги — бесы и не создали никого.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И многое другое говорил отрок, как будто он был премудрым богословом: Дух Святой, действуя в нем, совершал хвалу из уст его для посрамления нечестивого епарха и всех идолопоклонников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мучитель и все бывшие при нем, изумляясь разуму отрока и мудрым словам его, почувствовали великий стыд от того, что не могли опровергнуть слов его. Посему мучитель повелел безжалостно сечь Варула розгами. После долгого сечения, Варул начал изнемогать и попросил пить. Но его мать, стоявшая там в народе и с радостью смотревшая на страдания своего сына, увидав его изнемогающим и просящим пить, с настойчивою строгостью велела ему мужественно переносить страдания до конца. Когда же мучитель приказал усечь отрока мечем, мать взяла его на свои руки и понесла на место усечения. Обнимая и целуя, она утешала его и укрепляла, чтобы он не боялся при виде меча над своею головой:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Не бойся, сын мой, — говорила она. — Не бойся, милое мое чадо! Не страшись смерти! Не умрешь ты, но жив будешь во веки!  Не ужасайся, цвет мой! Ты немедленно же будешь перенесен в райские сады! Не бойся меча! Как только ты будешь усечен, тотчас же отойдешь ко Христу и узришь славу Его. Он приимет тебя с любовью, и ты будешь жить с Ним в радости неизреченной, наслаждаясь блаженством с Его святыми Ангелами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так утешая свое дитя, благочестивая мать донесла его до места казни. После усечения отрока, мать собрала его кровь в чистый сосуд и, взяв тело его, обливала его радостными слезами, с любовью лобызая его и радуясь, что сын ее пролил за Христа свою кровь, от нее воспринятую. После того, она предала тело своего сына честному погребению.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После усечения святого Варула, святой Роман был осужден на сожжение.  Связанный и обложенный кругом дровами, святой Роман, когда слуги еще не подлагали огня и не поджигали дров, ожидая последнего слова от судьи, с средины костра громко воскликнул, обращаясь к мучителям:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Где же огонь? Почему не зажигаете его? Зажгите, чтобы пламень охватил меня всего вокруг.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда огонь был зажжен и дрова со всех сторон сильно разгорелись, внезапно полил сильный дождь и погасил огонь.  Святой Роман остался жив и нисколько не потерпел вреда от огня.  После сего за смелые речи святого мученика, (так как он порицал нечестивых язычников, укоряя их безумие и проклиная их богов, а Христа, Единого Бога, прославлял) мучитель повелел отрезать ему язык. Но он сам отдал мучителям язык свой на урезание. Но, и по урезании богоглаголивого языка, не смолк Исповедник Христов, но сверхъестественным образом и без языка говорил ясно, как и прежде, прославляя Единого Бога. Потом ввергли его в темницу, в которой он пробыл долгое время, с забитыми в колодку ногами.  Когда же сообщено было о нем императору Максимиану, что и с отрезанным языком он хорошо говорит, тогда император повелел удавить его. Войдя в темницу, воины затянули веревку на шее его и удавили.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так святой мученик Роман окончил подвиг своего страдания за Христа, в царствии Коего он ныне прославляется, славя Святую Троицу во веки веков.  Аминь.&lt;/p&gt;
 </LIFE>
</SAINT>