<SAINT>

<NAME Nominative="Святая равноапостольная мироносица Мария Магдалина"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
На берегу Геннисаретского озера, между городами Капернаумом и Тивериадой, располагался небольшой город Магдала, остатки которого уцелели до наших дней. Теперь на его месте стоит лишь небольшой поселок Медждель. В Магдале когда-то родилась и выросла женщина, имя кото- рой навеки вошло в евангельскую историю. Евангелие ничего не повествует нам о юных годах Марии, но Предание сообщает, что Мария из Магдалы была молода, красива и вела грешную жизнь. В Евангелии говорится, что Господь изгнал из Марии семь бесов. С момента исцеления Мария начала новую жизнь. Она стала вер- ной ученицей Спасителя. Евангелие повествует, что Мария Магдалина следовала за Гос- подом, когда Он с апостолами проходил по городам и селениям Иудеи и Галилеи с проповедью Царствия Божия. Вместе с благо- честивыми женщинами — Иоанной, женой Хузы (домоправителя Иродова), Сусанной и другими она служила Ему от имений своих (Лк. 8, 1—3) и, несомненно, разделяла с апостолами благовестни- ческие труды, в особенности среди женщин. Очевидно, ее вместе с другими женщинами имеет в виду евангелист Лука, рассказы- вая, что в момент шествия Христа на Голгофу, когда после биче- вания Он нес на Себе тяжелый Крест, изнемогая под его тяжестью, женщины шли за Ним, плача и рыдая, а Он утешал их. Евангелие повествует, что Мария Магдалина находилась и на Голгофе в мо- мент распятия Господа. Когда все ученики Спасителя разбежа- лись, она бесстрашно оставалась у Креста вместе с Богородицей и апостолом Иоанном. Евангелисты перечисляют среди стоявших у Креста еще и мать апостола Иакова Меньшего, и Саломию, и других женщин, следо- вавших за Господом от самой Галилеи, но все называют первой Марию Магдалину, а апостол Иоанн, кроме Богоматери, упомина- ет только ее и Марию Клеопову. Это говорит о том, насколько вы- делялась она из среды всех женщин, окружавших Спасителя. Она была верна Ему не только в дни Его славы, но и в момент Его крайнего уничижения и поругания. Она, как повествует еван- гелист Матфей, присутствовала и при погребении Господа. На ее глазах Иосиф с Никодимом внесли в гробницу Его бездыханное тело. На ее же глазах они завалили большим камнем вход в пеще- ру, куда зашло Солнце жизни... Верная закону, в котором была воспитана, Мария вместе с дру- гими женщинами пребыла весь последующий день в покое, ибо велик был день той субботы, совпадавший в тот год с праздником пасхи. Но все же пред наступлением дня покоя женщины успели запасти ароматы, чтобы в первый день недели прийти на рассвете к могиле Господа и Учителя и по обычаю иудеев помазать Его тело погребальными ароматами. Надо полагать, что, сговорившись идти в первый день недели ко Гробу рано утром, святые женщины, разойдясь в пятницу вече- ром по своим домам, не имели возможности встретиться друг с дру- гом в день субботний, и как только забрезжил свет следующего дня, пошли к гробнице не совместно, а каждая из своего дома. Евангелист Матфей пишет, что женщины пришли ко гробу на рассвете или, как выражается евангелист Марк, весьма рано, при восходе солнца; евангелист Иоанн, как бы дополняя их, говорит, что Мария пришла ко гробу настолько рано, что еще было темно. Видимо, она с нетерпением ждала окончания ночи, но, не дождав- шись рассвета, когда еще кругом царила тьма, побежала туда, где лежало тело Господа. Итак, Мария пришла ко гробу одна. Увидев камень отвален- ным от пещеры, она в страхе поспешила туда, где жили самые близкие апостолы Христа — Петр и Иоанн. Услышав странную весть о том, что Господа унесли из гроба, оба Апостола побежали ко гробу и, увидев пелены и свернутый плат, изумились. Апостолы ушли и никому ничего не сказали, а Мария стояла около входа в мрачную пещеру и плакала. Здесь, в этом темном гробе, еще так недавно бездыханным лежал ее Господь. Желая убедиться, что гроб действительно пуст, она подошла к нему—и здесь силь- ный свет внезапно осиял ее. Она увидела двух Ангелов в белых одеяниях, сидящих одного у главы, а другого у ног, где было по- ложено тело Иисусово. Услышав вопрос: «Женщина, что ты пла- чешь?»— она ответила теми же словами, которые только что ска- зала Апостолам: «Унесли Господа моего, и не знаю, где положили Его». Сказав это, она повернулась, и в этот момент увидела Иису- са Воскресшего,.стоящего около гроба, но не узнала Его. Он спросил Марию: «Женщина, что ты плачешь, Кого ищешь?» Она же, думая, что видит садовника, отвечала: «Господин, если ты вынес Его, скажи, где ты положил Его, и я возьму Его». Но в этот момент она узнала голос Господа, голос, который был знаком с того самого дня, как Он исцелил ее. Этот голос она слышала в те дни, в те годы, когда вместе с другими благочести- выми женщинами ходила за Господом по всем городам и весям, где раздавалась Его проповедь. Из груди ее вырвался радостный крик: «Раввуни!», что значит Учитель. Уважение и любовь, нежность и глубокое почтение, чувство признательности и признание Его превосходства как великого Учи- теля— все слилось в одном этом возгласе. Она больше ничего не могла сказать и бросилась к ногам своего Учителя, чтобы омыть их слезами радости. Но Господь сказал е.й: «Не прикасайся ко Мне, ибо Я еще не восшел к Отцу Моему; а иди к братьям Моим и скажи им: «Восхожу к Отцу Моему и Отцу вашему и к Богу Моему и Богу вашему». Она пришла в себя и снова побежала к Апостолам, чтобы ис- полнить волю Пославшего ее на проповедь. Снова вбежала она в дом, где еще пребывали в смятении Апостолы, и возвестила им радостную весть: «Видела Господа!» Это была первая в мире про- поведь о Воскресении. Апостолы должны были благовествовать миру, а она благове- ствовала самим Апостолам... Священное Писание не повествует нам о жизни Марии Магда- лины по воскресении Христовом, но можно не сомневаться, что если в страшные минуты распятия Христа она была у подножия Его Креста с Его Пречистою Матерью и Иоанном, то несомненно, что она пребывала с ними же и все ближайшее время по воскре- сении п вознесении Господа. Так святой Лука в книге Деяний апо- стольских пишет, что все Апостолы единодушно пребывали в мо- литве и молении с некоторыми женами и Мариею, Матерью Иису- са, и с братьями Его. Священное Предание повествует, что когда Апостолы разошлись из Иерусалима на проповедь во все концы мира, то вместе с ними пошла на проповедь и Мария Магдалина. Отважная женщина, сердце котврой было полно воспоминаний о Воскресшем, оставила родной край и отправилась с проповедью в языческий Рим. И вез- де она возвещала людям о Христе и Его учении, а когда многие не верили, что Христос воскрес, она повторяла им то же, что ска- зала в светлое утро Воскресения Апостолам: «Я видела Господа». С этой проповедью она обошла всю Италию. Предание говорит, что в Италии Мария Магдалина явилась к императору Тиверию (14—37) и благовествовала ему о Христе Воскресшем. По Преданию, она принесла ему красное яйцо как символ Воскресения, символ новой жизни со словами: «Христос Воскрес!» Затем она рассказала императору о том, что в его провинции Иудее был безвинно осужден Иисус Галилеянин, муж святой, творивший чудеса, сильный пред Богом и всеми людь- ми, казнен по наветам иудейских первосвященников и приговор утвердил назначенный Тиверием прокуратор Понтий Пилат. Мария повторила слова Апостолов, что уверовавшие во Хри- ста искуплены от суетной жизни не тленным серебром или зо- лотом, но драгоценной кровью Христа как непорочного и чистого Агнца. Благодаря Марии Магдалине обычай дарить друг другу пас- хальные яйца в день Светлого Христова Воскресения распростра- нился между христианами всего мира. В одном древнем рукопис- ном греческом уставе, написанном на пергаменте, хранящемся в библиотеке монастыря святой Анастасии близ Фессалоник (Солу- ня), помещена молитва, читаемая в день Святой Пасхи на освя- щение яиц и сыра, в которой указывается, что игумен, раздавая освященные яйца, говорит братии: «Так мы приняли от святых от- цов, которые сохранили сие обыкновение от самых времен апос- тольских, ибо святая равноапостольная Мария Магдалина пер- вая показала верующим пример сего радостного жертвоприно- шения». Мария Магдалина продолжала свое благовестив в Италии и в самом городе Риме. Очевидно, именно ее имеет в виду апостол Павел в своем Послании к Римлянам (16, 6), где вместе с прочи- ми подвижниками проповеди евангельской упоминает Марию (Ма- риам), которая, как он выражается, «много потрудилась для нас». Очевидно, она беззаветно служила Церкви и своими средствами, и своими трудами, подвергаясь опасностям, и разделяла с Апосто- лами труды проповедничества. По Церковному же преданию, она пробыла в Риме до прибы- тия туда апостола Павла и еще два года спустя после отбытия его из Рима после первого суда над ним. Из Рима святая Мария Магдалина уже в преклонном возрасте переселилась в Ефес, где неустанно трудился святой апостол Иоанн, который с ее слов на- писал 20-ю главу своего Евангелия. Там закончила святая земную жизнь и была погребена. Ее святые мощи были в IX веке перенесены в столицу Визан- тийской империи — Константинополь и положены в храме мона- стыря во имя святого Лазаря. В эпоху крестовых походов они были перенесены в Италию и положены в Риме под алтарем Лате- ранского собора. Часть мощей Марии Магдалины находится во Франции близ Марселя, где над ними у подножия крутой горы воздвигнут в честь ее великолепный храм. Православная Церковь свято чтит память святой Марии Маг- далины— женщины, призванной Самим Господом от тьмы к свету и от власти сатаны к Богу. Погрязшая когда-то во грехе, она, получив исцеление, искрен- не и бесповоротно начала новую, чистую жизнь и никогда не коле- балась на этом пути. Мария возлюбила Господа, призвавшего ее к новой жизни&apos; она была верна Ему не только тогда, когда Он, изгнав из нее семь бесов, окруженный восторженным народом, про- ходил по городам и селениям Палестины, снискав Себе славу чудотворца, но и тогда, когда все ученики из страха покинули Его и Он, уничиженный и распятый, в муках висел на Кресте. Вот по- чему Господь, зная ее верность, именно ей первой явился, восстав от гроба, и именно ее сподобил быть первой же проповедницей Своего Воскресения. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Хрⷭтꙋ̀ на́съ ра́ди ѿ дв҃ы ро́ждшемꙋсѧ чⷭтна́ѧ магдали́на марї́а послѣ́довала є҆сѝ, тогѡ̀ ѡ҆правда̑нїѧ и҆ зако́ны хранѧ́щи: тѣ́мже дне́сь всест҃ꙋ́ю твою̀ па́мѧть пра́зднꙋюще, грѣхѡ́въ разрѣше́нїе мл҃твами твои́ми прїе́млемъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Предстоѧ́щи пресла́внаѧ ѹ҆ крⷭта̀ сп҃сова, со и҆ны́ми мно́гими, и҆ мт҃ри гдⷭни состра́ждꙋщи, и҆ сле́зы точа́щи, сїѐ въ похвалꙋ̀ приноша́ше глаго́лющи: что̀ сїѐ є҆́сть стра́нное чꙋ́до, содержа́й всю̀ тва́рь пострада́ти и҆зво́ли: сла́ва держа́вѣ твое́й. 
</KONTAKION>


</SAINT>
