<SAINT>

<NAME Nominative="Святая мученица Татиана"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святая мученица Татиана родилась в знатной римской семье — ее отец трижды избирался консулом. Он был тайным христиани- ном и воспитал дочь преданной Богу и Церкви. Достигнув совер- шеннолетия, Татиана не стала выходить замуж и все свои силы отдала Церкви. Она была поставлена диаконисой в одном из рим- ских храмов и служила Богу, в посте и молитве ухаживая за больными и помогая нуждающимся. Праведность свою Татиане предстояло увенчать венцом мученичества.     Когда Римом начал править шестнадцатилетний Александр Север (222—235), вся власть сосредоточилась в руках злейшего врага и гонителя христиан Ульпиана. Кровь христианская поли- лась рекой. Схвачена была и диакониса Татиана. Когда ее при- вели в храм Аполлона, чтобы заставить принести жертву идолу, святая помолилась — и внезапно произошло землетрясение, идола разнесло на куски, а часть храма обрушилась и придавила жре- цов и многих язычников. Бес, обитавший в идоле, с воплем бежал от того места, при этом все видели пронесшуюся по воздуху тень. Тогда стали бить святую деву, выкололи ей глаза, но она терпела всё мужественно, молясь за своих мучителей, чтобы Господь от-  крыл им духовные очи. И Господь внял молитве Своей рабы.  Палачам открылось, что четыре Ангела окружили святую и от-  водили от нее удары, и им слышан был Глас с небес, обращенный  к святой мученице. Все они, восемь человек, уверовали во Христа  и пали к ногам святой Татианы, прося отпустить им их грех про-  тив нее. За исповедание себя христианами они были подвергнуты  пыткам и казнены, приняв Крещение кровью. На другой день свя-  тую Татиану вновь предали мучениям: ее обнажили, били, стали  резать бритвами ее тело, и тогда из ран вместо крови истекло  молоко и в воздухе разлилось благоухание. Мучители изнемогли  и заявили, что кто-то невидимый бьет их самих железными пал-  ками, девять из них тут же умерли. Святую бросили в темницу,  где она молилась всю ночь и с Ангелами воспевала хвалы Гос- поду. Настало новое утро, и святую Татиану вновь привели на суд. Пораженные мучители увидели, что после стольких страш- ных мучений она явилась совершенно здоровой и еще более сияю- щей и прекрасной, чем прежде. Ее стали уговаривать принести жертву богине Диане. Святая сделала вид, что согласна, и ее привели к капищу. Святая Татиана перекрестилась и стала мо- литься,— и вдруг раздался оглушительный удар грома, и молния испепелила идола, жертвы и жрецов. Мученицу снова жестоко истязали, а на ночь опять бросили в темницу, и снова к ней яви- лись Ангелы Божий и исцелили ее раны. На следующий день святую Татиану привели в цирк и выпустили на нее голодного льва; зверь не коснулся святой и стал кротко лизать ее ноги. Льва хотели загнать обратно в клетку, и тут он растерзал одного из мучителей. Татиану бросили в огонь, но и огонь не повредил муче- нице. Язычники, думая, что она чародейка, остригли ей волосы, чтобы лишить ее волшебной силы, и заперли в храме Зевса. Но силы Божией нельзя отнять. На третий день пришли жрецы в окру- жении толпы, готовясь принести жертвы. Отворив храм, они увидели поверженного в прах идола и святую мученицу Татиану, радост- но призывающую Имя Господа Иисуса Христа. Все пытки были истощены, ей вынесли смертный приговор, и мужественная стра- далица была усечена мечом. Вместе с ней, как христианин, был казнен и отец святой Татианы, открывший ей истины веры Хрис- товой. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Свѣ́тлѡ во страда́нїи твое́мъ возсїѧ́ла є҆сѝ стрⷭтоте́рпице, ѡ҆ крове́й твои́хъ преиспещре́на, и҆ ꙗ҆́кѡ кра́снаѧ голꙋби́ца, къ нб҃сѝ возлетѣ́ла є҆сѝ татїа́но: тѣ́мже молѝ при́снѡ за чтꙋ́щыѧ тѧ̀. 
</KONTAKION>


</SAINT>
