<SAINT>

<NAME Nominative="Явление иконы Пресвятой Богородицы во граде Казани (1579)"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
1 октября 1552 года, в праздник Покрова Пресвятой Богоро- дицы, ночью, Иоанн IV, предводитель русских воинов, готовивших- ся к решительному штурму татарской Казани, вдруг услышал бла- говест московских колоколов. Царь понял, что это — знамение милости Божией: по молитвам Взбранной Воеводы Господь вос- хотел обратить к Себе народ казанский. Покорением Казани под покровом Пресвятой Богородицы было завершено дело, начатое в 1164 году святым князем Андреем Бо- голюбским (11 1174; память 4 июля). Волга — главный водный путь страны — стала русской рекой. Из татарского плена было освобождено 60 000 русских людей. Началось просвещение татар светом Евангельской истины. Явились первые мученики — святые Петр и Стефан (память 24 марта). Новоучрежденная Ка- занская епархия вошла в состав Русской Церкви и вскоре просия- ла своими архиепископами: святителем Гурием (+ 1563; память 5 декабря) и святителем Германом ( } 1567; память 6 ноября). • • Но особенно способствовало возвышению Православия среди волжских магометан явление в городе Казани 8 июля 1579 года чудотворной иконы Божией Матери. Трудно шло дело проповеди Евангелия в покоренном царстве среди закоренелых мусульман и язычников. Пресвятая Богороди- ца, покровительница проповедников Слова Божия, еще в земной Своей жизни разделявшая со святыми Апостолами благовест- нические труды, видя старания русских миссионеров, не замед- лила послать им Небесную помощь, явив Свою чудотворную икону. 28 июня-1579 года страшный пожар, начавшийся около церкви святителя Николая Тульского, истребил часть города и обратил в пепел половину Казанского Кремля. Злорадствовали поклонники Магомета, думая, что Бог прогневался на христиан. «Вера Хри- стова,— говорит летописец, — сделалась притчею и поруганием». Но пожар в Казани явился предзнаменованием окончательного падения ислама и утверждения Православия на всей златоордын- ской земле, будущем Востоке Русского государства. Город вскоре начал вставать из руин. Вместе с другими пого- рельцами, недалеко от места начала пожара строил дом стрелец Даниил Онучин. Его девятилетней дочери Матроне явилась в сон- ном видении Божия Матерь и повелела достать Ее икону, зарытую в земле еще при господстве мусульман тайными исповедниками Православия. На слова девочки не обратили внимания. Трижды являлась Богородица и указывала место, где укрыта чудотворная икона. Наконец, Матрона со своей матерью стали рыть в указан- ном месте и обрели святую икону. На место чудесного обретения прибыл во главе духовенства архиепископ Иеремия и перенес свя- той образ в близрасположенный храм во имя святителя Николая, откуда, после молебна,, перенесли его с Крестным ходом в Благо- вещенский собор — первый православный храм города Казани, воздвигнутый Иоанном Грозным. Во время шествия получили ис- целение два слепца — Иосиф и Никита. Список с иконы, явленной в Казани, изложение обстоятельств ее обретения и описание чудес были посланы в 1579 году в Моск- ву. Царь Иоанн Грозный повелел устроить на месте явления храм в честь Казанской иконы Божией Матери, где и поместили святую икону, и основать женский монастырь. Матрона и ее мать, послу- жившие обретению святыни, приняли постриг в этой обители. В Никольском храме, где был совершен первый молебен пред Казанской иконой, был в то время священником будущий Патри- арх Ермоген, святитель Московский {</SAINT>