<SAINT>
<NAME Nominative="Мчч. Евстратия, Авксентия, Евгения, Мардария и Ореста (284-305)" Short="Мчч. Евстратия"/>
<SERVICE Type="4"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
 Святые мученики Евстратий, Авксентий, Евгений, Мардарий и Орест пострадали за Христа при императоре Диоклитиане (284 305) в Севастии, в Армении. В числе первых христиан, принявших тогда мучения, был пресвитер Аравийской церкви мученик Авксентий, заключенный в темницу. Видя непоколебимость христиан, градоправитель Саталиона, благородный военачальник святой Евстратий, бывший тайным христианином, решился на открытое исповедание веры, за что был подвергнут пыткам: его избивали, надевали на ноги железные сапоги, жгли огнем. После этих жестоких мучений его сожгли, а мученика Авксентия обезглавили. Увидев их мученическую смерть, святой Мардарий, который был из простого народа, также исповедал свою веру и был повешен вниз головой. Перед кончиной он произнес молитву: «Владыко Господи Боже, Отче Вседержителю…», которая читается в конце 3-го часа и на полунощнице. Мученику Евгению вырвали язык, отрубили руки и ноги и отсекли голову мечом. Молодой воин святой Орест исповедал себя христианином и за это предстал перед судом. Он был приговорен к сожжению на раскаленном железном ложе, куда взошел укрепляемый молитвой святого Евстратия. Предсмертная молитва святого Евстратия («Величая, величаю Тя, Господи…») читается на субботней полунощнице. Мученик Евстратий скончался 13 декабря.
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ̑нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны̑ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="2">
 Свѣти́льникъ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ свѣтлѣ́йшїй, во тьмѣ̀ невѣ́дѣнїѧ сѣдѧ́щымъ, стрⷭтоте́рпче. вѣ́рою бо ꙗ҆́кѡ копїе́мъ ѡ҆бложи́всѧ, врагѡ́въ шата́нїѧ не ѹ҆боѧ́лсѧ є҆сѝ, є҆ѵстра́тїе, ри́торѡвъ сы́й бл҃гоѧзы́чнѣйшїй. 
</KONTAKION><KONTAKION Type="2" Tone="3">
 Витї́йствꙋѧ пред̾ беззако́ннꙋющими бж҃е́ствєннаѧ, бїє́нїѧ претерпѣ́лъ є҆сѝ мꙋ́жественнѣйшимъ се́рдцемъ, ѡ҆блиста́лъ є҆сѝ бг҃озна́меньми пречꙋ́днѣ, ѹ҆гаси́лъ є҆сѝ возвы́шенный пре́лести пла́мень сегѡ̀ ра́ди тѧ̀ чествꙋ́емъ, всебл҃же́нне, мч҃нче хрⷭто́въ є҆ѵстра́тїе. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>
