<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Ксенофонт, супруга его Мария и сыновья их Аркадий и Иоанн"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Преподобный Ксенофонт, супруга его Мария и сыновья их Ар- кадий и Иоанн, знатные константинопольские граждане, жили в V веке. Несмотря на богатство и знатность, они отличались душев- ной простотой и добрым сердцем. Желая дать своим сыновьям, Иоанну и Аркадию, более полное образование, они отправили их в финикийский город Бейрут. Промыслом Божиим корабль, на ко- тором отправились оба брата, потерпел крушение. Братья были выброшены волнами на берег в разных местах. Скорбя о разлу- чении, братья посвятили себя Богу и приняли иночество. Роди- тели долго не получали известий о своих детях и считали их по- гибшими. Однако преподобный Ксенофонт, уже будучи старцем, сохранял твердое упование на Господа, утешал свою жену Марию, советовал не скорбеть и верить, что дети будут сохранены Гос- подом. Через несколько лет супруги совершили паломничество по Святым местам и встретили в Иерусалиме своих сыновей, под- визавшихся в разных монастырях. Обрадованные супруги благо- дарили Господа, промыслительно соединившего всю семью. Остав- шуюся жизнь преподобные Ксенофонт и Мария посвятили Богу, приняв иночество. Преподобные Аркадий и Иоанн, простившись с родителями, отошли в пустыню, где после долгих подвигов про- славились даром чудотворений и прозорливости. Преподобные старцы Ксенофонт и Мария, подвизаясь в безмолвии и строгом  постничестве, также получили от Бога дар чудотворений. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Бж҃е ѻ҆тє́цъ на́шихъ, творѧ́й при́снѡ съ на́ми по твое́й кро́тости, не ѡ҆ста́ви млⷭть твою̀ ѿ на́съ, но мл҃твами и҆́хъ въ ми́рѣ ѹ҆пра́ви живо́тъ на́шъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Въ за́повѣдехъ бо́дрствовалъ є҆сѝ влⷣчнихъ, ни́щымъ расточи́вый твоѐ бога́тство бл҃же́нне, ти́хѡ съ сопрꙋ́жницею, и҆ ча́ды твои́ми: тѣ́мже наслѣ́дꙋете бж҃е́ственное наслажде́нїе. 
</KONTAKION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Жите́йскагѡ мо́рѧ и҆збѣ́гше, ѯсенофѡ́нтъ пра́ведный съ сопрꙋ́жницею честно́ю, на нб҃сѣ́хъ свеселѧ́тсѧ съ ча́ды, хрⷭта̀ велича́юще. 
</KONTAKION>


</SAINT>
