<SAINT>

<NAME Nominative="Положение честной Ризы Пресвятой Богородицы во Влахерне"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
В годы правления византийского императора Льва Великого, Македонянина (457—474), братья Гальбий и Кандид, приближен- ные царя, отправились из Константинополя в Палестину на по- клонение святым местам. В небольшом селении вблизи Назарета они остановились на ночлег у одной престарелой еврейки. В ее доме внимание паломников привлекли зажженные свечи и куря- щийся фимиам. На вопрос, что за святыня находится в доме, бла- гочестивая женщина долго не хотела отвечать, но после неотступ- ных просьб поведала, что хранит дорогую святыню — Ризу Бого- родицы, от которой происходят многие чудеса и исцеления. Пре- святая Дева пред Успением подарила одну из Своих одежд благо- честивой девице-еврейке из этого рода, завещав ей передать ее перед смертью также девице. Так, от поколения к поколению, Риза Богоматери сохранялась в этой семье. Драгоценный ковчег, содержавший священную Ризу, был пере- везен в Константинополь. Святой Геннадий, Патриарх Цареград- ский (+ 471; память 31 августа), и император Лев, узнав о свя- щенной находке, убедились в нетленности святой Ризы Богоро- дицы и с трепетом приложились к ней. Во Влахерне, близ берега моря, был воздвигнут новый храм в честь Богоматери. 2 июля 458 года святитель Геннадий с подобающим торжеством перенес священную Ризу во Влахернский храм, вложив ее в новый ковчег. Впоследствии в ковчег с Ризой Богородицы положены были Ее святой омофор и часть Ее пояса. Это обстоятельство и запечатле- но в православной иконографии праздника, объединяющей два события: положение Ризы и положение пояса Богоматери во Влахерне. Русский паломник Стефан Новгородец, посетивший Царьград около 1350 года, свидетельствует: «идохом во Влахерну, идеже лежит Риза в алтаре на престоле в ковчеге запечатана». Не раз при нашествиях врагов Пресвятая Богородица спасала город, которому даровала Свою священную Ризу. Так было во время осады Константинополя аварами в 626, персами — в 677, арабами — в 717 годах. Особенно знаменательны для нас события 860 года, тесно связанные с историей Русской Церкви. 18 июня 860 года русский флот князя Аскольда, в составе бо- лее 200 ладей, опустошив берега Черноморья и Босфора, вошел в бухту Золотой Рог и угрожал Константинополю. В виду города плыли русские корабли, высадившиеся воины «проходили пред градом, простирая свои мечи». Император Михаил III (842—867), остановив начатый поход на арабов, вернулся в столицу; всю ночь он молился, простершись ниц на каменных плитах храма Влахерн- ской Божией Матери. Святой Патриарх Фотий обратился к пастве с проповедью, призывая слезами покаяния омыть грехи и в усерд- ной молитве прибегнуть к заступничеству Пресвятой Богородицы. Опасность возрастала с каждым часом. «Город едва не был поднят на копье»,— говорит в другой своей проповеди Патриарх Фотий. В этих условиях было принято решение спасать церковные святыни, и прежде всего — святую Ризу Богородицы, которая хра- нилась во Влахернском храме, недалеко от берега залива. После всенародного молебна святую Ризу Богоматери, взятую из Вла- хернского храма, с крестным ходом обнесли вокруг городских стен, погрузили с молитвой край ее в воды Босфора, а затем перенесли в центр Царьграда — храм Святой Софии. Божия Ма- терь Своей благодатью покрыла и усмирила воинственность рус- ских воинов. Заключив почетное перемирие, Аскольд снял осаду Константинополя. 25 июня русские войска стали отходить, унося с собой большой выкуп. Неделю спустя, 2 июля, чудотворную Ризу Богоматери торжественно возвратили на ее место, в раку Влахерн- ского храма. В воспоминание этих событий было установлено свя- тым Патриархом Фотием ежегодное празднование Положения Ри- зы Богоматери 2 июля. Вскоре, в октябре — ноябре 860 года, русское посольство при- было в Константинополь для заключения договора «любви и мира». В условия мирного договора входили положения о Креще- нии Киевской Руси, о выплате Византией русским ежегодной дани, разрешении им вступать в византийскую армию, вести торговлю на территории империи (прежде всего, в Константинополе), посы- лать в Византию дипломатические миссии. Важнейшим был пункт о Крещении Руси. Продолжатель визан- тийской «Хроники Феофана» говорит, что «посольство их прибыло в Царьград с просьбой сделать их участниками в святом Креще- нии, что и было исполнено». Во исполнение обоюдного желания русских и греков в Киев направлена была православная миссия. Незадолго до того (в 855 г.) святым равноапостольным Кириллом Философом ( } 869; память 14 февраля и 11 мая) изобретена была • • славянская азбука и переведено Евангелие. Естественно было на- править с миссией в Киев именно святого Кирилла и его брата, святого равноапостольного Мефодия (I 885; память 6 апреля и 11 мая), с переведенными славянскими книгами. Так и поступил святитель Фотий, учеником которого был святой Кирилл. Зиму 860/861 года братья провели в Херсоне, весной 861 они были на Днепре, у князя Аскольда. Перед Аскольдом, как впоследствии перед святым князем Вла- димиром, стоял нелегкий выбор, его прельщали то иудейской, то магометанской верой. Но под благодатным влиянием святого рав- ноапостольного Кирилла князь сделал выбор в пользу Правосла- вия. В конце 861 года Кирилл и Мефодий вернулись в Константи- нополь и привезли с собой послание князя (или, как называли себя в IX—XI вв. киевские князья, «кагана») Аскольда императо- ру Михаилу III. Аскольд благодарил императора за присылку «такого мужа, который показал словом и примером, что христи- анская вера — святая». «Убедившись, — писал далее Аскольд,— что это — истинная вера, повелели мы всем креститься по своей воле в надежде и нам достигнуть святости. Мы же все — друзья твоему царству и готовы на службу твою, когда потребуешь». Аскольд принял святое Крещение с именем Николай, крести- лись и многие из его дружины. Непосредственно из Царьграда, столицы Православия, трудами святых апостолов славянства при- шли на Русь славянское Богослужение и славянская письменность. В Киев был назначен святителем Фотием митрополит Михаил, и русская митрополия была внесена в нотиции — списки епархий Константинопольского Патриархата. Святой Патриарх Фотий в Окружном послании 867 года среди главных достижений своего первосвятительского служения называет Крещение болгар и рус- ских. «Руссы, которые подняли руку против Римской державы,— писал он, почти дословно цитируя послание Аскольда,— в на- стоящее время даже и они променяли нечестивое учение, ко- торое содержали прежде, на чистую и неподдельную веру хри- стианскую, с любовью поставив себя в чине подданных и друзей наших». (Византийцы считали «подданными» всех принимавших Крещение из Царьграда и вступавших в военный союз с импери- ей.) «И до такой степени разгорелись в них желание и ревность веры, что они приняли епископа и пастыря, и лобызают святыни христиан с великим усердием и ревностью». Праздник Положения Ризы Пресвятой Богородицы во Влахер- не является, таким образом, одновременно праздником канониче- ского основания Русской Православной митрополии в Киеве. Бла- гословением Божией Матери и чудом от Ее святой Ризы совер- шилось не только спасение Царьграда от самой грозной осады за всю его историю, но и спасение русских из тьмы языческого суе- верия к вечной жизни. Вместе с тем, 860 год принес признание Киевской Руси Византией, ознаменовал равноправный выход мо- лодого Русского государства на арену истории. Попытка князя Аскольда возродить на Днепре христианское благовестие святого апостола Андрея Первозванного, задуманная им религиозная и государственная реформа окончилась неудачно. Время утверждения христианства на Русской Земле еще не на- стало. Слишком сильны были сторонники языческой старины, слишком слаба княжеская власть. При столкновении Аскольда с язычником Олегом в 882 году киевляне предали своего князя. Ас- кольд принял мученическую кончину от руки наемных убийц, обманом завлеченный в стан врагов для переговоров. Но дело блаженного Аскольда (так называет его Иоакимовская летопись) не погибло в Русской Церкви. Вещий Олег, который, убив Аскольда, занял после него киевское княжение, называл Киев «матерью градам русским» — это дословный перевод грече- ского выражения «митрополия Русская». Благодарную память о первом киевском князе-христианине хранили древнейшие храмы православного Киева: церковь пророка Божия Илии, построенная Аскольдом и позже упомянутая в Договоре Игоря с греками (944 г.), на месте которой и сейчас стоит храм того же имени, и церковь святителя Николая Чудотворца, возвдигнутая в 50-х годах X столетия над могилой Аскольда святой равноапостольной Ольгой. Важнейшее завоевание Аскольда, навсегда вошедшее в церковное наследие не только Руси, но и всего православного сла- вянства,— славянское Евангелие и славянское Богослужение, соз- данные трудами святых равноапостольных Кирилла и Мефодия. В Киеве при дворе Аскольда положено было в 861 году начало их апостольской деятельности среди славян, продолжившейся позже в Болгарии и Моравии. Вслед за блаженным Аскольдом, говоря •словами древней «Азбучной молитвы», «летит ныне славянское племя — к Крещению устремились все». С чудом от Ризы Пресвятой Богородицы во Влахерне связано несколько выдающихся творений византийской церковной гимно- графии и гомилетики. Святителю Фотию принадлежат две пропо- веди, одна из которых была сказана им непосредственно в дни осады Константинополя, другая — вскоре после ухода русских войск. (Они дважды были изданы на русском языке: 1) Епископ Порфирий Успенский. Четыре беседы Фотия, святейшего архиепи- скопа Константинопольского, и рассуждение о них. СПб., 1864; 2) Е. Л. (Ловягин Е. И.). Две беседы Святейшего Патриарха Кон- стантинопольского Фотия по случаю нашествия россов на Кон- стантинополь.— «Христианское чтение», 1882, NoNo 9—10). Извест- ным церковным писателем Георгием, хартофилаксом собора Свя- той Софии — Премудрости Божией в Константинополе, было составлено, по поручению Патриарха Фотия, «Слово на положе- ние Ризы Богородицы во Влахернах» (Русский перевод его издан в приложении к работе: Лопарев X. М. Старое свидетельство о положении Ризы Богородицы во Влахернах в новом истолковании применительно к нашествию русских на Византию в 860 году. — «Византийский Временник», том. II, СПб., 1895). С походом Ас- кольда на Царьград связано также создание знаменитого «Акафи- ста Пресвятой Богородице», автором которого некоторые церков- ные историки называют того же святого Патриарха Фотия. Этот Акафист составляет основную часть Богослужения в день Похва- лы Пресвятой Богородицы. О событиях 860 года повествуют не только византийские, но и русские летописные источники. Преподобный Нестор Летописец, подчеркивая значение русского похода на Царьград, отмечает, что с этого времени «начала прозываться Русская Земля». Некоторые летописи, среди них Иоакимовская и Никоновская, сохранили из- вестия о Крещении князя Аскольда и Киевской Руси после похода на Царьград. При этом народная память прочно связала имена киевских князей Аскольда и Дира, хотя, по мнению историков, Дир княжил в Киеве несколько раньше Аскольда. Почитание праздника Ризоположения издревле известно в Рус- ской Церкви. Святой Андрей Боголюбский (1&quot; 1174; память 4 ию- ля) воздвиг во Владимире на Золотых воротах храм в честь этого праздника. В конце XIV столетия часть Ризы Богоматери была перенесена из Константинополя на Русь святителем Дионисием, архиепископом Суздальским {</SAINT>