<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобная Марфа"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобная Марфа, мать святого Симеона Дивногорца, Столпника (сведения о нем помещены 24 мая), жила в VI веке и была родом из Антиохии. С молодых лет она стремилась к мо- нашеству, но родители убедили ее выйти замуж. Муж ее, Иоанн, скоро умер, и праведная Марфа все свои силы отдала на воспи- тание сына. Она была для сына образцом высокой христианской настроенности: часто посещала храмы Божий, внимательно, с бла- гоговением слушала церковные службы, часто приобщалась Свя- тых Христовых Тайн. Каждую ночь праведная Марфа вставала на молитву, которую совершала с сердечной теплотой и слезами. Особенно она чтила святого Иоанна, Предтечу и Крестителя Гос- подня, который был ее покровителем и часто являлся ей в виде- ниях. Преподобная Марфа была милостива к нищим, питала и одевала их, посещала больницы, служила больным, а умерших погребала, тем, кто готовился принять святое Крещение, она свои- ми руками приготовляла одежды.Преподобная Марфа была молчалива, никто не слыхал от нее праздного, лживого или пустого слова, никто не видел ее гнев- ной, спорящей с кем-либо или печальной. Она была образцом целомудренной, благочестивой жизни и своим примером многих наставляла на путь спасения. Когда ее сын, святой Симеон, стал известным подвижником, она, посещая его, внушала ему не воз- носиться подвигами, но все приписывать действию благодати Божией. Преподобной Марфе было заранее возвещено о близкой кон- чине: она увидела Ангелов со свечами, сказавших, что они придут за ней через год. Святая удостоилась также видения райских оби- телей, и Сама Пречистая Дева показала ей Небесные жилища, уготованные праведникам. Кончина святой Марфы была мирной ( } 551), тело же ее было погребено на Дивной горе, на месте подвига ее сына преподоб- ного Симеона Столпника.  
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Въ тебѣ̀ ма́ти и҆звѣ́стнѡ сп҃се́сѧ є҆́же по ѡ҆́бразꙋ: прїи́мши бо крⷭтъ, послѣ́довала є҆сѝ хрⷭтꙋ̀, и҆ дѣ́ющи ѹ҆чи́ла є҆сѝ презира́ти ѹ҆́бѡ пло́ть, прехо́дитъ бо, прилѣжа́ти же ѡ҆ дꙋшѝ ве́щи безсме́ртнѣй: тѣ́мже и҆ со а҆́гг҃лы сра́дꙋетсѧ, прпⷣбнаѧ ма́рѳо, дꙋ́хъ тво́й. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="4">
Въ мл҃твахъ гдⷭеви предстоѧ́щи, пречⷭтѣй дв҃ѣ бцⷣѣ пѣ́нїе и҆ хвалы̑ приносѧ́щи ма́рѳо честна́ѧ, породила̀ є҆сѝ сщ҃е́нное ѻ҆троча̀, сѷмеѡ́на преди́внаго свѣти́льника всемї́рнаго: съ ни́мже молѝ при́снѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
