<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученик Харалампий, епископ Магнезийский, мученики Порфирий и Ваптос и три жены мученицы"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Священномученик Харалампий, епископ Магнезийский, мучени- ки Порфирий и Ваптос и три жены мученицы пострадали в 202 году.     Святой Харалампий, епископ фессалийского города Магнезии (северо-восточная область Греции), успешно распространял веру во Христа Спасителя. Весть о его проповеди дошла до правителя области Лукиана и военачальника Лукия, по распоряжению кото- рого святой был схвачен и приведен на суд, где твердо исповедал веру во Христа и отказался принести жертву идолам. Несмотря на преклонный возраст епископа (ему было уже 113 лет), его подвергли чудовищным истязаниям: терзали тело железными крючьями, пока не содрали всю кожу с головы до ног. Святой при этом обращался к мучителям: «Благодарю вас, братия, вы обно- вили дух мой!»     Видя терпение старца и полное его незлобие, два воина — Порфирий и Ваптос открыто исповедали Христа, за что тотчас же были усечены мечом. Присутствовавшие при страданиях епископа Харалампия три женщины также стали прославлять Христа и не- медленно были замучены.     Разгневанный Лукий сам схватил орудия пыток и стал терзать священномученика, но внезапно у него, как отсеченные мечом, отнялись руки. Пришедший к месту казни правитель плюнул в лицо святого, и тотчас голова его оказалась повернутой назад. Тогда Лукий стал умолять святого о пощаде, и по его молитве оба мучителя тут же получили исцеление. При этом множество свиде- телей уверовали во Христа. Среди них был и Лукий, который при-  пал к ногам святого старца,, прося прощения.     Лукиан донес о случившемся императору Септимию Северу  (193—211), находившемуся в это время в Антиохии Писидийской  (западная часть Малой Азии), и тот распорядился привести свя- того Харалампия к себе, что было исполнено с невиданной жесто-  костью: священномученика влачили, привязав веревку к бороде. Император приказал мучить епископа еще сильнее, и его стали палить огнем. Но Сила Божия помогала святому, и он остался невредим. Кроме того, по его молитве стали совершаться чудеса: воскрес умерший юноша, исцелился бесноватый, мучимый бесом 35 лет, так что народ во множестве стал исповедовать Христа Спа- сителя. Во Христа уверовала даже дочь императора Галина, дважды сокрушившая идолов в языческом храме. По приказу императора святителя били камнями по устам, хотели поджечь бороду, из которой вышло пламя, опалившее мучителей. Полные злобы, Септимий Север и его вельможа Крисп воздвигли хулу на Господа, глумливо призывая Его сойти на землю, похваляясь своей силой и властью. Во гневе Господь поколебал землю, вели- кий страх напал на всех,, оба же нечестивца повисли в воздухе, связанные невидимыми узами, и лишь по молитве святителя были возвращены вниз. Устрашенный император поколебался было в своем нечестии, но вскоре опять впал в заблуждение и приказал мучить святого, наконец, осудил его на усечение мечом. Во время своей последней молитвы святой удостоился видеть Самого Спа- сителя и просил Его даровать тому месту, где будут почивать его мощи, мир, плодородие, а людям—• прощение грехов и спасение. Господь обещал исполнить прошение и восшел на небеса, унося с Собой душу священномученика Харалампия, который принял, по милости Божией, мирную кончину до казни. Дочь императора — блаженная Галина погребла тело мученика с великой честью. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нкъ тво́й гдⷭи, харала́мпїй, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="3">
Подо́бствовавъ бл҃года́тїю сщ҃е́нства сла́вне, цр҃ковь свѣ́тлѡ ѹ҆краси́лъ є҆сѝ бж҃е́ственнымъ страда́нїемъ, є҆́же за хрⷭта̀ прїѧ́лъ є҆сѝ до́блественнѡ ра́дꙋѧсѧ, харала́мпїе честны́й, свѣти́льниче всемї́рный, ѡ҆сїѧва́ѧй концы̀, ꙗ҆́кѡ непобѣди́мый. 
</KONTAKION>


</SAINT>
