<SAINT>

<NAME Nominative="Прп. Макрины, сестры свт. Василия Великого (380)" Short="Прп. Макрины,"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
 Преподобная Макрина, сестра святителей Василия Великого и Григория Нисского, родилась в Каппадокии в начале IV века. Ее мать, Емилия, видела во сне Ангела, назвавшего еще не родив- шуюся Феклой, в честь святой первомученицы Феклы. Святая Емилия исполнила волю Божию и назвала дочь Феклой. Другие же родственники именовали девочку Макриной, в честь бабушки, пострадавшей во время гонения на христиан при императоре Мак- симиане Галерии. Кроме Макрины в семье было еще девять детей. Святая Еми- лня сама руководила воспитанием и образованием своей старшей дочери, учила ее грамоте по Священным книгам и псалмам Дави- да, выбирая те примеры из Святых книг, которые назидали в благочестии и богоугодной жизни. Святая Емилия приучила свою дочь посещать церковные службы и совершать домашние молитвы. Макрина была научена также правильному ведению домашнего хозяйства и различному рукоделию. Она никогда не оставалась праздной и не участвовала в детских играх и забавах. Когда Макрина выросла, родители обручили ее с благочести- вым юношей, но жених вскоре скончался. Многие молодые люди стремились к браку с ней, но Макрина всем отказывала, избрав девственную жизнь и не желая изменять памяти умершего жени- ха. Преподобная Макрина жила в доме своих родителей, помогая им исполнять домашние работы вместе со служанками как стар- шая; она тщательно следила за воспитанием и образованием младших братьев и сестер. После смерти отца она стала главной опорой для семьи. Когда все дети выросли и покинули родной дом, святая Мак- рина убедила свою мать, святую Емилию, оставить мир, отпустить рабов на свободу и удалиться в девичий монастырь. Некоторые из служанок-рабынь последовали их примеру. Приняв иноческий постриг, они жили вместе, одной семьей, вместе молились, вместе работали, имели все общее, ничем не отличаясь друг от друга в образе жизни. После смерти матери святая Макрина руководила сестрами обители. Она пользовалась глубоким уважением всех знавших ее. Строгость к себе и воздержание во всем были присущи святой в течение всей жизни. Спала она на досках и не имела никакой собственности. Святая Макрина была удостоена дара чудотворе- ния. Был случай (рассказанный сестрами обители святому Григо- рию Нисскому после смерти святой Макрины), когда она исцели- ла девочку, у которой на глазу было бельмо, поцеловав этот боль- ной глаз. По молитвам святой, в ее обители во время голода не оскудевала пшеница, необходимая для пропитания сестер. Умерла святая Макрина в 380 году, до последнего вздоха вознося благодарственные молитвы Господу за полученные от Него в течение всей ее жизни благодеяния. Похоронена преподоб- ная в одной могиле с родителями. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="8">
 Въ тебѣ̀ мт҃и и҆звѣ́стнѡ сп҃се́сѧ є҆́же по ѡ҆́бразꙋ: прїи́мши бо крⷭтъ, послѣ́довала є҆сѝ хрⷭтꙋ̀, и҆ дѣ́ющи ѹ҆чи́ла є҆сѝ презира́ти ѹ҆́бѡ пло́ть, прехо́дитъ бо, прилѣжа́ти же ѡ҆ дꙋшѝ ве́щи безсме́ртнѣй: тѣ́мже и҆ со а҆́гг҃лы сра́дꙋетсѧ, прпⷣбнаѧ макрї́но, дꙋ́хъ тво́й. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="4">
 Бг҃а бл҃га́го всѣ́мъ се́рдцемъ возлюби́ла є҆сѝ макрї́но прпⷣбнаѧ, и҆ сегѡ̀ крⷭтъ чⷭтны́й на ра́мо прїе́мши, ѹ҆се́рднѡ послѣ́довала є҆сѝ є҆мꙋ̀: ѿѻнꙋ́дꙋже согрѣше́нїй ѡ҆брѣла̀ є҆сѝ проще́нїе. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>