<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученики Ермолай, Ермипп и Ермократ, иереи Никомидийские"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Священномученики Ермолай, Ермипп и Ермократ, иереи Нико- мидийские, в числе немногих остались в живых после того, как по повелению императора Максимиана (284—305) в Никомидий- ской церкви были сожжены 20 000 христиан в 303 году (память 28 декабря). Они скрывались в отдаленных местах и не переста- вали учить язычников христианской вере. Мимо дома, в котором скрывался святой Ермолай, часто проходил юноша-язычник Пан- толеон (святой великомученик Пантелеймон; память 27 июля). Однажды святой Ермолай вышел навстречу юноше и попросил его зайти к нему в дом. В беседе святой Ермолай стал разъяснять своему гостю ложность, нечестие и суетность поклонения языче- ским божествам. С этого дня Пантолеон стал ежедневно заходить к святому Ермолаю и принял от него святое Крещение. Когда со- вершался суд над святым великомучеником Пантелеймоном, были схвачены и святые Ермолай, Ермипп и Ермократ. Накануне свя- тому Ермолаю явился Господь Иисус Христос и открыл ему, что на следующий день он пострадает за Него и примет мученический венец. После святого Ермолая были схвачены и приведены на судилище и святые Ермипп и Ермократ. Всем троим было предло- жено отречься от Христа и принести жертву идолам. Но они реши- тельно отказались, исповедали свою веру в Господа Иисуса Хри- ста и готовность с радостью умереть за Него. Язычники стали угрожать святым иереям муками и смертью. Внезапно началось сильное землетрясение, и идолы в капище упали и разбились. Об этом было доложено императору. Разгневанный Максимиан отдал святых мучеников на истязания и вынес им смертный приговор. Мужественно претерпев все мучения, святые иереи — мученики Ер- молай, Ермипп и Ермократ были обезглавлены около 305 года. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ҄нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны҄ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
Ꙗ҆́кѡ ст҃и́тель бл҃гоче́стнѡ пожи́въ, и҆ сщ҃енномꙋче́нїѧ вѣне́цъ прїѧ́лъ є҆сѝ, ї҆́дѡльскїѧ жє́ртвы погаси́въ, до́брый па́стырь хрⷭто́ва ста́да бы́лъ є҆сѝ премꙋ́дре, и҆ пантелеи́монꙋ и҆́стинный ѹ҆чи́тель. сегѡ̀ ра́ди почита́емъ тѧ̀ пѣ́сньми вопїю́ще: ѿ бѣ́дъ и҆зба́ви на́съ при́снѡ мл҃твами твои́ми, є҆рмола́е ѻ҆́тче на́шъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>