<SAINT>

<NAME Nominative="Святой равноапостольный великий князь Владимир"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Немногие имена на скрижалях истории могут сравниться по значению с именем святого равноапостольного Владимира, кре- стителя Руси, на века вперед предопределившего духовные судь- бы Русской Церкви и русского православного народа. Владимир был внук святой равноапостольной Ольги, сын Святослава ( { 972). Мать его, Малуша ( } 1001) — дочь Малка Любечанина, • • • • которого историки отождествляют с Малом, князем Древлянским. Приводя к покорности восставших древлян и овладев их города- ми, княгиня Ольга повелела казнить князя Мала, за которого пытались ее сватать после убийства Игоря, а детей его, Добрыню и Малушу, взяла с собой. Добрыня вырос храбрым умелым вои- ном, обладал государственным умом, был впоследствии хорошим помощником своему племяннику Владимиру в делах военного и государственного управления. «Вещая дева» Малуша стала христианкой (вместе с великой княгиней Ольгой в Царьграде), но сохранила в себе таинственный сумрак языческих древлянских лесов. Тем и полюбилась она суро- вому воину Святославу, который, против воли матери, сделал ее своей женой. Разгневанная Ольга, считая невозможным брак своей «ключницы», пленницы, рабыни с сыном Святославом, наследни- ком великого Киевского княжения, отправила Малушу на свою родину в весь неподалеку от Выбут. Там и родился, около 960 го- да, мальчик, названный русским языческим именем Володимир — владеющий миром, владеющий особым даром мира. В 970 году Святослав, отправляясь в поход, из которого ему не суждено уже было вернуться, поделил Русскую Землю меж тремя сыновьями. В Киеве княжил Ярополк, в Овруче, центре Древлянской земли, Олег, в Новгороде — Владимир. Первые годы княжения мы видим Владимира яростным язычником. Он возглав- ляет поход, в котором ему сочувствует вся языческая Русь, про- тив Ярополка-христианина, или, во всяком случае, по свидетель- ству летописи, «давшего &apos;великую волю христианам», и вступает 11 июня 978 года в Киев, став «единодержцем» Киевского госу- дарства, «покорив окрестные страны, одни — миром, а непокор- ных — мечем». Молодой Владимир предавался бурной чувственной жизни, хотя далеко не был таким сластолюбцем, каким его иногда изоб- ражают. Он «пас свою землю правдою, мужеством и разумом», как добрый и рачительный хозяин, при необходимости расширял и оборонял ее пределы силой оружия, а возвращаясь из похода, устраивал для дружины и для всего Киева щедрые и веселые пиры. Но Господь готовил ему иное поприще. Где умножается грех, там, — по слову Апостола, — преизобилует благодать. «И прииде на него посещение Вышнего, призре на него Всемилостиве око Благого Бога, и воссияла мысль в сердце его, да разумеет суету идольского прельщения, да взыщет Единого Бога, сотворившего все видимое и невидимое». Дело принятия Крещения облегчалось для него внешними обстоятельствами. Византийскую империю сотрясали удары мятежных полководцев Варды Склира и Варды Фоки, каждый из которых уже примеривал царскую корону. В трудных условиях императоры, братья-соправители Василий Болгаробойца и Константин, обратились за помощью к Вла- димиру. События развивались быстро. В августе 987 года Варда Фока провозгласил себя императором и двинулся на Константинополь, осенью того же года послы императора Василия были в Киеве. «И истощились богатства его (Василия), и побудила его нужда вступить в переписку с царем Руссов. Они были его врагами, но он просил у них помощи, — пишет о событиях 980-х годов один из арабских хронистов. — И царь Руссов согласился на это, и просил свойства с ним». В награду за военную помощь Владимир просил руки сестры императоров Анны, что было для византийцев неслыханной дер- зостью. Принцессы крови никогда не выходили замуж за «варвар- ских» государей, даже христиан. В свое время руки той же Анны домогался для своего сына император Оттон Великий, и ему было отказано, но сейчас Константинополь вынужден был согласиться. Был заключен договор, согласно которому Владимир должен был послать в помощь императорам шесть тысяч варягов, принять святое Крещение и при этом условии получить руку царевны Анны. Так в борьбе человеческих устремлений воля Божия опре- делила вхождение Руси в благодатное лоно Церкви Вселенской. Великий князь Владимир принимает Крещение и направляет в Византию военную подмогу. С помощью русских мятеж был раз- громлен, а Варда Фока убит. Но греки, обрадованные неожидан- ным избавлением, не торопятся выполнить свою часть уговора. Возмущенный греческим лукавством, князь Владимир «вборзе собра вся своя» и двинул «на Корсунь, _ град греческий», древний Херсонес. Пал «неприступный» оплот византийского господства на Черном море, один из жизненно важных узлов экономических и торговых связей империи. Удар был настолько чувствителен, что эхо его отозвалось по всем Византийским пределам. Решающий довод снова был за Владимиром. Его послы, воево- да Олег и Ждьберн, прибыли вскоре в Царьград за царевной. Восемь дней ушло на сборы Анны, которую братья утешали, под- черкивая значительность предстоящего ей подвига: способствовать просвещению Русского государства и земли их, сделать их навсег- да друзьями Ромейской державы. В Тавриде ее ждет святой Владимир, к титулам которого прибавился новый, еще более бле- стящий— цесарь (царь, император). Надменным владыкам Кон- стантинополя пришлось уступить и в этом — поделиться с зятем цесарскими (императорскими) инсигниями. В некоторых греческих источниках святой Владимир именуется с того времени «могущест- венным басилевсом», он чеканит монеты по византийским образ- цам и изображается на них со знаками императорской власти: в царской одежде, на голове — императорская корона, в правой руке — скипетр с крестом. С царевной прибыл посвященный святым Патриархом Нико- лаем II Хризовергом на Русскую кафедру митрополит Михаил со свитой, клиром, многими святыми мощами и другими святынями. В древнем Херсонесе, где каждый камень помнил святого Андрея Первозванного, свершилось венчание святого равноапостоль- ного Владимира и блаженной Анны, напомнив и подтвердив исконное единство благовестия Христова на Руси и в Византии. Корсунь, «вено царицы», был возвращен Византии. Великий князь весной 988 года отправляется с супругой через Крым, Тамань, Азовские земли, входившие в состав его обширных владений, в обратный путь к Киеву. Впереди великокняжеского поезда с ча- стыми молебнами и несмолкающими священными песнопениями несли кресты, иконы, святые мощи. Казалось, сама Святая Все- ленская Церковь двинулась в просторы Русской земли, и обнов- ленная в купели Крещения Святая Русь открывалась навстречу Христу и Его Церкви. Наступило незабываемое и единственное в русской истории утро Крещения киевлян в водах Днепра. Накануне святой Влади- мир объявил по городу: «Если кто не придет завтра на реку — богатый или бедный, нищий или раб — будет мне враг». Священ- ное желание святого князя было исполнено беспрекословно: «в одно время вся земля наша восславила Христа со Отцем и Свя- тым Духом». Трудно переоценить глубину духовного переворота, совершив- шегося молитвами святого равноапостольного Владимира в рус- ском пароде, во всей его жизни, во всем мировоззрении. В чистых киевских водах, как в «бане пакибытия», осуществилось таинст- венное преображение русской духовной стихии, духовное рожде- ние народа, призванного Богом к невиданным еще в истории под- вигам христианского служения человечеству. — «Тогда начал мрак идольский от нас отходить, и заря Православия явилась, и Солнце Евангельское землю нашу осияло». В память священного события, обновления Руси водою и Духом, установился в Русской Церкви обычай ежегодного крестного хода «на воду» 1 августа, соединив- шийся впоследствии с празднеством Происхождения Честных Древ Животворящего Креста Господня, общим с Греческой Церковью, и русским церковным празднеством Всемилостивому Спасу и Пре- святой Богородице (установленным святым Андреем Боголюбским в 1164 году). В этом соединении праздников нашло точное выра- жение русское Богословское сознание, для которого неразрывны Крещение и Крест. Всюду по Святой Руси, от древних городов до дальних пого- стов, повелел святой Владимир ниспровергнуть языческие треби- ща, иссечь истуканов, а на месте их рубить по холмам церкви, освящать престолы для Бескровной Жертвы. Храмы Божий выра- стали по лицу земли, на возвышенных местах, у излучин рек, на старинном пути «из варяг в греки» — словно путеводные знаки, светочи народной святости. Прославляя храмоздательные труды равноапостольного Владимира, автор «Слова о законе и благода- ти», святитель Иларион, митрополит Киевский, восклицал: «Капи- ща разрушаются, и церкви поставляются, идолы сокрушаются и иконы святых являются, бесы убегают, Крест грады освящает». С первых веков христианства ведет начало обычай воздвигать храмы на развалинах языческих святилищ или на крови святых мучеников. Следуя этому правилу, святой Владимир построил храм святого Василия Великого на холме, где находился жертвен- ник Перуна, и заложил каменный храм Успения Пресвятой Бого- родицы (Десятинный) на месте мученической кончины святых варягов-мучеников (память 12 июля). Великолепный храм, при- званный стать местом служения митрополита Киевского и всея Руси, первопрестольным храмом Русской Церкви, строился пять лет, был богато украшен настенной фресковой живописью, креста- ми, иконами и священными сосудами, привезенными из Корсуня. День освящения храма Пресвятой Богородицы, 12 мая (в некото- рых рукописях—11 мая), святой Владимир повелел внести в месяцесловы для ежегодного празднования. Событие было соот- несено с существовавшим уже праздником 11 мая, связывавшим новый храм двойной преемственностью. Под этим числом отме- чается в святцах церковное «обновление Царьграда» — посвяще- ние святым императором Константином новой столицы Римской империи, Константинополя, Пресвятой Богородице (в 330 году). В тот же день при святой равноапостольной Ольге освящен в Киеве храм Софии — Премудрости Божией (в 960 году). Святой равноапостольный Владимир, освятив кафедральный собор Пре- святой Богородицы, посвящал тем самым, вслед за равноапостоль- ным Константином, стольный град Земли Русской, Киев, Влады- чице Небесной. Тогда же святым Владимиром была пожалована Церкви деся- тина, почему и храм, ставший центром общерусского сбора церков- ной десятины, нарекли Десятинным. Древнейший текст уставной грамоты, или церковного Устава, святого князя Владимира гла- сил: «Се даю церкви сей Святыя Богородицы десятину из всего своего княжения, и тако же и по всей земле Русской от всего княжья суда десятую векшу, из торгу — десятую неделю, а из до- мов на всяко лето — десятое всякого стада и всякого жита, чудной Матери Божией и чудному Спасу». Устав перечислял также «цер- ковных людей», освобождавшихся от судебной власти князя и его тиунов, подлежавших суду митрополита. Летопись сохранила молитву святого Владимира, с которой он обратился к Вседержителю при освящении Успенского Десятин- ного храма: «Господи Боже, призри с Небесе и виждь, и посети винограда Своего, яже насади десница Твоя. И сверши новые люди сии, им же обратил еси сердце и разум — познати Тебя, Бога Истинного. И призри на церковь Твою сию, юже создал недостойный раб Твой во имя Рождшей Тя Матери, Приснодевы Богородицы. Аще кто помолится в церкви сей, то услыши молитву его, молитв ради Пречистой Богородицы». С Десятинной церковью и епископом Анастасом некоторые историки связывали начало русского летописания. При ней были составлены Житие святой Ольги и сказание о варягах-мучениках в их первоначальном виде, а также «Слово о том, како крестися Владимир возмя Корсунь». Там же возникла ранняя, греческая редакция Жития святых мучеников Бориса и Глеба. Киевскую митрополичью кафедру при святом Владимире зани- мали последовательно митрополиты святой Михаил ( | 15 июня 991), митрополит Феофилакт, переведенный в Киев с кафедры Севастии Армянской (991—997), митрополит Леонтий (997— 1008), митрополит Иоанн I (1008—1037). Их трудами были откры- ты первые епархии Русской Церкви: Новгородская (первым ее предстоятелем был святитель Иоаким Корсунянин (+ 1030, соста- витель Иоакимовской летописи), Владимиро-Волынская (откры- та 11 мая 992 года), Черниговская, Переяславская, Белгородская, Ростовская. «Сице же и по всем грады и по селам воздвизахуся церкви и монастыри, и умножахуся священницы, и вера право- славная цветяше и сияше яко солнце». Для утверждения веры в новопросвещенном народе нужны были ученые люди и школы для их подготовки. Поэтому святой Владимир со святым митрополи- том Михаилом «начата от отцов и матерей взимати младые дети и давати в училище учитися грамоте». Такое же училище устроил святитель Иоаким Корсунянин (</SAINT>