<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Авксентий"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Преподобный Авксентий, по происхождению сириец, служил при дворе императора Феодосия Младшего (418—450). Он был изве- стен как добродетельный, ученый и мудрый человек, и имел друж- бу со многими благочестивыми мужами своего времени.    Тяготясь мирской суетой, святой Авксентий принял сан пре- свитера, а потом и иноческий постриг. После этого, удалившись в Вифинию, он нашел уединенное место на горе Оксия, недалеко от Халкидона, и стал там вести жизнь отшельническую. (Гора эта впоследствии названа была Авксентьевой.) Место подвигов свя- того было обнаружено пастухами, искавшими заблудившихся овец. Молва о нем разнеслась, и к нему стали приходить люди за исце- лением. Именем Божиим святой Авксентий исцелял множество больных и недужных.    В 451 году святой Авксентий был призван на IV Вселенский Собор в Халкидоне, где и прославился как обличитель Евтихие- вой и Несториевой ересей. Великий знаток Священного Писания, святой Авксентий легко посрамлял вступавших с ним в спор про- тивников. По окончании Собора святой Авксентий снова вернулся в свою уединенную келлию на горе. Духовным взором он видел на большом расстоянии кончину святого Симеона Столпника (459).    Преподобный Авксентий скончался около 470 года, оставив после себя учеников и устроив многие монастыри в Вифинской области. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Пꙋсты́нный жи́тель и҆ въ тѣлесѝ а҆́гг҃лъ. и҆ чꙋдотво́рецъ показа́лсѧ є҆сѝ, бг҃оно́се ѻ҆́тче на́шъ а҆ѵѯсе́нтїа, посто́мъ, бдѣ́нїемъ, моли́твою, нбⷭнаѧ дарова́нїѧ прїи́мъ, и҆сцѣлѧ́еши недꙋ҄жныѧ, и҆ дꙋ́шы вѣ́рою притека́ющихъ къ тебѣ̀. сла́ва да́вшемꙋ тебѣ̀ крѣ́пость: сла́ва вѣнча́вшемꙋ тѧ̀: сла́ва дѣ́йствꙋющемꙋ тобо́ю всѣ҄мъ и҆сцѣлє́нїѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="4">
Наслади́всѧ бг҃омꙋ́дре воздержа́нїѧ, и҆ жела҄нїѧ пло́ти твоеѧ̀ ѡ҆бꙋзда́въ, ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ вѣ́рою сїѧ́ѧ, ꙗ҆́коже са́дъ посредѣ̀ раѧ̀ процвѣ́лъ є҆сѝ, а҆ѵѯсе́нтїе ѻ҆́тче сщ҃е́нне. 
</KONTAKION>


</SAINT>