<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Герасим"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Преподобный Герасим был родом из Ликии (Малая Азия). С юности он отличался благочестием. Приняв монашество, препо- добный удалился в глубь Фиваидской пустыни (Египет). Около 450 года преподобный пришел в Палестину и поселился у Иордана, где основал монастырь.     Одно время святой был соблазнен ересью Евтихия и Диоскора, признававших в Иисусе Христе только Божественное естество. Однако преподобный Евфимий Великий (память 20 января) помог ему вернуться к правой вере.     В обители святой установил строгие правила. Пять дней в не- делю инок проводил в уединении, занимаясь рукоделием и молит- вой. В эти дни пустынники не ели вареной пищи и даже не разво- дили огня, а питались сухим хлебом, корнями и водой. В субботу и воскресенье все собирались в монастырь к Божественной литур- гии и причащались Святых Христовых Тайн. После полудня, взяв с собой запас хлеба, кореньев, воды и охапку ветвей финиковой пальмы для плетения корзин, пустынники возвращались в свои уединенные келлии. Каждый имел только ветхую одежду и рогожу,  на которой спал. Уходя из келлии, дверь не запирали, чтобы вся-  кий пришедший мог войти, отдохнуть или взять необходимое.     Сам преподобный являл высокий образец подвижничества.  В Великий пост он не ел ничего до самого светлого дня Воскресе-  ния Христова, когда причащался Святых Тайн. Уходя на весь  Великий пост в пустыню, преподобный брал с собой блаженного  Кириака, своего любимого ученика (память 29 сентября), которого  направил к нему преподобный Евфимий Великий.     Во время кончины святого Евфимия Великого преподобному  Герасиму было открыто, как душу усопшего Ангелы возносили на  небо. Взяв с собой Кириака, преподобный немедленно пошел в  обитель святого Евфимия и предал земле его тело.    Преподобный Герасим скончался мирно, оплаканный братией и  учениками. До самой кончины преподобному Герасиму помогал в  трудах лев, который по смерти старца умер на его могиле и был  зарыт близ гроба святого. Посему льва изображают на иконах,  у ног преподобного. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
Возгорѣ́всѧ раче́нїемъ го́рнимъ, же́стость пꙋсты́ни ї҆ѻрда́новы па́че всѣ́хъ мї́ра сла́дкихъ предпоче́лъ є҆сѝ: ѿѻнꙋ́дꙋже повинꙋ́всѧ тебѣ̀ ѕвѣ́рь да́же до сме́рти ѻ҆́тче, послꙋ́шнѣ, и҆ жа́лостнѣ на гро́бѣ твое́мъ сконча́сѧ, просла́вльшꙋ тѧ̀ та́кѡ бг҃ꙋ: къ немꙋ́же молѧ́сѧ и҆ ѡ҆ на́съ, ѻ҆́тче гера́сїме, помина́й. 
</KONTAKION>


</SAINT>