<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Порфирий, архиепископ Газский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святитель Порфирий, архиепископ Газский, родился около 346 года в Фессалониках, в Македонии. Родители его были людь- ми состоятельными, и это позволило святителю Порфирию полу- чить хорошее образование. Имея склонность к иноческой жизни, в двадцать пять лет он оставил родину и отправился в Египет, где подвизался на горе Нитрийской под руководством преподобного Макария Великого (память 19 января). Там он встретился с бла- женным Иеронимом, посещавшим в то время египетские мона- стыри. И вместе с ним отправился в Иерусалим на поклонение святым местам и Животворящему Кресту Господню (память 14 сентября), после чего поселился в пустыне Иорданской для молитвенного и постнического подвига. Там святой Порфирий впал в тяжкий недуг. Для исцеления он решил идти к святым местам Иерусалима. Однажды, когда он в полном расслаблении и забытьи лежал у подножия Голгофы, Господь посетил Своего раба в спасительном сновидении. Святой Порфирий увидел Иисуса Христа, сошедшего с Креста и обратившегося к нему со словами: «Приими это Древо и храни его». Проснувшись, он почувствовал себя здоровым. Слова Спасителя вскоре исполнились: Патриарх Иерусалимский посвятил святого Порфирия в пресвитерский сап и поставил хранителем Честного Древа Креста Господня. В то время святой Порфирий получил свою часть родительского наслед- ства — 4 тысячи золотых монет. Все их он роздал нуждающимся и на украшение храмов Божиих.     В 395 году скончался епископ города Газы (в Палестине). Местные христиане отправились в Кесарию к митрополиту Иоан- ну с просьбой поставить им нового епископа, который мог бы противодействовать язычникам, преобладавшим в их городе и при- теснявшим христиан. Господь внушил митрополиту призвать иеру- салимского пресвитера Порфирия. Со страхом и трепетом принял подвижник святительский сан, со слезами поклонился Животво- рящему Древу и отправился для исполнения нового послушания.     В Газе он обнаружил всего три христианские церкви, а язы- ческих капищ и идолов — великое множество. В то время случи- лось бездождие и великая засуха. Жрецы приносили жертвы идо- лам, но бедствие не прекращалось. Святитель Порфирий назначил для всех христиан пост, совершил всенощное бдение и обошел с крестным ходом весь город. Сразу же небо покрылось тучами, загремел гром и пролился обильный дождь. Видя такое чудо, мно- гие язычники восклицали: «Один Христос есть Бог Истинный!» После этого события к Церкви присоединились, приняв святое Крещение, 127 мужчин, 35 женщин и 14 детей, а вскоре и еще  110 человек.     Однако язычники по-прежнему притесняли христиан, устраняли их от общественных должностей, обременяли налогами. Святитель Порфирий и митрополит Кесарии Иоанн отправились в Констан- тинополь, чтобы просить защиты у императора. Их принял свя-  титель Иоанн Златоуст (память 14 сентября, 27, 30 января) и  оказал действенную помощь.     Святители Иоанн и Порфирий были представлены императри- це Евдоксии, которая в то время ждала ребенка. «Потрудись за  нас, — сказали епископы императрице, — и Господь пошлет тебе сына, который воцарится при твоей жизни». Евдоксия очень жела-  ла иметь сына, ибо прежде у нее рождались дочери. И действи- тельно, в императорском семействе, по молитве святителей, родился  наследник... В 401 году последовал указ императора о разрушении  в Газе идольских капищ и предоставлении христианам привилегий.  Кроме того, императрица дала святителям средства на построение  нового храма, который был построен в Газе на месте самого глав-  ного капища.     Святитель Порфирий к концу жизни полностью утвердил хри-  стианство в Газе и совершенно оградил свою паству от притесне-  ний язычников. По молитвам святителя совершались многочислен-  ные чудеса и исцеления. В течение 25 лет наставлял архипастырь  словесное стадо и преставился в преклонном возрасте, в 420 году. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Пра́вило вѣ́ры и҆ ѡ҆́бразъ кро́тости, воздержа́нїѧ ѹ҆чи́телѧ ꙗ҆ви́ тѧ ста́дꙋ твоемꙋ̀, ꙗ҆́же веще́й и҆́стина: сегѡ̀ ра́ди стѧжа́лъ є҆сѝ смире́нїемъ высѡ́каѧ, нището́ю бога̑таѧ, ѻ҆́тче порфѵ́рїе, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Сщ҃е́ннѣйшими твои́ми нра́вы ѹ҆краша́емь, сщ҃е́нства ѻ҆де́ждею ѡ҆зари́лсѧ є҆сѝ всебл҃же́нне бг҃омꙋ́дре порфѵ́рїе, и҆ и҆сцѣле́нїй ѹ҆добрѧ́еши возвыше́ньми, молѧ́сѧ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
