<SAINT>

<NAME Nominative="    Святитель Григорий Богослов, архиепископ Константинопольский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Григорий Богослов, архиепископ Константинополь- ский, вселенский отец и учитель Церкви, родился в христианской семье знатного рода, в 329 году, в Арианзе (недалеко от города Назианза Каппадокийского). Отец его, также святитель Григорий, был епископом Назианским (память 1 января). Мать, святая Нон- на (I 374, память 5 августа), молила Бога о сыне, дав обет по- святить его Господу. Как ей было открыто в сновидении, она на- звала первенца Григорием. Когда сын выучился читать, мать подарила ему Священное Писание. Святой Григорий получил са- мое полное и разностороннее образование: после домашних заня- тий с дядей Амфилохием, опытным преподавателем риторики, он учился в школах Назианза, Кесарии Каппадокийской, Александ- рии. Затем для завершения образования будущий святитель от- правился в Афины. На пути из Александрии в Элладу (352 год), во время страшного многодневного шторма, он боялся только того, что «убийственные воды лишат его вод очистительных». «Двадцать дней и ночей,— рассказывает святой Григорий,— лежал я на корме корабельной, моля милосердого Бога о спасе-  нии, и в этой опасности я дал обет посвятить себя Богу и по обе-  ту спасся».     Шесть лет провел святитель в Афинах, изучая там риторику, поэзию, геометрию и астрономию. Его учителями были известные языческие риторы Гиморий и Проэресий. Вместе со святым Григо- рием учился святой Василий, будущий архиепископ Кесарии Каппадокийской ( | 379, память 1 января). Дружба, заложен- ная еще в школе Кесарии, выросла в глубокие духовные узы. Знакомство с Юлианом, будущим императором (361—363) — от- ступником от веры Христовой, обернулось скоро непримиримой враждой.     По завершении образования святой Григорий оставался некото- рое время в Афинах и преподавал красноречие. Он прекрасно знал языческую дохристианскую философию и литературу.     В 358 году святой Григорий тайно покинул Афины и вернулся1 к родителям в Назианз. Здесь он, почти в 30-летнем возрасте, принял от своего отца святое Крещение. Теперь он, для которого «более значило быть последним у Бога, чем первым у царя», ко- лебался только в том, какой путь «предпочесть: созерцательный или деятельный».     По приглашению святого Василия он удалился в пустыню, что- бы подвизаться рядом с ним.     По требованию отца святой Григорий в 361 году вернулся в Назианз и принял сан пресвитера. Однако, чувствуя, что для нега неизмеримо ближе уединение и безмолвная молитва, чем пастыр- ская деятельность, святой Григорий снова поспешил в пустыню к святому Василию. Там, в уединении, он укрепился духом, нашел силы вернуться к пастве и с честью исполнять свой долг. Вскоре святому Григорию выпало трудное дело примирения епископа с паствой, которая осудила своего пастыря за подписание двусмыс- ленного изложения догматов веры. Святой Григорий дал пастве  время на изъявление первых чувств, а затем убедил отца открыто*  признать свою ошибку. После этого он, произнеся проповедь о не-  обходимости примирения, достиг желаемого. Святитель Василий  Великий поставил святого Григория епископом города Сасима, но,  чтобы поддержать престарелого отца, святитель Григорий остался  в Назианзе и после смерти отца некоторое время управлял паст-  вой этого города.     По смерти Константинопольского патриарха Валента в 378 го-  ду, Антиохийский Собор пригласил святителя Григория помочь  Константинопольской Церкви, которая в то время более чем какая-  либо другая была опустошена еретиками. Получив согласие свя-  тителя Василия Великого, святитель Григорий прибыл в Констан-  тинополь на Патриарший престол. В 379 году он начал служить  и проповедовать в небольшой домовой церкви своих родственни-  ков. Он назвал эту церковь Анастасия («Воскресение»), веря, что  именно в этом небольшом храме и начнет воскресать Православие.  Повсюду господствовали еретики — ариане и аполлинаристы.  И чем громче звучала его проповедь, тем более увеличивалось  собрание храма и тем сильнее росло сопротивление еретиков. В ночь на Пасху 21 апреля 379 года, когда святитель Григорий со- вершал Крещение новообращенных, толпа вооруженных еретиков ворвалась в храм и обрушила на православных град камней, умерт- вив одного епископа и ранив святого Григория. Но терпение и кро- тость святого были его лучшей броней, а слово собирало право- славных.     Сочинения святителя Григория — слова, письма, стихи, показы- вают, что он стремился быть проповедником достойным истины Христовой. Ему был ниспослан дар слова, и святой хотел принес- ти его в дар Богу — Слову: «Сей дар приношу я Богу моему, сей дар посвящаю Ему:—это одно, что осталось у меня и чем богат я; от всего прочего отказался я по заповеди Духа; всё, что ни имел, променял за драгоценную жемчужину. Только словом вла- дею я, как служитель Слова; никогда добровольно не хотел бы пренебрегать этим богатством, я уважаю его, дорожу им, утеша- юсь им более, чем другие утешаются всеми сокровищами мира. Оно — спутник всей моей жизни, добрый советник и собеседник; вождь на пути к Небу и усердный сподвижник». Чтобы достойно проповедовать Слово Божие, святой тщательно готовил и обраба- тывал свои творения.     В пяти проповедях — «Словах о Богословии», обличая склон- ных к многословным рассуждениям последователей Евномия, святитель Григорий, прежде всего, дает точные определения, кто с кем и когда может богословствовать. О Боге могут рассуждать только опытные, преуспевшие в созерцании и, прежде всего, чис- тые душой и телом., или по крайней мере очищающие себя. Рас- суждать о Боге можно только с тем, кто приступает к этому с усердием и благоговением. Объяснив, почему Бог скрыл от чело- века Свою сущность, святой Григорий указывает, что «облеченным плотию нельзя увидеть умственных предметов без примеси телес- ного». Богословствовать позволительно лишь тогда, когда мы бы- ваем свободны от внешних впечатлений вещества и от возмущения, когда вождь наш — ум не прирастает к нечистым преходящим об- разам. Отвечая евномианам, полагавшим с помощью логических умозаключений постичь Божественную сущность, святитель объ- яснял, что человек познает Бога, когда его богообразное и боже- ственное начало, т. е. ум, соединяется с родственной Сущностью. Далее на примерах патриархов, пророков, апостолов показано, что для земного человека сущность Божия непостижима. Приво- дил святой Григорий и пример суетного лжемудрствования Евно- мия: «Бог родил Сына или по Своей воле, или против воли. Если Он родил против воли, то Он потерпел принуждение. Если по Своей воле, то Сын есть Сын хотения».    Опровергая такое рассуждение, святитель показывает вред, наносимый им человеку: «Сам ты, который говоришь так необ- думанно, по желанию или не по желанию своего отца произошел? Если не по желанию, то и отец твой потерпел насилие. От кого же это? На природу указать ты не можешь: она чтит целомудрие. А если по желанию, то из-за нескольких слогов ты сам себя ли- шаешь отца; ибо становишься уже сыном хотения, а не отца». Затем святой Григорий обращается к Священному Писанию, с особым вниманием разбирая места, где указывается на Божест- венную природу Сына Божия. Многократные толкования святого Григория на Священное Писание посвящены раскрытию мысли, что Божественная сила Спасителя действовала даже и тогда, ког- да ради спасения человека Он принял на себя немощное естество. Особое место в проповедях святителя Григория занимает полеми- ка против евномиан, хуливших Святого Духа. &apos;      Внимательно исследуя всё, что говорится в Евангелии о Третьем Лице Пресвятой Троицы, святитель опровергает ересь евномиан, отвергавших Божество Святого Духа. Он приходит к двум осно- вополагающим выводам. Во-первых, читая Священное Писание, надо отказаться от слепого буквализма и научиться понимать его духовный смысл. Во-вторых, в Ветхом Завете Дух Святой дейст- вовал прикровенно. В Новом Завете «Дух Святой обитает с нами и яснейшим образом обнаруживает Себя пред нами. Пока не при- знавали Отца Богом, не безопасно было проповедовать о Сыне, и пока не приняли Сына, не безопасно было, выражусь несколько смело, обременять нас Духом Святым. Божество Духа Святого — предмет высокий. Вот пред тобою множество свидетельств. Христос рождается — Дух Святой предшествует; крещается Христос — Дух свидетельствует; Христос совершает чудеса •— Дух сопутствует;  Христос возносится — Дух приходит вместо Него. И что же есть  великого и Божественного, чего Он не мог бы? Какое Имя, при-  надлежащее Божеству, не принадлежит Ему, кроме нерожденно-  сти и рожденности?.. Я изумляюсь, когда вижу такое богатство  названий,— трепещу, когда подумаю, какие Имена хулят те, ко-  торые восстают на Духа!»      Содержание проповедей святителя Григория этим не исчерпы-  вается. Им написаны: пять похвальных слов, девять толкований  на праздники, два обличительных слова на Юлиана Отступника —  «два столба, на которых неизгладимо записано нечестие Юлиана  для потомства» и проповеди на другие темы. Всего сохранилось  45 проповедей святого Григория. Письма святителя принадлежат  к лучшим богословским творениям. Все они мастерски обрабо-  таны и в большинстве своем кратки. В своих гимнах святитель  Григорий, как и во всем, жил для Христа. «Если у еретиков длин-  ные слова,— новые псалтыри, разногласятся с Давидом, и — при-  ятные стихи почитаются третьим Заветом: то и мы будем петь  псалмы, и мы станем писать много, и мы будем составлять мет-  ры»,— говорил святитель. О своем поэтическом даре святитель  писал так: «Я — Господень орган и сладостно сложенной песней  Вышнего славлю Царя: в трепете все перед Ним». Слава о пра-  вославном проповеднике распространялась по Востоку и Западу.  А святитель жил в столице империи как если бы он жил в пусты-  н е — «пища его была пища пустыни; одежда — одежда нужды; обхождение простое, близ двора — ничего не искал он у двора». Во время болезни святителю был нанесен удар. Тот, кого он считал своим другом, философ Максим, был тайно посвящен на место святителя Григория в самом Константинополе. Пораженный неблагодарностью Максима, святитель решил оставить кафедру, но верная паства удержала его. Народ изгнал самозванца из го- рода. 24 ноября 380 года в столицу прибыл святой царь Феодосии Великий и, подтвердив свой указ против еретиков, вернул право- славным главный храм, куда торжественно ввел святителя Григо- рия. Вскоре на жизнь святителя было подготовлено покушение, но тот, кто должен был стать убийцей, сам явился к святому со сле- зами раскаяния. В 381 году на Втором Вселенском Соборе свя- титель Григорий был утвержден в сане Константинопольского Патриарха. По кончине Антиохийского Патриарха Мелетия свя- титель председательствовал на Соборе. Надеясь примирить Запад с Востоком, он предлагал признать Антиохийским Патриархом Павлина. Когда же прибыли те, кто и ранее действовал против святителя Григория в пользу Максима, многие, особенно египет- ский и македонский епископат, не захотели считать святого Пат-  риархом Константинопольским. Святитель решил пожертвовать собою для мира Церкви: «Пусть буду я пророком Ионою! Не ви-  новен я в буре, но жертвую собою для спасения корабля. Возь-  мите и бросьте меня... Я не радовался, когда восходил на престол,  и теперь охотно схожу с него». Объявив императору о своем жела-  нии оставить столицу, святитель Григорий еще раз явился на Собор,  в прощальном слове попросив отпустить его с миром. По возвра-  щении на родину, заботясь о порабощенной аполлинаристами на-  зианзской пастве, он назначил епископом благочестивого Евлалия  и удалился в любезное своему сердцу уединение в Арианз. Не  оставляя пустыни, святитель с ревностью к истине Христовой  утверждал Православие своими письмами и стихами. В 389 году,  25 января, преставился тот, кого Церковь почтила именем,  усвоенным любимому ученику Христову — святому евангелисту  Иоанну.      «Мужественно и сильно хочу я говорить, дабы соделались вы  лучшими, дабы от плотского обратились вы к духовному, дабы  правильным образом возвысились вы в вашем духе»,— говорил  святитель Григорий Богослов.      В своих творениях святитель Григорий, как и первый Богослов,  весь обращен к Предвечному Слову. Преподобный Иоанн Дамас-  кин в первую очередь руководствуется святителем Григорием Бо-  гословом в своем «Изложении веры».      Тело святителя Григория было погребено в Назианзе. В 950 го-  ду святые мощи были перенесены в Константинополь в церковь   Святых Апостолов. Позже часть мощей была перенесена в Рим.   Предание сохранило черты святого: «лице смиренно, бледно, брови   возвышенныя и густыя, взор кроткий, брада не длинная, но гус-  тая и широкая». Уже современники называли своего архипастыря святым. Православная церковь, называя святителя Григория вто- рым Богословом и таинником, светлым прописателем Святой Трои- цы, в Богослужебных песнопениях так обращается к нему: «Бого- словским языком твоим сплетения риторская разрушивый, славне, Православия одеждою свыше истканною Церковь украсил еси: радуйся, отче, Богословия уме крайнейший». 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Па́стырскаѧ свирѣ́ль бг҃осло́вїѧ твоегѡ̀, ри́торѡвъ побѣдѝ трꙋбы̑: ꙗ҆́коже бо глꙋбины̑ дх҃а и҆зыска́вшꙋ, и҆ добрѡ́ты вѣща́нїѧ приложи́шасѧ тебѣ̀: но молѝ хрⷭта̀ бг҃а ѻ҆́тче григо́рїе, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Бг҃осло́внымъ ѧ҆зы́комъ твои́мъ сплетє́нїѧ ри́тѡрскаѧ разрꙋши́вый сла́вне, правосла́вїѧ ѻ҆де́ждею свы́ше и҆стка́нною цр҃ковь ѹ҆краси́лъ є҆сѝ: ю҆́же и҆ носѧ́щи съ на́ми зове́тъ твои́ми ча́ды: ра́дꙋйсѧ ѻ҆́тче, бг҃осло́вїѧ ѹ҆́ме кра́йнѣйшїй. 
</KONTAKION>


</SAINT>
