<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Григорий Палама, архиепископ Солунский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святитель Григорий Палама, архиепископ Солунский, родился в 1296 году в Малой Азии. Во время турецкого нашествия семья бежала в Константинополь и нашла приют при дворе Андрони- ка II Палеолога (1282—1328). Отец святого Григория стал круп- ным сановником при императоре, но вскоре умер, и сам Андроник принял участие в воспитании и образовании осиротевшего маль- чика. Обладая прекрасными способностями и большим прилежа- нием, Григорий без труда освоил все предметы, составлявшие пол- ный курс средневекового высшего образования. Император хотел, чтобы юноша посвятил себя государственной деятельности, но Гри- горий, едва достигнув 20 лет, удалился на Святую Гору Афон в 1316 году (по другим сведениям, в 1318) и поступил послушником в монастырь Ватопед, где под руководством старца, преподобного Никодима Ватопедского (память 11 июля), принял постриг и начал путь подвижничества. Через год ему явился в видении святой еван- гелист Иоанн Богослов и обещал свое духовное покровительство. Мать Григория вместе с его сестрами также приняла монашество.     После преставления старца Никодима инок Григорий проходил 8 лет свой молитвенный подвиг под руководством старца Ники- фора, а после кончины последнего перешел в Лавру преподобного Афанасия. Здесь он прислуживал за трапезой, а затем стал цер- ковным певцом. Но через три года (1321), стремясь к более высо- ким ступеням духовного совершенства, он поселился в небольшой отшельнической обители Глоссии. Настоятель этой обители стал учить юношу сосредоточенной духовной молитве — умному дела- нию, которое постепенно разрабатывалось и усваивалось монаха- ми, начиная с великих пустынников IV века, Евагрия Понтийского и преподобного Макария Египетского (память 19 января). После того, как в XI веке в трудах Симеона Нового Богослова (память 12 марта) подробное освещение получили внешние молитвенные приемы умного делания, оно было усвоено афонскими подвижни- ками. Опытное применение умного делания, требующее уединения и безмолвия, получило название исихазма (от греч. ^ао^Еа — покой, молчание), а сами практикующие его стали называться исихаста- ми. За время пребывания в Глоссии будущий святитель полностью проникся духом исихазма и принял его для себя как основу жиз- ни. В 1326 году из-за угрозы нападения турок вместе с братией он перебрался в Солунь (Фессалоники), где тогда же был руко- положен в сан священника.     Свои обязанности пресвитера святой Григорий сочетал с жизнью отшельника: пять дней недели проводил в безмолвии и молитве, и только в субботу и воскресенье пастырь выходил к народу — совершал богослужение и произносил проповеди. Его по- учения часто вызывали у предстоящих в храме умиление и слезы. Однако полная отрешенность от общественной жизни святителю была несвойственна. Иногда он посещал богословские собрания городской образованной молодежи во главе с будущим Патриар- хом Исидором. Возвращаясь как-то из Константинополя, он обна- ружил близ Солуни местечко Верии, удобное для уединенной жиз- ни. Вскоре он собрал здесь небольшую общину монахов-отшельни- ков и руководил ею в течение 5 лет. В 1331 году святитель уда- лился на Афон и уединился в скиту святого Саввы, близ Лавры  преподобного Афанасия. В 1333 году он был назначен игуменом Есфигменского монастыря в северной части Святой Горы. В 1336 го- ду святитель вернулся в скит святого Саввы, где занялся богослов- скими трудами, которых не оставлял уже до конца жизни.     А между тем в 30-е годы XIV века в жизни Восточной Церкви  назревали события, поставившие святителя Григория в ряд наи-  более значительных вселенских апологетов Православия и принес-  шие ему известность учителя исихазма.     Около 1330 года в Константинополь из Калабрии приехал уче-  ный монах Варлаам. Автор трактатов по логике и астрономии,  умелый и остроумный оратор, он получил кафедру в столичном  Университете и стал толковать сочинения Дионисия Ареопагита  (память 3 октября), апофатическое богословие которого было при- знано в равной мере и Восточной и Западной Церквами. Вскоре Варлаам поехал на Афон, познакомился там с укладом духовной жизни исихастов и, на основании догмата о непостижимости суще- ства Божия, объявил умное делание еретическим заблуждением. Путешествуя с Афона в Солунь, оттуда в Константинополь и за- тем снова в Солунь, Варлаам вступал в споры с монахами и пы- тался доказать тварность Фаворского света; при этом он не стес- нялся поднимать на смех рассказы иноков о молитвенных приемах и о духовных озарениях.     Святитель Григорий, по просьбе афонских монахов, обратился сначала с устными увещаниями. Но, видя безуспешность подобных попыток, он письменно изложил свои богословские доводы. Так появились «Триады в защиту святых исихастов» (1338). К 1340 го- ду афонские подвижники с участием святителя составили общий ответ на нападки Варлаама — так называемый «Святогорский томос». На Константинопольском Соборе 1341 года в храме Святой Софии произошел спор святителя Григория Паламы с Варлаамом, сосредоточившийся на природе Фаворского света. 27 мая 1341 го- да Собор принял положения святителя Григория Паламы о том, что Бог, недоступный в Своей Сущности, являет Себя в энергиях, которые обращены к миру и доступны восприятию, как Фаворский свет, но являются не чувственными и не сотворенными. Учение Варлаама было осуждено как ересь, а сам он, преданный анафеме, удалился в Калабрию.     Но споры между паламитами и варлаамитами были далеко не закончены. К числу вторых принадлежали ученик Варлаама, болгарский монах Акиндин и Патриарх Иоанн XIV Калека  (1341 —1347); к ним склонялся и Андроник III Палеолог (1328— 1341). Акиндин выступил с рядом трактатов, в которых объявлял святителя Григория и афонских монахов виновниками церковных смут. Святитель написал подробное опровержение домыслов Акин- дина. Тогда Патриарх отлучил святителя от Церкви (1344) и под- верг темничному заключению, которое продолжалось три года. В 1347 году, когда Иоанна XIV на патриаршем престоле сменил Исидор (1347—1349), святитель Григорий Палама был освобож- ден и возведен в сан архиепископа Солунского. В 1351 году Вла- хернский Собор торжественно засвидетельствовал православность его учения. Но солуняне приняли святителя Григория не сразу, он вынужден был жить в разных местах. В одну из его поездок в Константинополь византийская галера попала в руки турок.  Святителя Григория в течение года продавали в различных горо- дах как пленника, но и тогда он неутомимо продолжал проповедь  христианской веры.     Лишь за три года до кончины вернулся он в Солунь. Накануне  его преставления ему явился в видении святитель Иоанн Злато- уст. Со словами «В горняя! В горняя!» святитель Григорий Пала-  ма мирно преставился к Богу 14 ноября 1359 года. В 1368 году  он был канонизован на Константинопольском Соборе при Патри- архе Филофее (1354—1355, 1362—1376), который написал житие и службу святителю. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Правосла́вїѧ свѣти́льниче, цр҃кве ѹ҆твержде́нїе и҆ ѹ҆чи́телю, мона́хѡвъ добро́то, бг҃осло́вѡвъ побо́рниче непребори́мый, григо́рїе чꙋдотво́рче, ѳессалонї́тскаѧ похвало̀, роповѣ́дниче бл҃года́ти, моли́сѧ вы́нꙋ сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Премꙋ́дрости сщ҃е́нный и҆ бж҃е́ственный ѻ҆рга́нъ, бг҃осло́вїѧ свѣ́тлꙋю согла́снѡ трꙋбꙋ̀, воспѣва́емъ тѧ̀  григо́рїе бг҃оглаго́льниче: но ꙗ҆́кѡ ѹ҆́мъ ѹ҆мꙋ̀  пе́рвомꙋ предстоѧ́й, къ немꙋ̀ ѹ҆́мъ на́шъ ѻ҆́тче наста́ви, да зове́мъ: ра́дꙋйсѧ проповѣ́дниче бл҃года́ти.
</KONTAKION>
<KONTAKION Tone="4">
Ны́нѣ вре́мѧ дѣ́лательное ꙗ҆ви́сѧ, при две́рехъ сꙋ́дъ, воста́немъ ѹ҆́бѡ постѧ́щесѧ, принесе́мъ сле́зы ѹ҆миле́нїѧ, ми́лостынѧми, зовꙋ́ще: согрѣши́хомъ па́че песка̀ морска́гѡ. но ѡ҆сла́би содѣ́телю всѣ́хъ, ꙗ҆́кѡ да прїи́мемъ нетлѣ҄нныѧ вѣнцы̀.
</KONTAKION>

</SAINT>