<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Софроний, Патриарх Иерусалимский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святитель Софроний, Патриарх Иерусалимский, родился в Да- маске. С юных лет он отличался благочестием и любовью к нау- кам. Особенно он преуспел в философии, за что его стали назы- вать Премудрым. Но будущий святитель искал высшей мудрости в монастырях, в беседах с пустынножителями. Он прибыл в Иеру- салим, в обитель святого Феодосия, и там сблизился с иеромона- хом Иоанном Мосхом. Он стал его духовным сыном и отдался ему в послушание. Праведники вместе путешествовали по монастырям, записывали жития и поучения подвизавшихся в них. Из этих за- писей позже составилась их знаменитая книга «Лимонарь» или «Луг духовный», которую высоко оценил Седьмой Вселенский Со-  бор. (Иоанн Мосх, иером. Луг духовный. Слав. пер. Киев, 1628. То же. Пер. архиеп. Филарета (Гумилевского). М., 1848, 1850,  1853. То же. 2-й пер. М., 1859. То же. 3-й пер. Свящ. М. Хитрова. Сергиев Посад (СТСЛ), 1896.)     Спасаясь от опустошительных набегов персов, святые Иоанн и Софроний оставили Палестину и удалились в Антиохию, а оттуда в Египет. В Египте святой Софроний тяжко занемог. В то время он и решил стать монахом и принял постриг от преподобного Иоанна Мосха. После выздоровления святого Софрония они оба решили остаться в Александрии. Там их с любовью принял святой Патри- арх Иоанн Милостивый (память 12 ноября), которому они оказа- ли большую помощь в борьбе против монофелитов. В Александрии у святого Софрония заболели глаза, и он прибегнул с молитвой и верой к святым бессребреникам Киру и Иоанну (память 31 янва- ря) и в церкви, посвященной им, получил исцеление. В благодар- ность святой Софроний написал житие святых целителей-бессреб- реников.     Когда варвары стали угрожать Александрии, святой Патриарх Иоанн в сопровождении святых Софрония и Иоанна направился в Константинополь, но по дороге умер. Святые Иоанн и Софроний с одиннадцатью другими монахами отправились в Рим. В Риме преподобный Иоанн скончался (</SAINT>