<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Феофан Исповедник"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Преподобный Феофан Исповедник родился в Константинополе в благочестивой и знатной семье. Отец Феофана был в родстве с византийским императором Львов Исавром (717—741). Через три года после рождения Феофана отец его умер, оставив свою семью на попечение самого императора. Феофан вырос при дворе и стал сановником императора Льва Хазара (775—780). Положе- ние обязывало его вступить в брак. По согласию с невестой Фео- фан сохранил целомудрие, ибо в душе его зрело желание принять иноческий образ. Посетив однажды с супругой монастыри в Сиг- рианской области (Малая Азия), Феофан встретил прозорливого старца Григория Стратигия, который предсказал супруге Феофана, что ее муж будет удостоен мученического венца. Через некоторое время супруга Феофана была пострижена в монахини в одном из монастырей Вифинии, а Феофан принял иноческий постриг от старца Григория. По благословению старца Феофан устроил мо- настырь на острове Калоним в Мраморном море и затворился в келлии, занимаясь переписыванием книг. В этом занятии Феофан достиг высокого мастерства. Затем преподобный Феофан основал еще один монастырь в Сигрианской области, в месте, называемом «Великое Село», и стал его игуменом. Преподобный сам прини- мал участие во всех монастырских работах и для всех был приме- ром трудолюбия и подвига. Он был удостоен от Господа дара чудо- творения: исцелял болезни, изгонял бесов. В 787 году в Никее со- брался VII Вселенский Собор, который осудил ересь иконоборче- ства. На Собор был вызван и преподобный Феофан. Он прибыл в заплатанном рубище, но просиял Богодухновенной мудростью в утверждении догматов истинного Православия.     В возрасте 50 лет Преподобный тяжело заболел и до самой кончины жестоко страдал. Находясь на смертном одре, преподоб- ный непрестанно трудился: он писал «Хронографию» — историю Христианской Церкви с 285 по 813 год. Этот труд до сих пор явля- ется ценным источником по истории Церкви.     По воцарении императора Льва Армянина (813—820), когда святой был уже глубоким старцем, возобновилось иконоборчество. Святого Феофана принуждали принять ересь, но он твердо вос- противился этому и был заключен в темницу. Его обитель «Вели- кое Село» была сожжена. Пробыв в темнице 23 дня, Преподобный исповедник скончался ( } 818). После смерти нечестивого импе- ратора Льва Армянина обитель «Великое Село» была восстанов- лена, и туда перенесены были святые мощи исповедника. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Свы́ше прїе́мъ бж҃е́ственное ѿкрове́нїе, со тща́нїемъ и҆зше́лъ є҆сѝ ѿ среды̀ молвы̀ жите́йскїѧ, и҆ ѹ҆едини́всѧ прпⷣбне, чꙋде́съ прїѧ́лъ є҆сѝ дѣ́йство, и҆ прⷪро́чества досто́инство, бога́тства и҆ сꙋпрꙋ́жницы лиши́всѧ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
