<SAINT>
<NAME Nominative="Свт. Сильвестра, Папы Римского (335)" Genetive="Святителя" Short="Сильвестр" Title="Сильвестр, папа Римский, святитель"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Святой папа Римский Сильвестр (314—335) родился в Риме от родителей-христиан Руфина и Иусты. Вскоре отец его скончался, и святой остался на попечении матери. Учитель Сильвестра, пресвитер Квирин, дал ему хорошее образование и воспитал как истинного христианина. Достигнув совершеннолетия, Сильвестр стал исполнять заповедь Господа о служении ближним, особенно заботясь о приеме странников, предоставляя им в своем доме приют и отдых. Во время гонения на христиан Сильвестр не убоялся принять святого исповедника епископа Тимофея, который прожил у него более года и своей проповедью обратил многих ко Христу. После мученической кончины Тимофея, Сильвестр тайно взял тело святого и с честью предал его погребению. Это стало известно градоначальнику Тарквинию; святой был схвачен и предстал перед судом. Тарквиний принуждал его отречься от Христа, грозя муками и смертью. Святой Сильвестр, однако, не устрашился, остался тверд в исповедании веры и был заключен в темницу. Когда же Тарквиний после суда скоропостижно умер, святой получил свободу и стал бесстрашно благовествовать язычникам, многих обратив в христианство. В тридцатилетнем возрасте святой Сильвестр был принят в клир Римской Церкви и рукоположен в сан диакона, а потом и пресвитера, папой Марцеллином (296—304). После смерти папы Мельхиада (311—314) святой Сильвестр был избран епископом Римским. Он ревностно заботился о чистоте жизни паствы, следил за тем, чтобы пресвитеры строго исполняли свое служение, не отягощаясь мирскими делами.     Святитель Сильвестр славился как глубокий знаток Священного Писания и непоколебимый защитник христианской веры. В царствование императора Константина Великого, когда для Церкви  кончился период гонений, иудеи устроили диспут об истинной вере,  на котором присутствовали святой равноапостольный царь Кон стантин, его мать — святая царица Елена и многочисленная свита.  Со стороны христиан выступил папа Сильвестр, а от иудеев —  множество ученых раввинов, во главе с Замврием, чернокнижни ком и чародеем. На основании Священных книг Ветхого Завета  святой Сильвестр убедительно доказал, что всеми пророками было  предсказано Рождество Иисуса Христа от Неискусобрачной Девы,  Его вольное страдание, смерть для искупления падшего рода чело веческого и славное Воскресение. В этом словесном состязании  святитель был признан победителем. Тогда Замврий пытался при бегнуть к чародейству, но святой воспрепятствовал злу, призывая  Имя Господа Иисуса Христа. Замврий и остальные иудеи уверо вали во Христа и просили совершить над ними святое Крещение.  Святой папа Сильвестр управлял Римской Церковью более двад цати лет, пользуясь глубоким уважением христиан. Он мирно скон чался в глубокой старости в 335 году. 
</LIFE>
</SAINT>