<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Ефрем Сирин"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Преподобный Ефрем Сирин, учитель покаяния, родился в на- чале IV века (год его рождения точно неизвестен) в городе Низи- бии (Месопотамии) в христианской семье бедных земледельцев-. Родители воспитали сына в благочестии. Но, отличаясь с детства вспыльчивым, раздражительным характером, он в юности часто ссорился, совершал необдуманные поступки, даже сомневался в Промысле Божием, пока не получил от Господа вразумление, на- правившее его на путь покаяния и спасения. Однажды его неспра- ведливо обвинили в краже овец и посадили в темницу. В ней он услышал во сне голос, призывавший его к покаянию и исправле- нию жизни. Он был оправдан и освобожден.     В Ефреме пробудилось глубокое покаяние. Юноша удалился в окрестные горы и стал отшельником. Такой род христианского подвижничества был введен в Низибии учеником преподобного Антония Великого египетским пустынником Евгением.     Среди отшельников особенно выделялся знаменитый аскет, проповедник христианства и обличитель ариан епископ Низибий- ской Церкви святой Иаков (память 13 января). Преподобный Ефрем стал одним из его учеников. Под благодатным руководст- вом святителя преподобный Ефрем стяжал христианскую кро- тость, смирение, покорность Промыслу Божию, дающую силу без- ропотно переносить различные искушения. Святитель Иаков знал высокие достоинства своего ученика и использовал их на благо Церкви — поручал ему читать проповеди, обучать детей в учили- ще, взял его с собой на I Вселенский Собор в Никее (325 г.). Преподобный Ефрем 14 лет был в послушании у святителя Иако- ва, до его кончины.     После взятия Низибии персами в 363 году преподобный Ефрем покинул пустыню и поселился в монастыре близ города Едессы. Здесь он увидел много великих подвижников, проводивших жизнь в молитвах и псалмопении. Пещеры были их единственным убе- жищем, питались они одними растениями. Особенно он сблизился с подвижником Иулианом (память 18 октября), который был с ним одного покаянного духа. Преподобный Ефрем сочетал с под- вижническими трудами непрестанное изучение Слова Божия, по- черпая в нем для своей души умиление и мудрость. Господь дал ему дар учительства, к нему начали приходить люди, ждавшие услышать его наставления, которые особенно действовали на души потому, что он начинал их с обличений себя. Преподобный и уст- но и письменно учил всех покаянию, вере и благочестию, обличал арианскую ересь, волновавшую тогда христианское общество. Язычники, слушая проповеди преподобного, обращались в христи- анство.      Немало потрудился он и в истолковании Священного Писа- н и я — объяснении Пятокнижия Моисея. Им написано много мо- литв и песнопений, обогативших церковное Богослужение. Извест- ны молитвы к Пресвятой Троице, Сыну Божию, Пресвятой Богоро- дице. Он написал для своей Церкви песнопения на дни двунаде- сятых Господних праздников (Рождество Христово, Крещение),  Воскресение, погребальные песнопения. Его покаянная молитва  «Господи и Владыко живота моего...» читается Великим постом  и призывает христиан к духовному обновлению. Церковь с древ-  них времен высоко ценила труды преподобного Ефрема: его тво-  рения читались в некоторых церквах на собраниях верных после  Священного Писания. И ныне по Уставу Церкви некоторые его  поучения положено читать в дни поста. Между пророками святой  Давид, по преимуществу, псалмопевец; между святыми отцами  Церкви преподобный Ефрем Сирин — по преимуществу молитвен-  ник. Духовная * опытность сделала его наставником иноков и  помощником едесских пастырей. Преподобный Ефрем писал по-  сирийски, но его творения очень рано были переведены на грече-  ский и армянский языки, а с греческого — на латинский и славян-  ский.      В многочисленных творениях преподобного встречаются цель-  ные картины жизни сирийских подвижников, главное место в ко-  торой занимала молитва и затем труд на общую братскую пользу,  послушания. Воззрения на смысл жизни у всех сирийских аскетов   были одинаковы. Конечной целью своих подвигов иноки считали  Богообщение и вселение Божественной благодати в душу подвиж-  ника, настоящая жизнь была для них временем плача, поста и  трудов.      «Если Сын Божий в тебе, то и царство Его в тебе. Вот царст-  во Божие — внутри тебя, грешник. Войди в самого себя, ищи   усерднее и без труда найдешь его. Вне тебя — смерть, и дверь к   ней — грех. Войди в себя, пребывай в сердце своем, ибо там — Бог». Непрестанное духовное трезвение, развитие блага в душе человека дает ему возможность воспринять труд как блаженство, и самопринуждение как святость. Воздаяние предначинается в земной жизни человека, подготавливается степенью ее духовного усовершения. Кто на земле взрастил себе крылья, говорит препо- добный Ефрем, тот там воспаряет в горняя; кто здесь очистит ум свой — тот там узрит славу Божию; в какой мере каждый возлю- бит Бога — в той мере насытится любовью Его. Человек, очистив- ший себя и стяжавший благодать Духа Святого еще здесь, на земле, предвкушает Царство Небесное. Стяжать жизнь вечную, по учению преподобного Ефрема, не значит перейти из одной об- ласти бытия в другую, а значит обрести «небесное» духовное со- стояние. Вечная жизнь не даруется человеку односторонним про- изволением Божиим, но, как зерно, постепенно произрастает в нем чрез подвиг, труды и борения.    Залог обожения в нас — Крещение Христово, главный двига- тель жизни христианской — покаяние. Преподобный Ефрем Сирин был великий учитель покаяния. Прощение грехов в таинстве По- каяния, по его учению, это не внешнее оправдание, не забвение грехов, а полное уничтожение их. Слезы покаяния смывают и сжи- гают грех. И еще — они животворят, преображают греховное естество, дают силу «ходить путем заповедей Господних», укреп- ляясь упованием на Бога. В огненной купели Покаяния, писал преподобный, «сам себя- переплавляешь ты, грешник, сам себя воскрешаешь из мертвых».    Преподобный Ефрем, по своему смирению считая себя ниже и хуже всех, в конце своей жизни отправился в Египет, чтобы увидеть подвиги великих пустынников. Он был принят там как желанный гость и сам получил большое утешение от общения с ними. На возвратном пути он посетил в Кесарии Каппадокийской святителя Василия Великого (память 1 января), который пожелал посвятить его во пресвитера, но преподобный счел себя недостой- ным иерейства и, по настоянию святителя, принял лишь сан диа- кона, в котором пребывал до смерти. Впоследствии святитель Ва- силий Великий приглашал преподобного Ефрема на кафедру епископа, но святой представился юродивым, чтобы отклонить от себя эту честь, по смирению считая себя недостойным ее.    По возвращении в свою Едесскую пустынь преподобный Ефрем хотел конец жизни провести в уединении. Но Промысл Божий еще раз вызвал его на служение ближним. Жители Едессы стра- дали от свирепствовавшего голода. Сильным словом преподоб- ный побудил богатых оказывать помощь неимущим. На приноше- ния верующих он построил богадельню для нищих и больных. Затем преподобный удалился- в пещеру под Едессой, где и остался до конца своей жизни. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Ѹ҆́стъ твои́хъ ꙗ҆́коже свѣ́тлость ѻ҆гнѧ̀ возсїѧ́вши бл҃года́ть, вселе́ннꙋю просвѣтѝ. не сребролю́бїѧ мї́рови сокрѡ́вища сниска̀, высотꙋ̀ на́мъ смиреномꙋ́дрїѧ показа̀: но твои́ми словесы̀ наказꙋ́ѧ, ѻ҆́тче ї҆ѡа́нне златоꙋ́сте, молѝ сло́ва хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Возвесели́сѧ та́инственнѡ чⷭтна́ѧ цр҃ковь, возвраще́нїемъ чⷭтны́хъ твои́хъ моще́й, и҆ сїѧ̑ сокры́вши ꙗ҆́кѡ зла́то многоцѣ́нное, пою́щымъ тѧ̀ неѡскꙋ́днѡ подава́етъ мл҃твами твои́ми и҆сцѣле́нїй бл҃года́ть, ї҆ѡа́нне златоꙋ́сте. 
</KONTAKION>


</SAINT>
