<SAINT>

<NAME Nominative="Святой мученик Терентий"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святой мученик Терентий и его дружина пострадали при импе- раторе Декии (249—251). Император издал указ, в котором пове- левалось всем подданным приносить жертвы языческим идолам.    Когда этот указ получил правитель Африки Фортунатиан, он созвал народ на площади, показал страшные орудия пыток и объ- явил, что все без исключения должны принести жертвы идолам. Многие, испугавшись мучений, согласились, но сорок христиан во главе со святым Терентием мужественно заявили о своей верности Спасителю. Фортунатиан удивился их смелости и спросил, как они, разумные люди, могут исповедовать Богом Того, Кто был распят иудеями как злодей. В ответ на это святой Терентий смело отве- тил, что они веруют в Спасителя, добровольно претерпевшего Кре- стную смерть и в третий день Воскресшего. Фортунатиан понял, что Терентий своим примером воодушевляет других, и велел за- точить его в темницу вместе с тремя его ближайшими друзьями— Африканом, Максимом и Помпием. Остальных мучеников, в том числе Зинона, Александра и Феодора, Фортунатиан решил прину- дить к отречению от Христа. Однако ни уговоры, ни страшные мучения не поколебали святых мучеников: их жгли раскаленным железом, поливали раны уксусом, растирали солью, строгали же- лезными когтями. Несмотря на страдания, святые не ослабевали в исповедании Христа, и Господь укреплял их.     Фортунатиан велел привести страдальцев в храм и еще раз предложил им принести жертву идолам. Мужественные воины Хри- стовы воззвали к Богу: «Боже Всесильный, проливший некогда огонь на Содом за беззаконие его, разори и ныне этот нечестивый храм идольский, ради истины Твоей». Идолы упали с грохотом и рассыпались, а затем разрушился весь храм. Разъяренный пра- витель приказал казнить их. Мученики, славя Бога, преклонили свои головы под меч палача.     После казни 36 мучеников Фортунатиан призвал к себе Терен- тия, Максима, Африкана и Помпия, показал им казненных и снова предложил принести жертву идолам. Мученики отказались. Пра- витель наложил на них тяжелые оковы и приказал морить в тем- нице голодом. Ночью Ангел Господень снял с мучеников оковы и напитал их. Наутро стража нашла святых бодрыми и полными сил. Тогда Фортунатиан приказал волхвам и заклинателям на- вести в темницу змей и всяких гадов. Стражи через отверстие в крыше заглянули в темницу и увидели невредимых мучеников, которые молились, а змеи ползали у их ног. Когда заклинатели, исполняя приказание, открыли двери темницы, змеи, не слушая заклинаний, бросились на них и стали жалить. Разъяренный Фор- тунатиан повелел обезглавить святых мучеников. Христиане взяли их святые тела и погребли с честью за городом. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="4">
Мч҃нческаѧ честна́ѧ па́мѧть прїи́де дне́сь, веселѧ́щи всѧ́чєскаѧ, тере́нтїа премꙋ́драгѡ и҆ дрꙋжи́ны є҆гѡ̀. те́плѣ ѹ҆̀бо стеце́мсѧ, да прїи́мемъ и҆сцѣлє́нїѧ: сї́и бо бл҃года́ть ѡ҆ бг҃а прїѧ́ша дх҃а ст҃а́гѡ, и҆сцѣлѧ́ти недꙋ́ги дꙋ́шъ на́шихъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>