<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученик Антипа"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Священномученик Антипа — ученик святого апостола Иоанна Богослова (память 26 сентября), был епископом Пергамской Церкви в царствование императора Нерона (54—68).     В то время по повелению императора всех, кто не приносил жертвы идолам, подвергали казни или изгнанию. Тогда был зато- чен на остров Патмос (в Эгейском море) святой апостол Иоанн Богослов, которому Господь открыл будущие судьбы мира и Свя- той Церкви.     — «И Ангелу Пергамской Церкви напиши: так говорит Имею- щий острый с обеих сторон меч: знаю твои дела, и что ты живешь там, где престол сатаны, и что содержишь Имя Мое, и не отрекся от веры Моей даже в те дни, в которые у вас, где живет сатана, умерщвлен верный свидетель Мой Антипа» (Откр. 2, 12—13).     Святитель Антипа своим примером, твердой верой и неустан- ной проповедью о Христе достиг того, что жители Пергама нача- ли уклоняться от жертвоприношений идолам. Языческие жрецы упрекали епископа в том, что он отвращает народ от поклонения отечественным богам, и требовали прекратить проповедь о Христе и принести жертву идолам.     Святитель Антипа спокойно ответил, что не станет служить богам-бесам, которые бегут от него, смертного человека, что он поклоняется и будет поклоняться Господу Вседержителю, создав- шему все, и Его Единородному и Единосущному Сыну и Святому Духу. Жрецы возразили, что их боги существуют издавна, а Хри- стос появился недавно и был распят при Пилате как злодей. Свя- титель ответил, что языческие боги созданы руками людей и все сказания о них исполнены беззаконий и пороков. Он твердо исповедовал веру в Сына Божия, воплотившегося от Пресвятой Девы.     Разъяренные жрецы повлекли священномученика Антипу в храм Артемиды и бросили его в раскаленного медного вола, куда обычно бросали жертвы идолам. Священномученик в раскаленной печи громко молился Богу, прося принять его душу и укрепить веру христиан. Он отошел ко Господу спокойно, как бы уснув  (+ ок. 68).    Ночью христиане взяли не тронутое огнем тело священномуче- ника Антипы и с честью похоронили в Пергаме. Гробница священ- номученика стала источником чудес и исцелений от различных бо- лезней. Особенно прибегают к священномученику Антипе при зуб- ных болях. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
И҆ нра́вѡмъ прича́стникъ, и҆ прⷭто́лѡмъ намѣ́стникъ а҆пⷭлѡмъ бы́въ, дѣѧ́нїе ѡ҆брѣ́лъ є҆сѝ бг҃одохнове́нне, въ видѣ́нїѧ восхо́дъ: сегѡ̀ ра́ди сло́во и҆́стины и҆справлѧ́ѧ, и҆ вѣ́ры ра́ди пострада́лъ є҆сѝ да́же до кро́ве, сщ҃енномч҃нче а҆нтѵ́по, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<TROPARION Tone="4">
Ї҆́дѡльскїѧ лє́сти ѹ҆праздни́лъ є҆сѝ а҆нтѵ́по, и҆ дїа́вольскꙋю попра́въ си́лꙋ, пред꙽ богобо́рцы дерзнове́ннѡ хрⷭта̀ и҆сповѣ́далъ є҆сѝ. тѣ́мже со а҆́гг҃льскими чи́ны въ вы́шнихъ водворѧ́ѧсѧ, влⷣцѣ всѣ́хъ славосло́вїе приносѧ̀, и҆ ѡ҆ на́съ моле́бное бл҃годаре́нїе предлага́еши, бл҃года́ть цѣльбы̀ да́рꙋѧ. сегѡ̀ ра́ди тѧ̀ чти́мъ сщ҃енномч҃нче а҆нтѵ́по, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
А҆пⷭлѡвъ сопресто́льникъ, и҆ ст҃и́телей ѹ҆краше́нїе бы́лъ є҆сѝ бл҃же́нне, мч҃нчески просла́вивсѧ, возсїѧ́лъ є҆сѝ ꙗ҆́коже со́лнце, всѣ́хъ просвѣща́ѧ, а҆нтѵ́по сщ҃е́нне, разрꙋши́лъ є҆сѝ безбо́жїѧ но́щь глꙋбо́кꙋю: сегѡ̀ ра́ди тѧ̀ почита́емъ, ꙗ҆́кѡ бж҃е́ственнаго сꙋ́ща сщ҃енномч҃нка, и҆ цѣле́бъ пода́телѧ. 
</KONTAKION>


</SAINT>