<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Зосима, игумен Соловецкий"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Преподобный Зосима, игумен Соловецкий, великий светильник русского Севера, основатель иноческого общежития на Соловец- ком острове, родился в Новгородской епархии, в селе Толвуе близ Онежского озера. С юных лет он воспитывался в благочестии, и после смерти родителей Гавриила и Варвары раздал имущество и принял постриг.    В поисках уединенного места преподобный отправился на по- бережье Белого моря и в устье Сумы встретился с преподобным Германом (память 30 июля), который поведал ему о пустынном морском острове, где он с преподобным Савватием (память 27 сен- тября) прожил 6 лет.    Около 1436 года отшельники, благополучно совершив морское плавание, пристали к Соловецким островам. Бог благословил ме- сто их поселения видением преподобному Зосиме прекрасной церк- ви на воздухе. Преподобные своими руками построили келью и ограду, начали возделывать и засевать землю. Однажды поздней осенью преподобный Герман отправился на материк за необходи- мыми припасами. Из-за осенней непогоды он не смог вернуться. Преподобный Зосима провел всю зиму один на острове. Много искушений он претерпел в борьбе с бесами. Ему угрожала голод- ная смерть, однако чудесно появившиеся два незнакомца оставили ему запас хлеба, муки и масла. Весной возвратился на Соловки преподобный Герман с рыбаком Марком и привез запас пищи и снасти для рыбной ловли.     Когда на острове собралось несколько отшельников, преподоб- ный Зосима устроил для них небольшую деревянную церковь в честь Преображения Господня с трапезной. По просьбе преподоб- ного Зосимы из Новгорода был прислан в новосозданную обитель игумен с антиминсом для соборного храма. Так было положено начало знаменитой Соловецкой обители. В суровых условиях отда- ленного острова иноки сумели организовать хозяйство. Но настоя- тели, которых присылали на Соловки из Новгорода, не выдержива- ли жизни в непривычно трудных условиях, и братия избрали игу- меном преподобного Зосиму.     Преподобный Зосима занялся устроением внутреннего быта обители, ввел строгое общежитие. В 1465 году он перенес на Со- ловки с реки Выг мощи преподобного Савватия. Обитель терпела притеснения от новгородских бояр, которые отнимали у иноков уловы рыбы. Преподобный вынужден был отправиться в Новго- род и искать защиты у архиепископа. По совету архиепископа он обходил дома бояр и просил их не допускать обитель до разо- рения. Влиятельная и богатая боярыня Марфа Борецкая прика- зала с бесчестьем выгнать преподобного Зосиму, но потом рас- каялась и пригласила его на обед, во время которого он вдруг увидел, что шесть знатнейших бояр сидят без голов. Преподобный Зосима поведал видение своему ученику Даниилу и предсказал боярам скорую смерть. Это предсказание исполнилось в 1478 го- ду, когда при взятии Новгорода Иоанном III (1462—1505) бояре были казнены.     Незадолго до кончины преподобный сам приготовил себе гроб, в котором был погребен за алтарем Преображенского храма.</LIFE></SAINT>