<SAINT>

<NAME Nominative="Ап. Иакова Зеведеева (44)" Short="Ап. Иакова"/>
<SERVICE Type="4"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой апостол Иаков Зеведеев, один из 12 апостолов, был призван Господом Иисусом Христом к апостольскому служению вместе со своим братом апостолом Иоанном Богословом. Им и апостолу Петру Иисус Христос преимущественно перед дру- гими апостолами открывал Свои Божественные Тайны: при воскрешении дочери Иаира, на Фаворской горе и в Гефсиман- ском саду.    Святой Иаков, по сошествии Святого Духа, проповедовал в Испании и других странах, а потом возвратился в Иерусалим. Он открыто и смело учил об Иисусе Христе как Спасителе мира, сло- вами Священного Писания обличал фарисеев и книжников, уко- ряя их в жестокосердии и неверии. Иудеи были не в состоянии противостать апостольскому слову и за деньги наняли философа- волхва Гермогена, чтобы он вступил в диспут с апостолом и опро- верг его доводы о Христе как о пришедшем на землю обетованном Мессии. Волхв послал к святому апостолу своего ученика Филип- па, но он уверовал в Господа Иисуса Христа. Затем и сам Гермоген убедился в силе Божией, сжег свои волшебные книги, принял святое Крещение и сделался истинным последователем Христовым.    Неверующие иудеи убедили Ирода Агриппу (40—44) схватить апостола Иакова и осудить его на смерть. Святой Иаков спокойно выслушал смертный приговор и продолжал свидетельствовать о Христе. Один из доносчиков на апостола по имени Иосия был по- ражен мужеством святого Иакова. Он уверовал в истину слов о пришествии Христа-Мессии. Когда апостола повели на казнь, Иосия пал к его ногам, покаялся в своем грехе и молил о проще- нии. Апостол обнял, поцеловал его и сказал: «Мир тебе и проще- ние». Тогда Иосия исповедал всенародно веру во Христа и был обезглавлен вместе со святым Иаковом в 44 году в Иерусалиме. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="3">
 А҆пⷭле ст҃ы́й ї҆а́кѡве, молѝ млⷭтиваго бг҃а, да прегрѣше́нїй ѡ҆ставле́нїе пода́стъ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION><TROPARION Type="2" Tone="3">
 А҆пⷭлъ хрⷭто́въ бы́лъ є҆сѝ и҆збра́нный, и҆ бг҃осло́вꙋ возлю́бленномꙋ бра́тъ є҆диноро́дный всехва́льне ї҆а́кѡве, пою́щымъ тѧ̀ грѣхѡ́въ ѡ҆ставле́нїе и҆спросѝ, и҆ дꙋша́мъ на́шымъ ве́лїю млⷭть. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="2">
 Гла́съ бж҃е́ственный слы́шавъ призыва́ющъ тѧ̀, любо́вь ѻ҆тца̀ презрѣ́лъ є҆сѝ, и҆ прите́клъ є҆сѝ, ко хрⷭтꙋ̀, ї҆а́кѡве съ сро́дникомъ твои́мъ сла́вне: съ ни́мже сподо́билсѧ є҆сѝ ви́дѣти гдⷭне бж҃е́ственное преѡбраже́нїе. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>