<SAINT>

<NAME Nominative="Прп. Акакия, еп. Мелитинского (ок. 435)" Short="Прп. Акакия,"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
     Преподобный Акакий, епископ Мелитинский, родился в благо- честивой семье в армянском городе Мелитина. Родители его дол- го были бездетными и, молясь о ребенке, обещали посвятить его Богу. Поэтому отрока Акакия отдали Мелитинскому епископу Отрию на служение Церкви. Святитель Отрий был твердым по- борником Православия. Когда возникла ересь Македония, святи- тель Отрий па II Вселенском Соборе (381) отстаивал Православ- ное учение о Святом Духе как Третьем Лице Святой Единосущ- ной и Нераздельной Троицы.    Святитель с любовью воспитывал Акакия, поставил его в чте- ца, а затем посвятил в сан диакона и во священника. Святой Ака- кий преданно служил Церкви. Он обучал взрослых и детей Свя- щенному Писанию, Православному исповеданию христианской веры.    Среди его учеников был такой светильник Церкви, как пре- подобный Евфимий Великий (+ 473; память 20 января).     После кончины святителя Отрия по всеобщему согласию на епископский престол Мелитины был возведен святой Акакий. Он мудро управлял своей епархией. Твердой верой, смирением и под- вигами святитель стяжал дар чудотворения. Однажды, когда в засушливое лето святитель совершал Божественную литургию в открытом поле, вино в Святой Чаше было растворено внезапно прошедшим дождем, напоившим всю землю. По его молитве раз- лившаяся во время наводнения горная река не пошла дальше камня, положенного им на берегу. На одном из островов реки Азар святитель, несмотря на сопротивление язычников, устроил храм в честь Пресвятой Богородицы. Строители храма по нера- дению или по злому умыслу непрочно построили свод. Во время литургии свод прогнулся и готов был упасть. Народ в страхе уст- ремился из храма. Но святитель остановил бегущих возгласом: «Господь Защититель живота моего, кого устрашуся?» (Пс. 26, 1). Свод остановился и как бы повис в воздухе. Лишь когда кончи- лось Богослужение и святитель последним вышел из храма, свод рухнул, не причинив никому вреда. После этого храм был отстро- ен вновь.    Святитель Акакий был участником III Вселенского Собора (431) и отстаивал Православное исповедание двух естеств (Бо- жественного и человеческого) Спасителя и Его бессеменного Рож- дества от Пресвятой Девы Богородицы. Святитель Акакий с миром отошел ко Господу около 435 года. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="1">
 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="1">
 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>