<SAINT>

<NAME Nominative="Святой равноапостольный Кирилл, учитель Словенский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святой равноапостольный Кирилл, учитель Словенский (до при-  нятия схимы — Константин), и старший брат его Мефодий (па-  мять 6 апреля) по происхождению славяне, родились в Македонии, в городе Солуни. Святой Кирилл получил блестящее образование, с 14-летнего возраста воспитываясь с сыном императора. Он рано принял сан пресвитера. По возвращении в Константинополь со- стоял библиотекарем соборной церкви и преподавателем филосо- фии. Святой Кирилл с успехом вел прения с еретиками иконобор- цами и с магометанами. Стремясь к уединению, он удалился на гору Олимп к своему старшему брату Мефодию, но уединение его продолжалось недолгое время. Оба брата были посланы в 857 году императором Михаилом в миссионерское путешествие для пропо- веди христианства у хозар. По дороге они останавливались в Херсоне и обрели там мощи священномученика Климента, папы Римского. Прибыв к хозарам, святые братья беседовали с ними о христианской вере. Убежденный проповедью святого Кирилла хо- зарский князь и с ним весь народ приняли христианство. Благодар- ный князь хотел наградить проповедников богатыми дарами, но они отказались от этого и просили князя отпустить с ними на ро- дину всех греческих пленников. Святой Кирилл вернулся в Кон- стантинополь с 200-ми отпущенными пленниками.     В 862 году началось главное дело святых братьев. По просьбе князя Ростислава император послал их в Моравию для проповеди христианства на славянском языке. Святые Кирилл и Мефодий по откровению Божию составили славянскую азбуку и перевели на славянский язык Евангелие, Апостол, Псалтирь и многие Богослу- жебные книги. Они ввели Богослужение на славянском языке. За- тем святые братья были вызваны в Рим по приглашению Римского папы, где папа Адриан II встретил их с великой честью, ибо они принесли туда мощи священномученика Климента, папы Римского. По природе болезненный и слабый, святой Кирилл от многих тру- дов вскоре заболел и, приняв схиму, скончался в 869 году 42-х лет. Перед смертью он завещал своему брату продолжить христианское просвещение славян. Погребен святой Кирилл в римской церкви святого Климента, где почивают мощи этого священномученика, принесенные в Италию из Херсонеса словенскими учителями. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Ѿ пеле́нъ прилѣ́жнѡ премꙋ́дрость сестрꙋ̀ себѣ̀ сотвори́въ, бг҃огла́се, пресвѣ́тлꙋю ви́дѣвъ, ꙗ҆́кѡ дв҃и́цꙋ чи́стꙋ, ю҆́же прїе́мъ, приведѐ, ꙗ҆́кѡ мони҄сты златы́ми се́ю ѹ҆краси́въ свою̀ дꙋ́шꙋ и҆ ѹ҆́мъ, и҆ ѡ҆брѣ́тесѧ ꙗ҆́кѡ дрꙋгї́й кѷрї́ллъ, бл҃же́нне, ра́зꙋмомъ и҆ и҆ и҆́менемъ мꙋ́дре. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="5">
Тве́рдымъ и҆ бг҃одꙋхнове́ннымъ ѹ҆че́нїемъ просвѣща́ѧ мї́ръ пресвѣ́тлыми зарѧ́ми, ѡ҆бтечѐ, ꙗ҆́кѡ мо́лнїѧ вселе́ннꙋю, кѷрї́лле бл҃же́нне, разсѣва́ѧ пресвѣ́тлое бж҃їе сло́во, на за́падѣ и҆ сѣ́верѣ и҆ ю҆́зѣ мї́ръ просвѣща́ѧ чꙋдесы̀. 
</KONTAKION>


</SAINT>