<SAINT>

<NAME Nominative="Сретение Господне"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   В праздник Сретения Господня Церковь воспоминает важное событие в земной жизни Господа нашего Иисуса Христа (Лк. 2, 22—40). В__4(Ь&amp;--День по рождении Богомладенец был принесен в Иерусалимский храм —центр религиозной жизни богоизбранного народа. По закону Моисееву (Лев. 12) женщине, родившей мла- денца мужского пола, в продолжение 40 дней было запрещено входить в храм Божий. После этого срока мать приходила в храм с младенцем, чтобы принести Господу благодарственную и очисти- тельную жертву. Пресвятая Дева, Матерь Божия, не имела нуж- ды в очищении, ибо неискусомужно родила Источник чистоты и святости, но по глубокому смирению Она подчинилась предписа- нию закона.     В то время жил в Иерусалиме праведный старец Симеон (све- дения о нем помещены в день памяти — 3 февраля). Ему было откровение, что он не умрет, пока не увидит Христа Спасителя. По внушению свыше, благочестивый старец пришел в храм в то время, когда Пресвятая Богородица и праведный Иосиф принесли туда Младенца Иисуса, чтобы исполнить законный обряд. Бого- приимец Симеон взял Богомладенца на руки, и благословив Бога, изрек пророчество о Спасителе мира: «Ныне отпускаешь раба Твоего, Владыка, по слову Твоему с миром, ибо видели очи мои спасение Твое, которое Ты уготовал пред лицем всех народов, свет к просвещению язычников и славу народа Твоего Израиля» (Лк. 2, 29—32). Пресвятой Деве праведный Симеон сказал: «Се лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в предмет пререканий, и Тебе Самой оружие пройдет душу, да откроются помышления многих сердец» (Лк. 2, 35).     В храме была также 84-летняя вдовица Анна пророчица, дочь Фануилова (память 3 февраля), «которая не отходила от храма, постом и молитвой служа Богу день и ночь. И она в то время, подойдя, славила Господа и говорила о Нем (Богомладенце) всем, ожидавшим избавления в Иерусалиме» (Лк. 2, 37—38).     До Рождества Христова все праведные мужи и жены жили верой в Грядущего Мессию Спасителя мира и ожидали Его при- шествия. Последние праведники уходящего Ветхого Завета — праведный Симеон и Анна пророчица удостоились встретить в хра- ме Носителя Нового Завета, в Лице Которого уже встретились  Божество и человечество.     Праздник Сретения Господня относится к древнейшим празд- никам христианской Церкви. Известно, что в день этого торжества произносили проповеди святители Мефодий Патарский (+ 312),  Кирилл Иерусалимский ( } 360), Григорий Богослов ( } 389), Амфи-                         • •                       • • лохий Иконийский (^ 394), Григорий Нисский ( { 400), Иоанн                                                 •• Златоуст ( } 407). Но, несмотря на раннее происхождение, этот            •• праздник до VI века совершался не так торжественно. В 528 го- ду, при императоре Юстиниане (527—565), Антиохию постигло  бедствие — землетрясение, от которого погибло много народа. За  этим несчастьем последовало другое. В 544 году появилась моро-  вая язва, уносившая ежедневно по несколько тысяч человек. В эти  дни всенародного бедствия одному из благочестивых христиан  было открыто, чтобы празднование Сретения Господня совершать  торжественнее.     Когда в день Сретения Господня было совершено всенощное  бдение и крестный ход, бедствия в Византии прекратились. В бла-  годарность Богу, Церковь в 544 году установила праздновать  Сретение Господне торжественнее.     Многими песнопениями украсили праздник церковные песно-  творцы: в VII веке — святитель Андрей, архиепископ Критский, и в VIII веке — святитель Косма, епископ Маиумский, преподоб- ный Иоанн Дамаскин, святитель Герман, Патриарх Константино- польский, в IX веке — святитель Иосиф Студит, архиепископ Со- лунский.    С событием Сретения Господня связана икона Пресвятой Бого- родицы, именуемая «Умягчение злых сердец», или «Симеоново проречение», которую необходимо отличать от иконы «Семистрель- ная» (13 августа).    Икона «Симеоново проречение» символизирует исполнение про- рочества праведного старца Симеона: «Тебе Самой оружие прой- дет душу» (Лк. 2, 35). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Ра́дꙋйсѧ бл҃года́тнаѧ бцⷣе дв҃о: и҆з꙽ тебе́ бо возсїѧ̀ сл҃нце пра́вды хрⷭто́съ бг҃ъ на́шъ, просвѣща́ѧй сꙋ́щыѧ во тьмѣ̀. весели́сѧ и҆ ты̀, ста́рче пра́ведный, прїе́мый во ѡ҆б꙽ѧ́тїѧ свободи́телѧ дꙋ́шъ на́шихъ, да́рꙋющаго на́мъ воскрⷭнїе. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">
Ѹ҆тро́бꙋ дв҃и́чꙋ ѡ҆ст҃и́вый ржⷭтво́мъ твои́мъ, и҆ рꙋ́цѣ сѷмеѡ́нѣ бл҃гослови́вый, ꙗ҆́коже подоба́ше, предвари́въ, и҆ ны́нѣ сп҃слъ є҆сѝ на́съ хрⷭтѐ бж҃е: но ѹ҆мирѝ во бранѣ́хъ жи́тельство, и҆ ѹ҆крѣпѝ ї҆мпера́тора, є҆го́же возлюби́лъ є҆сѝ, є҆ди́не человѣколю́бче. 
</KONTAKION>


</SAINT>