<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученик Ианнуарий, епископ, и с ним святые муче- ники Прокул, Соссий, Фавст диаконы, Дисидерий чтец, Евтихий и Акутион"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Священномученик Ианнуарий, епископ, и с ним святые муче- ники Прокул, Соссий, Фавст диаконы, Дисидерий чтец, Евтихий и Акутион приняли мученическую смерть за Христа около 305 года, во время гонения императора Диоклитиана (284—-305).    Святителя Ианнуария схватили и привели на суд к правителю Кампании (Средняя Италия) Тимофею. За твердое исповедание христианской веры святителя бросили в раскаленную печь. Но, подобно вавилонским отрокам, он вышел оттуда невредимым. Тогда по приказу Тимофея его растянули на станке и били желез- ными прутьями так, что обнажились кости.    Среди собравшейся толпы были святой диакон Фавст и свя- той чтец Дисидерий, которые плакали при виде страданий своего епископа. Язычники догадались, что они христиане, и бросили их в тюрьму города Путеола вместе со священномучеником Ианнуа- рием. В той тюрьме находились заключенные ранее за исповеда- ние Христа два диакона,, святые Соссий и Прокул, и два миряна- на — святые Евтихий и Акутион.    На следующее утро всех мучеников вывели в цирк на растер- зание диким зверям, но звери не тронули их. Тимофей объявил, что все чудеса происходят от колдовства христиан, но тут же ослеп и стал взывать о помощи. Кроткий священномученик Иан- нуарий помолился об его исцелении, и Тимофей прозрел. Душев- ная же слепота не оставила мучителя, и он, с еще большей яростью обвиняя христиан в колдовстве, приказал отсечь всем мученикам головы за стенами города (+ 305).    Христиане окрестных городов взяли тела святых мучеников для погребения, причем каждый город взял по одному, чтобы иметь своего ходатая пред Богом. Жители Неаполя взяли себе тело священномученика Ианнуария. Вместе с телом они собрали с земли его запекшуюся кровь. Когда сосуд с этой кровью поста- вили на мощи святого мученика, положенные в церкви города Неаполя, кровь растворилась и сделалась горячей, как только что пролитая. От мощей священномученика Ианнуария происхо- дило много чудес. Во время извержения Везувия, когда жители города молились священномученику Ианнуарию, лава останови- лась, не дойдя до города. Благочестивая женщина приложила икону с изображением священномученика к умершему сыну, и он воскрес. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3">
Сщ҃е́нїѧ пома́занїемъ и҆ мꙋче́нїѧ кро́вїю ѹ҆краси́стесѧ сла́внїи, ї҆аннꙋа́рїе и҆ ѳео́дѡре, и҆ сїѧ́ете всю́дꙋ въ вы́шнихъ ликꙋ́юще, и҆ на́съ назира́йте въ хра́мъ ва́шъ прише́дшыѧ, и҆ въ не́мъ непреста́ннѡ зовꙋ́щыѧ: всѣ́хъ на́съ соблюди́те, молѧ́ще чл҃вѣколю́бца бг҃а. 
</KONTAKION>


</SAINT>
