<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобномученица Феврония дева"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобномученица Феврония дева пострадала в царствова- ние Диоклитиана (284—305). Она воспитывалась в монастыре в городе Сиваполе (Ассирийская область). Настоятельницей оби- тели была игумения Вриенна, тетка святой Февронии. Игумения, заботясь о спасении святой Февронии, назначила ей более строгий образ жизни, чем остальным инокиням. По уставу обители по пят- ницам сестры оставляли свои послушания и весь день проводили в молитве и чтении Священного Писания. Обычно игумения пору- чала чтение святой Февронии. Слава о ее благочестивой жизни распространилась по городу. Знатная молодая вдова Иерия, язычница, стала посещать святую Февронию. Под влиянием ее наставлений и молитв она приняла святое Крещение и привела к Христовой вере своих родителей и родственников. Диоклитиан направил в Ассирию для истребления христиан отряд воинов во главе с Лисимахом, Селином и Примом. Селин, дядя Лисимаха, отличался жестокостью в отношении христиан, а Лисимах был расположен к ним, так как его мать старалась вну- шить сыну любовь к христианской вере и умерла христианкой. Лисимах дого&apos;ворился со своим родственником Примом по мере возможности избавлять христиан от рук мучителей. Когда отряд воинов приблизился к обители, насельницы скрылись. В мона- стыре остались только игумения Вриенна, ее помощница Фомаида и святая Феврония, которая в то время тяжело болела. Игумения сильно скорбела, что ее племянница попадет в руки мучителей, которые могли надругаться над ней, и горячо молилась, чтобы Господь сохранил ее и укрепил в исповедании Христа Спасителя. Селин приказал привести к нему всех инокинь обители. Прим с отрядом воинов не нашел никого, кроме двух стариц и святой Февронии. Он сожалел, что и они не скрылись, и предложил ино- киням уйти. Но инокини решили не покидать места своих подвигов и положиться на волю Господню. Прим рассказал Лисимаху о необыкновенной красоте святой Февронии и советовал взять ее себе в жены. Лисимах ответил, что не желает соблазнять дев, посвященных Богу, и просил Прима укрыть где-нибудь оставшихся инокинь, чтобы они не попали в ру- ки Селина. Один из солдат подслушал разговор и донес Селину. Святую Февронию со связанными руками и цепью на шее при- вели к военачальнику. Селин предложил ей отказаться от веры во Христа и принести жертву языческим богам, он обещал поче- сти, награды и брак с Лисимахом. Святая дева твердо и неустра- шимо ответила, что имеет Бессмертного Жениха и не променяет Его ни на какие земные блага. Селин подверг ее жестоким му- кам. Святая молились: «Спаситель мой, не покинь меня в этот страшный час!». Мученицу долго били, кровь ручьями текла из ран. Чтобы увеличить страдания святой Февронии, ее повесили на дереве и разожгли под ней огонь. Мучения были так бесчеловечны, что народ стал криком требовать прекращения истязания ни в чем не повинной девушки. Но Селин продолжал издеваться и насме- хаться над мученицей. Святая Феврония молчала. От слабости она не могла говорить ни слова. В ярости Селин приказал вырвать ей язык, выбить зубы, отрезать груди и, наконец, отсечь обе руки и ноги. Люди не выносили ужасного зрелища и уходили с места мучения, проклиная Диоклитиана и его богов. Среди толпы присутствовала инокиня Фомаида, которая впо- следствии подробно описала мученический подвиг святой Февро- нии, и ученица святой девы Иерия. Она вышла из толпы и во все- услышание укоряла Селина за безмерную жестокость. Он прика- зал схватить ее, но, узнав, что Иерию как знатную женщину небезопасно подвергать истязаниям, оставил ее, сказав: «Своими речами ты навлекаешь на Февронию еще большие муки». Нако- нец, святой мученице Февронии отсекли голову. Уходя с места казни, Лисимах плакал и затворился в своем помещении. Селин собирался обедать, но не мог принять пищи и ходил по покоям своего дворца. Внезапно, посмотрев вверх, он вдруг лишился языка, замычал подобно волу, упал и, ударившись о мраморную колонну, разбил себе голову и тут же умер. Когда Лисимах узнал о происшедшем, то произнес: «Велик Бог христи- анский, Он достоин почитания, потому что отомстил за неповин- ную кровь!» Он приготовил ковчег, вложил в него рассеченное тело мученицы и отнес в монастырь. Игумения Вриенна упала без чувств, увидев изуродованные останки святой Февронии. К вечеру она пришла в чувство и повелела открыть монастырские ворота. чтобы все могли прийти поклониться святой мученице и просла- вить Бога, даровавшего ей такое терпение в страданиях за Хри- ста Спасителя. Лисимах и Прим тогда же отреклись от идолопо- клонства, приняли Крещение и иночество. Иерия передала свое богатство в монастырь и просила игумению Вриенну принять ее в обитель вместо святой Февронии. Ежегодно, в день мученический кончины святой Февронии, в обители совершалось торжество. Во время всенощного бдения сестры обители всегда видели святую Февронию, которая зани- мала свое обычное место в храме. От мощей святой мученицы совершались многочисленные чудеса и исцеления. Житие святой Февронии было написано свидетельницей ее подвига инокиней Фомаидой. В 363 году мощи святой Февронии были перенесены в Кон- стантинополь. Вскоре после кончины святой Февронии святой Иаков, епископ Низибийский (память 13 января), создал церковь и перенес в нее частицу мощей святой мученицы. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
А҆́гница твоѧ̀, ї҆и҃се, є҆ѵфи́мїа, зове́тъ ве́лїимъ гла́сомъ: тебѐ женишѐ мо́й люблю̀, и҆ тебѐ и҆́щꙋщи страда́льчествꙋю, и҆ сраспина́юсѧ, и҆ спогреба́юсѧ кр҃ще́нїю твоемꙋ̀, и҆ страждꙋ̀ тебѐ ра́ди, ꙗ҆́кѡ да ца́рствꙋю въ тебѣ̀, и҆ ѹ҆мира́ю за тѧ̀, да и҆ живꙋ̀ съ тобо́ю: но ꙗ҆́кѡ же́ртвꙋ непоро́чнꙋю прїими́ мѧ, съ любо́вїю поже́ршꙋюсѧ тебѣ̀. тоѧ̀ мл҃твами, ꙗ҆́кѡ ми́лостивъ сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="6" Podoben="2">
Женишѐ мо́й сладча́йшїй хрⷭтѐ, взыва́ше феѵрѡ́нїа, нетрꙋ́днѡ мѝ тещѝ во слѣ́дъ тебѐ: и҆́бо сла́дость любвѐ твоеѧ̀ дꙋ́шꙋ мою̀ наде́ждею вперѝ, и҆ красота̀ ми́лости твоеѧ̀ се́рдце моѐ ѹ҆сладѝ, и҆спи́ти ча́шꙋ страда́нїй по тебѣ̀: да досто́йнꙋ мѧ̀ въ черто́зѣ съ мꙋ́дрыми дѣ́вами ликовствова́ти ѡ҆ тебѣ̀ сопричте́ши. тѣ́мже преподо́бнаѧ стрⷭтоте́рпице, почита́юще по́двиги трꙋдѡ́въ твои́хъ, мо́лимъ тѧ̀, молѝ не затвори́тисѧ и҆ на́мъ черто́га две́ремъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
