<SAINT>

<NAME Nominative="Святой апостол и Евангелист Иоанн Богослов"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Святой апостол и Евангелист Иоанн Богослов занимает особое место в ряду избранных учеников Христа Спасителя. Нередко в иконографии апостол Иоанн изображается кротким, величествен- ным и духоносным старцем, с чертами девственной нежно- сти, с печатью полного спокойствия на челе и глубоким взором созерцателя неизреченных откровений. Другая главная особен- ность духовного облика апостола открывается через его учение о любви, за которое ему по преимуществу усвоено наименование Апостола любви. Действительно, любовью пронизаны все его писа- ния, основная мысль которых сводится к понятию, что Бог в Сво- ем существе есть Любовь (I Ин. 4, 8). В них он останавливается преимущественно на проявлениях неизреченной любви Бога к миру и человеку, на любви своего Божественного Учителя. Он постоян- но увещевает учеников к взаимной любви.    Служение Любви — весь жизненный путь апостола Иоанна Бо- гослова.     Ему были свойственны спокойствие и глубина созерцания в сочетании с горячей верностью, нежная и безграничная любовь с пылкостью и даже некоторой резкостью. Из кратких указаний Евангелистов видно, что он обладал в высшей степени пылкой натурой, сердечные порывы его иногда доходили до такой бурной ревности, что Иисус Христос вынужден был умерять их, как не- согласные с духом нового учения (Мк. 9, 38—40; Лк. 9; 49—50; 54— 56) и назвал апостола Иоанна и его родного брата Иакова «сына- ми грома» (Воанергес). В то же время он обнаруживает редкую скромность и, несмотря на свое особенное положение среди апо- столов как ученика, которого любил Иисус, он не выделялся из ряда других учеников Спасителя. Отличительными чертами его характера были наблюдательность и восприимчивость к событиям, проникнутые тонким чувством послушания воле Божией. Полу- ченные извне впечатления редко обнаруживались в его слове или действии, но сильно и глубоко проникали во внутреннюю жизнь святого Апостола. Всегда чуткий к другим, он болезновал сердцем о погибающих. Апостол Иоанн с благоговейным трепетом внимал Богодухновенному учению своего Учителя, исполненному благода- ти и истины, в чистой и возвышенной любви созерцая Славу Сына Божия. Ни одна черта из земной жизни Христа Спасителя не ускользнула от проницательного взора апостола Иоанна, ни одно событие не прошло, не оставив глубокого следа в его памяти, по- этому в нем сосредоточились вся полнота и целостность человече- ской личности. Такой же целостностью обладали и мысли апостола Иоанна Богослова. Для него не существовало раздвоенности. По его убеждению, где нет полной преданности, там нет ничего. Из- брав путь служения Христу, он до конца жизни совершал его с полнотой и безраздельной последовательностью. Апостол Иоанн говорит о всецелой преданности Христу, о полноте жизни в Нем, поэтому и грех рассматривается им не как слабость и поврежден- ность человеческой природы, а как зло, как отрицательное начало, совершенно противоположное добру (Ин. 8, 34; I Ин. 3, 4; 8—9). По его воззрению, можно принадлежать или Христу или дьяволу, среднего, неопределенного состояния быть не может (I Ин. 2, 22; 4, 3). Поэтому он служил Господу с безраздельной любовью и самоотверженностью, отвергая все, что принадлежит исконному врагу человека, врагу истины и родоначальнику лжи (I Ин. 2, 21—22). Чем сильнее он любит Христа, тем сильнее ненавидит антихриста; чем больше он любит истину, тем больше ненавидит ложь, — свет исключает тьму (Ин. 8, 12; 12, 35—36). Этим прояв- лением внутреннего огня любви он свидетельствовал с особой силой духа о Божестве Иисуса Христа (Ин. I, 1 —18; I Ин. 5, 1 — 12).     Апостолу Иоанну было определено выразить последнее слово Божественного Откровения, вводящего в сокровеннейшие тайны внутренней Божественной жизни, ведомые только вечному Слову Божию, Единородному Сыну.     Истина отображена в его уме и слове, потому что он чувствует и сердцем постигает ее. Он созерцает вечную Истину и как видит, так и передает своим возлюбленным чадам. Апостол Иоанн просто утверждает или отрицает и всегда говорит с абсолютной точно- стью (I Ин. 1, 1). Он слышит голос Господа, открывающего ему то, что Сам Он слышит от Отца.     Богословие апостола Иоанна уничтожает границу между на- стоящим и будущим. Наблюдая настоящее, временное, он не оста- навливается на нем, а переносит свой взор к вечному в прошедшем и к вечному в будущем. И поэтому он, призывая к святости жиз- ни, торжественно провозглашает, что «всякий, рожденный от Бога не согрешит» (I Ин. 5, 18, 3, 9). В общении с Богом истинный христианин причастен жизни Божественной, поэтому будущее че- ловечества совершается уже на земле. В изложении и раскрытии учения о Домостроительстве спасения Апостол Иоанн Богослов переходит в область вечно настоящего, в котором Небо сошло на землю и обновленная земля освещается Светом Небесной Славы.      1ак галилейский рыбак, сын Зеведея, стал Богословом, воз-   гстившим через Откровение тайну миробытия и судьбы челове- чества.     Празднование 8 мая святому апостолу Иоанну Богослову уставлено Церковью в воспоминание ежегодного исхождения в этот день на месте его погребения тончайшего розового праха, который собирали верующие для исцелений от различ-ных болезней. Све- дения о жизни святого Евангелиста Иоанна Богослова помещены 26 сентября, в день преставления.  
</LIFE>
<TROPARION Tone="2">
А҆пⷭле хрⷭтꙋ̀ бг҃ꙋ возлю́бленне, ѹ҆скорѝ и҆зба́вити лю́ди без̾ѿвѣ́тны, прїе́млетъ тѧ̀ припа́дающа, и҆́же па́дша на пє́рси прїе́мый: є҆го́же молѝ бг҃осло́ве, и҆ належа́щїй ѻ҆́блакъ ꙗ҆зы́кѡвъ разгна́ти, просѧ̀ на́мъ ми́ра и҆ ве́лїѧ млⷭти. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Вели̑чїѧ твоѧ̑ дѣ́вственниче, кто̀ повѣ́сть; то́чиши бо чꙋдеса̀, и҆ и҆злива́еши и҆сцѣлє́нїѧ, и҆ мо́лишисѧ ѡ҆ дꙋша́хъ на́шихъ, ꙗ҆́кѡ бг҃осло́въ и҆ дрꙋ́гъ хрⷭто́въ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
