<SAINT>
<NAME Nominative="Святитель Петр, митрополит Московский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святитель Петр, митрополит Московский, скончался 21 декабря 1326 года. (Сведения о нем помещены 21 декабря.) Первое пере- несение его мощей было 1 июля 1472 года, тогда же установлено празднование. Второе перенесение мощей святителя Петра было после освящения вновь построенного Успенского собора, 24 авгу- ста 1479 года, а празднование 1 июля было отменено. Известно также празднование проявления мощей святителя Петра (4 авгу- ста) по случаю явления супруге Иоанна Грозного (1533—1584) дарице Анастасии (1547—1560). Святитель Петр явился царице Анастасии и не разрешил никому раскрывать свой гроб. Он пове- лел запечатать гроб печатью и установить праздник. От святителя Петра сохранилось три послания. Первое к свя- щенникам с увещанием достойно проходить пастырское служение, усердно пасти духовных чад. Оно заканчивается изложением цер- ковного законоположения о вдовых священниках: с целью ограждения их от нарекания и соблазнов им предлагалось посе- ляться в монастырях, а дети должны были определяться на воспитание и обучение в монастырские школы. Во втором посла- нии Святитель призывает священников быть истинными пастыря- ми, а не наемниками, заботиться об украшении себя христиански- ми и пастырскими добродетелями. В третьем послании святитель Петр снова дает наставления священникам об их пастырских обя- занностях, а мирян увещает исполнять заповеди Христовы. Выдающаяся церковно-государственная деятельность святителя Петра уже современникам давала основание сравнивать его со святителями Василием Великим, Григорием Богословом и Иоан- ном Златоустом. Главный подвиг святителя Петра — борьба за единство Русского государства и благословение Москвы как соби- рательницы Русской земли. О святителе Петре — «Журнал Московской Патриархии», 1959, No 8, с. 54—59; 1966, No 9, с. 54—61; 1976, No 12, с. 61—66. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Наста̀ дне́сь всечестны́й пра́здникъ пренесе́нїѧ честны́хъ моще́й твои́хъ ст҃и́телю пе́тре, веселѧ̀ и҆зрѧ́днѡ твоѐ ста́до, и҆ вѣ́рнаго ї҆мпера́тора  и҆ лю́ди: ѡ҆ ни́хже не ѡ҆скꙋдѣва́й молѧ́сѧ хрⷭтꙋ̀ бг҃ꙋ, є҆́же ѿ негѡ̀ дарова́ннѣй тѝ па́ствѣ сохрани́тисѧ ѿ вра̑гъ ненавѣ́тованнѣй, и҆ сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Ꙗ҆́кѡ врача̀ преизрѧ́дна, и҆ и҆сто́чника чꙋдесє́мъ ѻ҆би́льна, дне́сь соше́дшесѧ любо́вїю дꙋхѡ́внаѧ твоѧ̑ ча̑да, въ пренесе́нїе честны́хъ моще́й твои́хъ, а҆рхїере́ю пе́тре, мо́лимъ тѧ̀: молѝ хрⷭта̀ бг҃а дарова́ти честны́мъ твои́мъ пренесе́нїемъ вѣ́рномꙋ ї҆мпера́торꙋ на́шемꙋ на врагѝ побѣди́тєльнаѧ: да твои́ми къ бг҃ꙋ мл҃твами, находѧ́щихъ ѕѡ́лъ и҆зба́вльшесѧ, ра́достною дꙋше́ю и҆ весе́лїемъ се́рдца, бл҃года̑рнаѧ тѝ воспое́мъ, глаго́люще: ра́дꙋйсѧ ѻ҆́тче пе́тре, а҆рхїере́євъ и҆ всеѧ̀ рѡссї́йскїѧ землѝ ѹ҆добре́нїе. 
</KONTAKION>
</SAINT>
