<SAINT>
<NAME Nominative="Правв. Иосифа Обручника, Давида Царя, и Иакова брата Господня" Genetive="Праведных" Cmd="dow != 0" Short="Праведны"/>
<NAME Nominative="Неделя по Рождестве Христовом: Правв. Иосифа Обручника, Давида Царя, и Иакова брата Господня" Genetive="Недели по Рождестве" Short="Неделя по Рождестве Христовом" Cmd="dow == 0"/>
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
&lt;p&gt;Святой Иосиф Обручник происходил из рода царя Давида. В первом браке у него было четыре сына и две  
дочери. Овдовев, святой Иосиф жил в строгом воздержании. Восьмидесятилетним старцем святой Иосиф был  
избран первосвященниками хранителем девства Пресвятой Богородицы, давшей обет безбрачия. О воплощении  
через Нее Сына Божия ему возвестил Ангел. Святой Иосиф присутствовал при поклонении пастырей  
Новорожденному Богомладенцу и при поклонении Ему волхвов. По указанию Ангела он бежал с Матерью  
Божией и Богомладенцем Иисусом в Египет, спасая Их от гнева царя Ирода. В Египте он жил с Девой Мари 
ей и Богомладенцем, зарабатывая на Их пропитание трудом плотника. Скончался святой Иосиф в возрасте  
около ста лет (вторая память его в Неделю праотец).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Святой царь и пророк Давид был предком по  
плоти Господа нашего Иисуса Христа. Младший сын Иессея, в юности Давид пас стада овец, принадлежавшие  
отцу. Он отличался глубокой верой, ревностно исполнял волю Божию. Поэтому во время нашествия  
филистимлян он Божией помощью одолел в единоборстве великана Голиафа, что решило исход войны в пользу  
израильского народа. Претерпев много обид от царя Саула, который видел в нем любимца народа и своего  
соперника, Давид явил свое незлобие и великодушие. Дважды имея возможность убить Саула, он не сделал  
этого. После гибели Саула и его сына Давид был провозглашен царем южной части израильского  
государства, а после убийства второго сына Саула—царем всего Израиля. Он устроил новую столицу— 
Иерусалим («Город мира»), а в нем—новую скинию; его великое желание построить вместо скинии храм не  
сбылось. Ему было предсказано, что храм построит его сын. Жизнь пророка Давида была омрачена тяжелым  
падением: он взял себе жену Урии, а самого Урию послал в сражение на смерть. Но он же дал и пример  
великого покаяния, смиренно, с верой неся в дальнейшем скорби, посланные в наказание за содеянный грех. 
Образец покаяния святой Давид дал в 50-м псалме. Умер царь Давид в глубокой старости с непоколебимой  
верой в пришествие в мир обещанного Богом Искупителя—Мессии, Господа нашего Иисуса Христа. В  
Богослужении и личной молитве широко употребляется его Богодухновенная «Псалтирь». (О нем: Цар.,  
Пар.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Святой апостол Иаков, брат Господень, старший сын Иосифа Обручника от его первого брака с  
Соломонией. Апостол Иаков вспоминается в святые дни празднования Рождества Христова вместе со своим  
отцом Иосифом и святым царем и пророком Давидом, потому что, по преданию, сопровождал святое  
Семейство при бегстве в Египет и пребывал там вместе с Богомладенцем Иисусом, Богоматерью и Иосифом,  
служа им, и с ними же вернулся в Иудею. После Вознесения Господня Иаков был первым Иерусалимским  
епископом, пользовался великим уважением не только у христиан, но и среди иудеев. Принял мученическую  
смерть за Христа: его сбросили с крыши Иерусалимского храма за то, что он публично проповедовал народу  
о Богочеловечестве Господа Иисуса Христа (вторая память апостола 23 октября).&lt;/p&gt;
</LIFE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="2">
Бл҃говѣствꙋ́й ї҆ѡ́сифе дв҃дꙋ чꙋдеса̀ бг҃оѻтцꙋ̀, дв҃ꙋ ви́дѣлъ є҆сѝ ро́ждшꙋю, съ па́стырьми славосло́вилъ є҆сѝ, съ волхвы̀ поклони́лсѧ є҆сѝ, а҆́гг҃ломъ вѣ́сть прїе́мъ: молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Type="1" Tone="3" Podoben="1">
Весе́лїѧ дне́сь дв҃дъ и҆сполнѧ́етсѧ бж҃е́ственный, ї҆ѡ́сифъ же хвале́нїе со ї҆а́кѡвомъ прино́ситъ: вѣне́цъ бо сро́дствомъ хрⷭто́вымъ прїе́мше ра́дꙋютсѧ, и҆ неизрече́ннѡ на землѝ ро́ждшагосѧ воспѣва́ютъ и҆ вопїю́тъ: ще́дре сп҃са́й тебѐ чтꙋ́щыѧ. 
</KONTAKION>
</LITURGY>
</SERVICE>
</SAINT>
