<SAINT>

<NAME Nominative="Мч. Акакия сотника (303)" Short="Мч. Акакия"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой мученик Акакий, живший в III столетии, родился в Кап- падокии и был сотником Мартисийского полка при военачальнике Фирме. Когда по приказу императора Максимиана Галерия (305— 311) началось гонение на христиан, Фирм начал поочередно до- прашивать своих воинов о вере. Тогда святой Акакий твердо и открыто исповедал себя христианином. Видя непреклонность свя- того Акакия, Фирм послал его к высшему военачальнику Вивиа- ну. Вивиан предал святого жестоким мукам. После пыток его за- ключили в тяжкие оковы и посадили в темницу. Немного спустя мученика вместе с другими узниками повели в Византию к пра- вителю. Сопровождавшие их воины шли быстро, не оказывая уз- никам милосердия, и святой Акакий изнемогал на пути от ран, тяжких оков, голода и жажды. Когда же наконец остановились на ночлег, святой Акакий вознес Богу благодарение за то, что сподобился страдать за Его Святое Имя. Во время молитвы свя- той услышал голос с неба: «Мужайся, Акакий, и крепись!». Этот голос слышали и другие узники, многие из которых уверовали во Христа и просили святого наставить их и утвердить в христиан- ской вере.     В Византии святого мученика поместили в тяжкое заключение, другим же узникам предоставили более легкие условия. Ночью уз- ники увидели, как к святому Акакию явились светлые юноши и служили ему, омывая его раны и принося пищу. Через семь дней Вивиан вновь призвал святого Акакия и был поражен его цвету- щим видом. Заподозрив, что темничный страж за деньги давал узнику послабление и пищу, он призвал стража для строгого до- проса. Не поверив его ответам, Вивиан подверг сторожа избиению. Тогда святой Акакий сам ответил Вивиану: «Крепость и сила мне даны от Господа Иисуса Христа, Который исцелил мои раны». Вивиан в бешеном гневе велел бить мученика по лицу и сокру- шить ему зубы за непрошеные речи. Стремясь еще более увеличить и продолжить мучения святого Акакия, Вивиан отослал его к пра- вителю Флаккину с письмом. Но, прочитав письмо, Флаккин воз- мутился, что Вивиан так долго и жестоко мучил воина, имевшего почетное звание центуриона, и приказал без промедления обезгла- вить мученика. На месте казни святой Акакий возвел очи к небе- сам, воздав Богу благодарение за то, что сподобился принять за Него мученическую кончину, потом со спокойной радостью прекло- нил голову под меч. Это произошло в 303 году. При Константине  Великом мощи святого мученика Акакия покоились в Константи- нополе в храме, построенном в его честь, впоследствии они были перенесены в Калабрию, в город Сцилляцию. Святой мученик Ака-  кий особенно помогает обращающимся к нему с молитвой в борьбе  с плотью, что испытал па себе святой Епифаний, ученик святого Андрея юродивого. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="1">
 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="1">
 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>