<SAINT>

<NAME Nominative="Святой мученик Христофор"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой мученик Христофор жил в III веке и пострадал около 250 года, при императоре Декии (249—251). О жизни и чудесах его существует много различных сказаний, память его чтится ив Восточной, и в Западной Церквах. (Память мученика Христофора особенно чтится в Испании, где к его молитвам прибегают при заразных болезнях.) О происхождении его говорится по-разному. По одним источникам — он происходил из хананеев, по другим — киноцефалов.     Святой Христофор был человеком высокого роста и необычай- ной силы, лицо же его было зверообразно. По преданию, святой Христофор первоначально имел красивую наружность, но, желая избегнуть соблазнов для себя и окружающих, просил Господа дать ему безобразное лицо, что и исполнилось. До своего Крещения он носил имя Репрев (негодный), что было связано с его обезоб-  раженной внешностью. Еще до Крещения Репрев исповедовал веру во Христа и обличал тех, кто преследовал христиан. За это он однажды был избит неким Вакхом и принял побои со смире-  нием. Вскоре после этого были присланы 200 воинов, чтобы при-  вести его, известного силача, к императору Декию. Репрев подчи-  нился без сопротивления. В пути произошли чудеса: сухая трость  в руке святого расцвела, по молитве его умножились хлебы, кото-  рых недоставало у путников, подобно умножению хлебов Спаси-  телем в пустыне. Воины, сопровождавшие Репрева, были пораже-  ны чудесами, уверовали во Христа и вместе с Репревом были кре-  щены антиохийским епископом Вавилой.      Когда святой Христофор был приведен к императору, тот ужас-  нулся его наружности и решил заставить его отречься от Христа  не насилием, а хитростью. Он призвал двух женщин-блудниц, Кал-  линикию и Акилину, приказал им склонить Христофора к отре-  чению от Христа и добиться согласия его принести жертву идолам.  Но женщины были сами обращены святым Христофором к вере  во Христа и, вернувшись к императору, объявили себя христиан-  ками, за что были подвергнуты жестоким истязаниям и скончались  мученицами. Декий приговорил к казни также посланных за свя-  тым Христофором воинов, которые уверовали во Христа. Импера-  тор приказал бросить мученика в медный раскаленный ящик  Однако святой Христофор не испытывал страданий и остался не-  вредим. После многих жестоких истязаний мученику наконец от- секли голову мечом. Это произошло в 250 году в Ликин. Своими чудесами святой мученик Христофор обратил ко Христу^ до 50 ты- сяч язычников, о чем свидетельствует святой Амвросий. Впослед- ствии мощи святого Христофора были перенесены в Толедо, а позд- нее—в аббатство Сен-Дени во Франции. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Ѻ҆де́ждами ѿ крове́й ѹ҆краша́ѧйсѧ гдⷭеви предстои́ши цр҃ю̀ си́лъ, хрїстофо́ре приснопа́мѧтне: ѿѻнꙋ́дꙋже со безпло́тными и҆ мч҃нки пое́ши трист҃ы́мъ и҆ стра́шнымъ сладкопѣ́нїемъ. тѣ́мже мл҃твами твои́ми сп҃са́й ста́до твоѐ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">

</KONTAKION>


</SAINT>
