<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Пахомий Великий"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
         Р П    бНЫЙ (па1 т °н                Пахомий Великий, наряду с Антонием Великим Евин,/           января), Макарием Великим (память 19 января) и                В е л и к и м     п а м я т ь 2 0 «ыннож^                        &lt;                 января), является столпом пу-      нножительства и основателем монашеского общежития в Егип-             ЛСЯ п    еп       бный Егип?тГ           Р °Д°               Пахомий в III веке в Фиваиде (Верхний Разов!» ° Т с Р ° д и т е л е й язычников и получил хорошее светское об- М г ш , „                   юности он имел задатки доброю нрава, был цело-   --Ч&gt;и1 и рассудителен. Когда Пахомию исполнилось 20 лет он был призван в войска императора Константина (по-видимому, в 315 году). Новобранцев разместили в здании городской темницы под охраной стражи. Местные христиане пришли с запасами пи- щи, кормили воинов и усердно им служили. Когда юноша узнал, что эти люди так поступают ради своего Бога, исполняя Его запо- ведь о любви к ближним, это глубоко запало в его чистую душу. Пахомий дал обещание сделаться христианином. Вернувшись из войска после победы, Пахомий принял святое Крещение, поселил- ся в уединенном селении Шенесит и сразу же стал вести строгую подвижническую жизнь. Почувствовав необходимость в духовном руководителе, он обратился к Фиваидскому пустыннику Паламо- ну, был принят старцем с любовью и стал ревностно проходить мо- нашеские подвиги по примеру своего наставника.     Однажды, после 10 лет пустынной жизни, преподобный Пахо- мий, идя по пустыне, остановился у развалин селения Тавенниси и услышал Голос, приказавший ему построить на этом месте оби- тель. Пахомий рассказал об этом старцу Паламону, и оба, при- няв услышанные слова за указание Божие, отправились в Тавен- ниси и начали строить небольшое иноческое жилище. Святой ста- рец Паламон благословил начало основания обители и предсказал будущую ее славу. Вскоре преподобный Паламон отошел ко Гос- поду. Тогда святому Пахомию явился Ангел Божий в образе схим- ника и вручил ему устав монашеской жизни. Вскоре к преподоб- ному пришел его старший брат Иоанн и поселился вместе с ним.    Преподобный Пахомий терпел много искушений и нападений от врага рода человеческого, но все искушения преподобный Па- хомий доблестно отражал молитвой к Богу и терпением.    Постепенно к преподобному Пахомию стали собираться учени- ки. Всех их поражало трудолюбие наставника, который успевал исполнять все монастырские работы: возделывал сад, беседовал с приходящими, просившими наставления, и служил больным. Пре- подобный Пахомий ввел устав общего жития, установив единооб- разие для всех в пище и одежде. Иноки обители должны были трудиться в назначенных им послушаниях на общую пользу оби- тели. В числе послушаний было переписывание книг. Иноки не должны были иметь собственных денег или принимать что-нибудь от своих родственников. Преподобный считал, что послушание, исполняемое с усердием, выше поста и молитвы, и требовал от ино- ков точного соблюдения устава, строго наказывая нарушителей.     Однажды к преподобному Пахомию пришла его сестра Мария, которая давно желала увидеть брата. Но строгий подвижник от- казал ей в свидании и через привратника передал ей благослове- ние вступить на путь монашеской жизни, обещая в этом свою по- мощь. Мария заплакала, но поступила согласно указанию брата. Тавеннисские иноки построили для нее жилище на противополож- ном берегу Нила. К Марии стали собираться инокини, и вскоре создалась женская обитель со строгим уставом, который был пере- дан преподобным Пахомием.     Число иноков монастыря быстро возрастало, что вызвало необ- ходимость постройки еще 7-ми монастырей поблизости. Количество иноков доходило до 7000, и все они находились под руководством преподобного Пахомия, который посещал все монастыри и управ- лял ими. В то же время преподобный Пахомий оставался глубо- ко смиренным иноком, который всегда готов был повиноваться и принимать замечания от каждого брата.     Суровый и строгий к себе, преподобный Пахомий имел вели- кое милосердие и снисхождение к недостаточно зрелым духовно инокам. Один из иноков стремился к подвигу мученичества, но преподобный отвращал его от этих стремлений и наставлял без- молвно исполнять монашеское послушание, укрощая в себе гор- дость и приучаясь к смирению. Однако инок не послушал настав- ника и ушел из обители, после чего подвергся нападению разбой- ников, которые под страхом смерти принудили его принести жерт- ву языческим богам. В полном отчаянии инок вернулся в обитель. Преподобный велел ему усиленно молиться днем и ночью, соблю- дать строгий пост и жить в полном молчании. Инок последовал наставлению преподобного, и это спасло его душу от отчаяния.     Преподобный учил всячески опасаться осуждения других и сам  боялся даже в мыслях осудить кого-либо.     С особой любовью относился преподобный Пахомий к больным  инокам. Он посещал их, ободрял унывающих, убеждал благода-  рить Бога и возлагать надежду на Его святую волю. Больным он  ослаблял пост, если это было необходимо для их выздоровления.  Однажды, в отсутствие преподобного, повар не готовил монахам  вареной пищи, ссылаясь на то, что братия любят поститься. Вме-  сто своего послушания он сплел 500 рогож, но преподобный не  одобрил его поступка; и в наказание за непослушание велел сжечь  все изготовленные поваром рогожи.     Преподобный Пахомий всегда поучал иноков иметь надежду  только на помощь и милость Божию. В обители как-то случился  недостаток пшеницы. Целую ночь святой провел в молитве, а ут-  ром привезли от начальника города большое количество хлеба для  монастыря, не взяв ничего в уплату. Господь сподобил преподоб-  ного Пахомия дара чудотворения и исцеления болезней.      Ему были открыты Господом последующие судьбы монашества.  Святой знал, что последние монахи не будут иметь такой ревности  к подвигам, как первые, будут ходить как во тьме, не имея опыт-  ных руководителей. Простершись на земле, преподобный Пахомий  горько плакал, взывая к Господу и прося милости к ним. В ответ  он услышал Голос: «Пахомий, помни о милосердии Божием. О по-  следних монахах знай, что и они получат награду, ибо им придет-  ся страдать от тяжкой для инока жизни».      Под конец своей жизни преподобный Пахомий тяжко заболел  от бывшей в тех местах моровой болезни. За ним с сыновней лю-  бовью ухаживал его ближайший и любимый ученик преподобный  Феодор (память 17 мая). Скончался преподобный Пахомий около 348 года в возрасте 53-х лет и был погребен у горы возле обители. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Сле́зъ твои́хъ тече́ньми пꙋсты́ни безпло́дное воздѣ́лалъ є҆сѝ, и҆ и҆̀же и҆з꙽ глꙋбины̀ воздыха́ньми, во сто̀ трꙋдѡ́въ ѹ҆плодоноси́лъ є҆сѝ, и҆ бы́лъ є҆сѝ свѣти́льникъ вселе́ннѣй, сїѧ́ѧ чꙋдесы̀, пахѡ́мїе ѻ҆́тче на́шъ, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Свѣти́льникъ свѣ́телъ показа́лсѧ є҆сѝ въ концѣ́хъ: пꙋсты́ню же гра́ды сотвори́лъ є҆сѝ мно́жествы мона́шескими, са́мъ себѐ распе́нъ, крⷭтъ тво́й на ра́мо взе́мъ, и҆ воздержа́нїемъ тѣ́ло и҆знꙋри́лъ є҆сѝ, молѧ̀ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>