<SAINT>
<NAME Nominative="Прор. Исаии (VIII в. до Р. Х.)" Short="Прор. Исаии"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой пророк Исайя жил за 700 лет до Рождества Христова и происходил из царского рода. Отец Исайи, Амос, воспитал сына в страхе Божием и в законе Господнем. Достигнув зрелого возраста, пророк Исайя вступил в брак с благочестивой девицейпророчицей (Ис. 8, 3) и имел сына Иасува (Ис. 8, 18).    К пророческому служению святой Исайя был призван Богом в царство Озии, царя Иудейского, и пророчествовал около 60 лет при царях Иоафаме, Ахазе, Езекии и Манассии. Начало его служения было ознаменовано следующим видением: он видел Господа Бога, сидящего в величественном небесном храме на высоком престоле. Его окружали шестокрылатые Серафимы. Двумя крылами они закрывали лица свои, двумя — прикрывали ноги и двумя летали, взывая друг ко другу: «Свят, Свят, Свят Господь Саваоф, исполнены небо и земля Славы Его!» Столпы храма небесного потрясались от их восклицаний, и в храме разносилось курение фимиама. Пророк в ужасе воскликнул: «О, окаянный я человек, я сподобился видеть Господа Саваофа, имея нечистые уста и живя посреди нечистых людей!» Тогда послан был к нему один из Серафимов, имевший в руке раскаленный уголь, который он взял клещами от алтаря Господня. Он прикоснулся к устам пророка Исайи и сказал: «Вот, я прикоснулся к твоим устам и отымет Господь беззакония твои и грехи твои очистит». После этого услышал Исайя голос Господа, обращенный к нему: «Кого пошлю и кто пойдет к иудеям, кто пойдет для Нас?» Исайя отвечал: «Вот я, пошли меня, Господи, я пойду». И послал его Господь к иудеям убеждать их обратиться от путей нечестия и идолопоклонства и принести покаяние. Тем, которые покаются и обратятся к Истинному Богу, Господь обещал милость и прощение, а упорным предназначены кары и казни Божий. Тогда Исайя спросил Господа, долго ли продолжится отступление иудейского народа от Бога. Господь отвечал: «До тех пор, пока не запустеют города, не будет людей в домах и эта земля не сделается пустыней. Впрочем, когда срубят дерево, то от пня его идут новые побеги, так и по истреблении народа останется святой остаток, от которого возникнет новое племя».     Исайя оставил после себя книгу пророчеств, в которых он обличает иудеев за их неверность Богу отцов, предсказывает плен иудеев и возвращение их из плена царем Киром, опустошение и восстановление Иерусалима и храма. Вместе с тем он предсказывает историческую судьбу и других соседних иудеям народов. Но, что всего важнее для нас, пророк Исайя с особенной ясностью и подробностью пророчествует о пришествии Мессии — Христа Спасителя. Пророк именует Мессию Богом и Человеком, Учителем всех народов, Основателем Царства мира и любви. Пророк предсказывает рождение Мессии от Девы, с особенной ясностью описывает страдания Мессии за грехи мира, предвидит Его Воскресение и распространение Церкви Его по вселенной. По ясности предсказаний о Христе Спасителе пророк Исайя заслужил наименование ветхозаветного евангелиста. Ему принадлежат слова: «Сей грехи наши носит и о нас болезнует… Он был уязвлен за грехи наши и мучим за беззакония наши. Наказание мира нашего на Нем, и ранами Его мы исцелились…» (гл. 53, 4, 5. См. кн. Пророка Исайи, гл. 7, 14, гл. 11, 1, гл. 9, 6, гл. 53, 4, гл. 60, 13 и др.).    Святой пророк Исайя имел также и дар чудотворения. Так, когда во время осады Иерусалима врагами осажденные изнемогали от жажды, он своей молитвой извел из-под горы Сион источник воды, который был назван Силоам, т. е. «посланный от Бога». На этот источник впоследствии Спаситель послал умыться слепоРожденного, которому Он возвратил зрение. По молитве пророка Исайи Господь продлил царю Езекии жизнь на 15 лет.    Пророк Исайя скончался мученической смертью. По приказанию иудейского царя Манассии он был перепилен деревянной пи ой. Пророк погребен был недалеко от Силоамского источника. Впоследствии мощи святого пророка Исайи были перенесены царем Феодосией Младшим в Константинополь и положены в храме святого Лаврентия во Влахернах. В настоящее время часть главы святого пророка Исайи хранится на Афоне в Хилендарском монастыре.    О времени и событиях, происходивших при жизни пророка Исайи, говорится в 4-ой книге Царств (гл. 16, 17, 19, 20, 23 и др.), а также во 2-ой книге Паралипоменон (гл. 26—32). 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="2">
 Прⷪро́ка твоегѡ̀ и҆са́їи па́мѧть, гдⷭи, пра́зднꙋюще, тѣ́мъ тѧ̀ мо́лимъ, сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="2">
 Прⷪро́чества дарова́нїе прїе́мъ прⷪрокомч҃нче, и҆са́їе бг҃опроповѣ́дниче, всѣ̑мъ и҆з̾ѧсни́лъ є҆сѝ вочл҃вѣ́ченїе гдⷭне, возгласи́въ велегла́снѡ концє́мъ: сѐ дв҃а во чре́вѣ прїи́метъ. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>
