<SAINT>
<NAME Nominative="Святой благоверный князь Александр Невский (в схиме Алексий)"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святой благоверный князь Александр Невский (в схиме Алек- сий) скончался по пути из Орды в Городце, на Волге, 14 ноября 1263 года, а 23 ноября (под этим днем помещены о нем сведе- ния) 1263 года был погребен в соборной церкви Рождественского монастыря города Владимира (ныне там установлен памятник святому князю; еще один памятник установлен в городе Пере- славле-Залесском). Почитание благоверного князя началось сразу же по его погребении, ибо было ознаменовано чудом: святой сам протянул руку за разрешительной молитвой. Великий князь Иоанн Иоаннович (1353—1359) в своем духовном завещании, писанном в 1356 году, оставил своему сыну Димитрию (1363—1389), буду- щему победителю Куликовской битвы, «икону Святый Александр». Нетленные мощи благоверного князя были открыты, по видению, перед Куликовской битвой — в 1380 году, и тогда же установлено местное празднование. К молитвам святого князя, прославившего- ся обороной Отечества, русские полководцы прибегали и во все по- следующие времена. 30 августа 1721 г. Петр I, после продолжи- тельной и изнурительной войны со шведами, заключил Ништад- ский мир. Этот день решено было освятить перенесением мощей благоверного князя Александра Невского из Владимира в новую, северную столицу, Петербург, расположившуюся на берегах Невы. Вывезенные из Владимира 11 августа 1723 года, святые мощи бы- ли привезены в Шлиссельбург 20 сентября того же года и остава- лись там до 1724 года, когда 30 августа были установлены в Тро- ицком соборе Александро-Невской Лавры, где почивают и ныне. Указом от 2 сентября 1724 года было установлено празднество на 30 августа (в 1727 году празднество было отменено по причине не церковного характера, а вследствие борьбы группировок при царском дворе. В 1730 году празднество снова было восстанов- лено). Архимандрит Гавриил Бужинский (впоследствии епископ Ря- занский, | 27 апреля 1731 года) составил специальную службу на воспоминание Ништадского мира, соединив ее со службой святому Александру Невскому. Имя защитника рубежей России и покровителя воинов извест- но далеко за пределами нашей Родины. Свидетельство тому — многочисленные храмы, посвященные святому Александру Нев- скому. Наиболее известные из них: Патриарший собор в Софии, кафедральный собор в Таллине, храм в Тбилиси. Эти храмы — залог дружбы русского народа:освободителя с братскими наро- дами. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Позна́й свою̀ бра́тїю рѡссї́йскїй ї҆ѡ́сифе, не въ є҆гѵ́птѣ, но на нб҃сѝ ца́рствꙋющїй, бл҃говѣ́рный кнѧ́же а҆леѯса́ндре, и҆ прїимѝ молє́нїѧ и҆́хъ, ѹ҆множа́ѧ жи̑та лю́демъ плодоно́сїемъ землѝ твоеѧ̀, гра́ды влады́чествїѧ твоегѡ̀ ѡ҆гражда́ѧ моле́нїемъ, и҆ наслѣ́дникѡмъ твои̑мъ, бл҃говѣ̑рнымъ ї҆мпера́торамъ на́шымъ, на сопроти̑вныѧ спобо́рствꙋѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Ꙗ҆́коже сро́дники твоѝ, бори́съ и҆ глѣ́бъ, ꙗ҆ви́шасѧ тебѣ̀ съ нб҃сѐ въ по́мощь, подвиза́ющемꙋсѧ на ве́йлгера свѣ́йскаго и҆ во́євъ є҆гѡ̀: та́кѡ и҆ ты̀ ны́нѣ бл҃же́нне а҆леѯса́ндре, прїидѝ въ по́мощь твои̑мъ сро́дникѡмъ, и҆ поборѝ борю́щыѧ ны̀. 
</KONTAKION>
</SAINT>
