<SAINT>

<NAME Nominative="Мч. Георгия Нового (1515)" Short="Мч. Георгия"/>
<SERVICE Type="2"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой мученик Георгий Новый родился в знатной болгарской семье, жившей в столице Болгарии городе Средне (ныне город София). Святой Георгий был испрошен у Бога усердной молитвой его родителей, Иоанна и Марии, которые до преклонных лет оста- вались бездетными. Младенца крестили во имя святого великому- ченика Георгия (память 23 апреля). Юноша Георгий получил хо- рошее образование, внимательно изучил Священное Писание, был благочестив и целомудрен. Родители его скончались, когда Геор- гию исполнилось 25 лет. В то время Болгария находилась под властью турок, которые насильно обращали христиан в магоме- танство. Однажды несколько мусульман попытались обратить Ге- оргия. Они надели на голову святого тафью, круглую шапочку, в которой мусульмане входят в свои молитвенные дома. Но Геор- гий бросил тафью на землю. Турки с побоями и руганью повели мученика к своему правителю. Правитель был поражен мужест- венным обликом и красотой лица святого Георгия и стал ласково убеждать его принять магометанство, обещая всевозможные по- чести и богатство от султана Селима (1512—1520). Но святой смело и твердо исповедал веру в Господа Иисуса Христа и пори- цал заблуждения магометанства. Правитель в гневе приказал беспощадно избить святого Георгия палками, но святой твердо держался в исповедании Христовой веры. Правитель приказал усилить пытки. Страстотерпец терпеливо переносил все страдания, призывая на помощь Господа Иисуса Христа. Потом мученика повели по городу под барабанный бой с криками: «Не ругай Ма- гомета и не унижай веру мусульман». Наконец, посреди города разожгли большой костер, чтобы сжечь святого Георгия, но он, ослабев от ран, упал на землю. Еще живого его бросили в огонь,  а сверху набросали трупы псов, чтобы христиане не смогли потом  найти останки мученика. Но внезапно полил сильный дождь и  погасил костер. С наступлением темноты место, где было брошено тело мученика, озарилось ярким светом. Одному христианскому  священнику позволили взять честные останки мученика для погре-  бения. Извещенный о случившемся, митрополит Иеремия в сопро-  вождении клира направился к месту казни. В погасшем костре  было найдено тело святого мученика Георгия и перенесено в храм  святого великомученика Георгия в городе Средце. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 Бж҃е́ственнымъ жела́нїемъ, ѿ ю҆́нагѡ во́зраста ве́сь са́мъ себѐ гдⷭеви возложи́въ, въ мл҃твахъ и҆ постѣ́хъ ѡ҆́бразъ бы́въ добродѣ́тели, бога́тство же и҆ сла́вꙋ, и҆ доброро́дство тѣле́сное ꙗ҆́кѡ не сꙋ́щее презрѣ́въ, и҆ хрⷭта̀ є҆ди́наго ѿ дꙋшѝ возлюби́лъ є҆сѝ, и҆ того̀ и҆́стиннаго сꙋ́ща бг҃а въ трⷪцѣ покланѧ́ема, пред̾ нечести́выми тꙋ́рки проповѣ́далъ є҆сѝ. и҆ срацы́нскꙋю вѣ́рꙋ и҆ зако́ны моаме́ѳѡвы под̾ нога́ми попра́въ, и҆ мꙋчи́телѧ ѹ҆жаси́въ, мꙋче́нїѧ вѣнце́мъ ѹ҆краси́всѧ сла́вне, къ нбⷭнымъ восте́клъ є҆сѝ ликостоѧ́нїємъ, премꙋ́дре геѡ́ргїе: молѝ хрⷭта̀ бг҃а, сохрани́ти ѻ҆те́чество твоѐ, и҆ сп҃стѝ правосла́внаго ї҆мпера́тора, и҆ лю́ди и҆ гра́дъ, и҆̀же твоѧ̑ по́двиги при́снѡ почита́ющыѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="4">
 Ꙗ҆́кѡ ѕвѣзда̀ пресвѣ́тлаѧ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ непреле́стнаѧ мї́рови, пра́веднаго сл҃нца хрⷭта̀ возвѣща́ющи страда́нїи твои́ми стрⷭтоте́рпче, , вели́кїй мч҃нче хрⷭто́въ геѡ́ргїе, и҆ пре́лесть погаси́лъ є҆сѝ срацы́нскꙋю, и҆ моаме́ѳѡва преда̑нїѧ и҆ зако́ны под̾ нога́ми твои́ми попра́лъ є҆сѝ: и҆ беззако́ннаго царѧ̀, и҆ мꙋчи́телей ѹ҆каси́лъ є҆сѝ крѣ́пкимъ твои́мъ терпѣ́нїемъ, и҆ вѣ̑рнымъ подае́ши свѣ́тъ, молѧ́сѧ къ бг҃ꙋ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>