<SAINT>

<NAME Nominative="Святой мученик Иустин Философ"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой мученик Иустин Философ родился в Сихеме — древнем городе Самарии. Родители Иустина, греки, были язычниками. Свя- той с детства отличался глубоким умом, любовью к наукам и горячим стремлением к познанию Истины. Он в совершенстве изучил различные направления греческой философии: стоиков, пе- рипатетиков, пифагорейцев, платоников — и убедился, что ни одно из этих языческих учений не открывает пути к познанию Истин- ного Бога.     Однажды, прогуливаясь в уединенном месте за городом и раз- мышляя о том, где искать путь к познанию Истины, он встретил старца, который в продолжительной беседе раскрыл Иустину сущ- ность христианского учения и посоветовал искать разрешения всех вопросов жизни в книгах Священного Писания. «Но прежде все- го, — сказал старец, — молись прилежно Богу, чтобы Он открыл тебе двери Света. Истину никто не может постигнуть, если не даст ему разумения Сам Бог, Который открывает ее каждому, кто ищет Его с молитвою и любовью».     На 30-м году жизни Иустин принял святое Крещение (между  133 и 137 годами). С того времени свои дарования и обширные философские познания святой Иустин посвятил проповеди Еван- гелия среди язычников. Он начал странствовать по Римской импе- рии, всюду сея семена спасительной веры. «Кто может возвещать  Истину и не возвещает, тот будет осужден Богом», — писал он.     Иустин открыл училище, где проповедовал христианскую фило- софию. Святой Иустин последовательно отстаивал истинность и спасительность христианского учения, убедительно опровергая и языческие мудрования (как, например, в споре с философом-кини- ком Крискентом), и еретические извращения христианства (в ча- стности, он выступал против учения Маркиона-гностика).     Около 155 года, когда император Антонин Пий (138—161) от- крыл гонение на христиан, святой Иустин лично подал ему «Апо- логию» в защиту неповинно осужденных на казнь христиан — Птоломея и Лукия, имя третьего осталось неизвестным. В «Аполо- гии» он доказывал ложность возводимых на христиан обвинений «от имени несправедливо ненавидимых и гонимых христиан». «Апо- логия» оказала столь благотворное воздействие на императора, что он прекратил гонение. С решением императора святой Иустин отправился в Азию, где особенно сильно преследовали христиан, и сам распространял радостную весть об императорском указе по окрестным городам и странам.     В Ефесе состоялся диспут святого Иустина с раввином Трифо- ном. Православный философ на основе ветхозаветных пророческих писаний доказывал истину христианского вероучения. Этот спор изложен святым Иустином в сочинении «Разговор с Трифоном- иудеянином».     Вторая «Апология» святого Иустина была обращена к рим- скому сенату. Написана она была в 161 году, вскоре после вступ- ления на престол Марка Аврелия (161 —180).     Возвращаясь в Италию, святой Иустин, подобно Апостолам, всюд) проповедовал Евангелие и своим Богодухновенным словом многих обращал к христианской вере. Когда святой пришел в Рим, завидовавший ему Крискент, которого Иустин всегда побеждал в прениях, возвел на него много ложных обвинений перед рим- ским судом. Святой Иустин был взят под стражу, подвергнут ис- тязаниям и принял мученическую смерть ( } 166).                                        ••     Кроме упомянутых творений, святому мученику Иустину Фило- софу принадлежит еще ряд сочинений: «Замечания о душе», «Об- личения против эллинов», «Речь против эллинов». Святой Иоанн  Дамаскин сохранил значительную часть не дошедшего до нас сочинения святого Иустина «О воскресении». Церковный историк  Евсевий свидетельствует, что святым Иустином были написаны  книги «Певец», «Обличение всех бывших ересей» и «Против Мар-  киона».     Мощи святого Иустина Философа покоятся в Риме.     В Русской Церкви память мученика особо прославляется в  храмах его имени.    Святые мученики Иустин, Харитон, Евелплст, Иеракс, Пеон, Валериан, Иуст и мученица Харита пострадали одновременно со святым Иустином Философом, в 166 году. Они были приведены в Рим и заключены в темницу. Перед судом градоначальника Ру- стика святые смело исповедали свою веру во Христа. Рустик спро- сил святого Иустина, действительно ли он думает, что после пере- несенных мучений взойдет на небо и получит награду от Бога. Святой Иустин ответил, что не только думает, но достоверно знает и уверен в этом.    Градоначальник предложил всем христианам-узникам прине- сти жертву языческим богам, но получил отказ и вынес смертный приговор. Святые были обезглавлены. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ҄нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны҄ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Премꙋ́дростїю бж҃е́ственныхъ твои́хъ слове́съ ї҆ꙋстї́не, цр҃ковь бж҃їѧ всѧ̀ ѹ҆краси́вшисѧ, житїѧ̀ твоегѡ̀ свѣ́тлостїю мї́ръ ѡ҆свѣща́етъ: и҆злїѧ́нїѧ же ра́ди кро́ве вѣне́цъ прїе́мъ, и҆ со а҆́гг҃лы предстоѧ̀ хрⷭтꙋ̀, молѝ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>