<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Кирилл, архиепископ Александрийский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Святитель Кирилл, архиепископ Александрийский, выдающий- ся борец за Православие и великий учитель Церкви, происходил из знатной и благочестивой христианской семьи. Он изучил свет- ские науки, в том числе и философию, но больше всего стремился приобрести знание Священного Писания и истин христианской ве- ры. В юности святой Кирилл поступил в скит святого Макария в Нитрийских горах, где пробыл шесть лет. Патриарх Александрий- ский Феофил (385—412) посвятил его в сан диакона, причислил к клиру и, видя его одаренность, поручил произносить проповеди.    По смерти Патриарха Феофила святой Кирилл единодушно был избран на патриарший престол Александрийской Церкви и возглавил борьбу с распространившейся в Александрии ересью Новациана, который учил, что христиане, отпавшие во время гоне- ний от Церкви, не могут быть вновь приняты ею.    Святитель Кирилл, видя безрезультатность увещания еретиков, добился их изгнания из Александрии. Более опасными для Церкви являлись иудеи, неоднократно производившие возмущения, сопро- вождавшиеся зверскими убийствами христиан. Святителю приш- лось долго бороться с этим. Чтобы покончить и с остатками язы- чества, святитель изгнал бесов из древнего языческого капища и устроил на том месте храм. В него были перенесены мощи святых бессеребреников Кира и Иоанна. Еще более трудная борьба пред- стояла святителю с возникшей несторианской ересью.    Несторий, пресвитер Антиохийской Церкви, в 428 году был из- бран на Константинопольскую кафедру и получил возможность ши- роко распространять свое еретическое учение, направленное против догмата о неслитном соединении двух естеств в Лице Господа Иису- са Христа. Несторий называл Матерь Божию не Богородицей, а Христородицей, подразумевая, что она родила не Бога, а человека Христа. Святой Патриарх Кирилл неоднократно писал Несторию и разъяснял его заблуждения, но тот продолжал упорствовать. Тогда святитель направил клиру Константинопольской Церкви по- слания против несторианства, а святому благоверному царю Фео- досию Младшему (408—450) —-два трактата с обличением ереси. Писал святитель Кирилл и другим Церквам — Папе Целестину и другим Патриархам, а также инокам некоторых монастырей, пре- дупреждая о возникновении опасной ереси.     Несторий начал открытое гонение на православных. В его при- сутствии один из его приверженцев, епископ Дорофей, с церков- ной кафедры провозгласил анафему тем,, кто именует Пресвятую Деву Марию Богородицей.     Несторий ненавидел святителя Кирилла и в своих доносах воз- водил на него всякие клеветы и измышления, называя еретиком. Святитель всеми силами продолжал защищать Православие. По- ложение обострилось настолько, что возникла необходимость в созыве Вселенского Собора, который открылся в 431 году в городе Ефесе. На Собор прибыло 200 епископов от всех Христианских Церквей. Несторий, ожидая прибытия епископа Антиохийского Иоанна и других сирийских епископов, не соглашался на открытие Собора. Но отцы Собора начали заседание. Председательствовал Александрийский Патриарх, святитель Кирилл. Рассмотрев уче- ние Нестория, Собор осудил его как ересь. Несторий не подчинил- ся Собору, а прибывший епископ Иоанн открыл беззаконный со- бор, который провозгласил святителя Кирилла еретиком. Смута увеличивалась. По повелению императора архиепископы Кирилл Александрийский и Мемнон Ефесский были заключены в тюрьму. Этой же мере подвергся и Несторий.     Вскоре святители Кирилл и Мемнон были освобождены, и заседания Собора продолжались. Несторий, не подчинившийся определению Собора, был лишен сана и по повелению императора сослан в отдаленное место Сасим, в Ливийской пустыне, где он скончался в тяжелых мучениях: его язык, хуливший Матерь Бо- жию, постигла кара—-в нем завелись черви. Определение Ефес- ского Собора подписали также епископ Иоанн Антиохийский и остальные сирийские епископы.     Святитель Кирилл управлял Александрийской Церковью 32 го- да: к концу его плодотворной деятельности паства была очищена от еретиков. Мягко и осторожно святитель Кирилл подходил к тем, кто по своей простоте и неведению впадал в ложное мудрование. К одному старцу, подвижнику высокой жизни, неправильно мыс- лившему о ветхозаветном праведнике архиерее Мелхиседеке как о Сыне Божием, святитель обратился с просьбой помолиться Гос- поду, чтобы Он открыл,, как правильно мыслить об этом правед- нике. Через три дня старец пришел к святителю Кириллу и сказал, что Господь открыл ему, что Мелхиседек был архиереем и обык- новенным человеком.     Святитель Кирилл сумел преодолеть предубеждение к памяти великого святителя Иоанна Златоуста ( { 407; память 13 ноября).                                      •• Патриарх Александрийский Феофил, родной дядя святителя, был противником святителя Иоанна и председательствовал на осудив-  шем его Соборе. Святитель Кирилл с молодых лет находился в  окружении противников Иоанна Златоуста и невольно приобрел  против него предубеждение. Преподобный Исидор Пелусиот (+ ок. 436—-440; память 4 февраля) неоднократно писал святителю Ки-  риллу и побуждал его внести имя великого отца Церкви в диптих святых, но святитель Кирилл не соглашался. Но однажды он уви- дел во сне дивный храм, в котором находилась Божия Матерь, окруженная сонмом Ангелов и святых, в числе которых стоял и святитель Иоанн Златоуст. Когда святитель Кирилл хотел при- близиться к Пресвятой Владычице и воздать Ей поклонение, свя- титель Иоанн Златоуст не допустил его. Матерь Божия просила святителя Иоанна простить святого Кирилла, согрешившего про- тив него по неведению. Увидев, что святой Иоанн медлит, Матерь Божия сказала: «Прости его для Меня, ибо он много потрудился для Моей чести, прославил Меня среди людей и наименовал Бо- городицей». Святитель Иоанн отвечал: «По Твоему, Владычице, ходатайству прощаю его», — и затем с любовью обнял и облобы- зал святителя Кирилла.     Святитель Кирилл раскаялся в том, что держал гнев против великого угодника Божия. Созвав всех египетских епископов, он совершил торжественное празднование в честь святителя Иоанна Златоуста.     Скончался святитель Кирилл в 444 году, оставив много творе- ний. Особенно следует отметить Толкования на Евангелия от Луки, от Иоанна, Послания апостола Павла к Коринфянам и Евреям, а также апологию в защиту христианства против импе- ратора Юлиана Отступника (361—363). Огромное значение име- ют пять книг против Нестория, труд о Пресвятой Троице, под названием «Сокровище», написанный против Ария и Евномия, и два догматических сочинения о Пресвятой Троице, отличающие- ся точностью изложения Православного учения о Исхождении Святого Духа. Сочинение против антропоморфизма написано свя- тителем Кириллом для некоторых египтян, которые по неведению представляли Бога в человеческом образе. В числе творений свя- тителя Кирилла имеются и «Беседы», среди которых особенно трогательно и назидательно «Слово об исходе души», помещенное в славянской «Следованной Псалтири». 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Правосла́вїѧ наста́вниче, бл҃гоче́стїѧ ѹ҆чи́телю и҆ чистоты̀, вселе́нныѧ свѣти́льниче, а҆рхїере́євъ бг҃одꙋхнове́нное ѹ҆добре́нїе. кѷрї́лле премꙋ́дре, ѹ҆че́ньми твои́ми всѧ̑ просвѣти́лъ є҆сѝ, цѣвни́це дх҃о́внаѧ, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="6" Podoben="1">
Бе́зднꙋ на́мъ ѹ҆че́нїй бг҃осло́вїѧ и҆сточи́лъ є҆сѝ ꙗ҆́вѣ, ѿ и҆стѡ́чникъ сп҃совыхъ, є҆́рєси погрꙋжа́ющꙋю бл҃же́нне кѷрї́лле, и҆ ста́до невреди́мо ѿ треволне́нїй сп҃са́ющꙋю: страна́мъ бо всѣ̑мъ наста́вникъ прпⷣбне, ꙗ҆́кѡ бж҃е́ствєннаѧ ꙗ҆влѧ́ѧ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
