<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Митрофан, Патриарх Константинопольский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Святитель Митрофан, Патриарх Константинопольский, был со- временником святого Константина Великого (306—337). Отец его, Дометий, был родным братом римского императора Проба (276— 282). Уразумев ложность языческой религии, Дометий уверовал во Христа. Во время жестоких преследований христиан в Риме святой Дометий с двумя своими сыновьями, Пробой и Митрофа- ном, удалился в Византию, где стал обучаться закону Господню У епископа Тита (242—272), мужа святой жизни. Видя пламен- ное желание Дометия потрудиться для Господа, епископ Тит ру- коположил его во пресвитера. После смерти Тита на епископский престол был возведен Дометий (272—303), а затем — его сыновья, Проб (303—315) и в 316 году — святой Митрофан.    Прибыв однажды в Византию, император Константин Великий был восхищен красотой и удобным расположением города. Уви- дев святость жизни и мудрость святого Митрофана, император взял его с собой в Рим. Вскоре Константин Великий перенес сто- лицу из Рима в Византию и перевел туда святителя Митрофана. В 325 году для низложения ереси Ария в Никее собрался I Все- ленский Собор. Константин Великий исходатайствовал у святых отцов Собора для святителя Митрофана титул Патриарха. Таким образом, святитель стал первым Патриархом Константинополь- ским. Сам святитель Митрофан, глубокий старец, не мог присут- ствовать на Соборе, а послал вместо себя хорепископа (викария) Александра. По окончании Собора император вместе с отцами Собора навестил больного Патриарха. По просьбе императора свя- титель указал себе достойного преемника — епископа Александра, предсказав, что после Александра на патриарший престол будет возведен Павел (в то время чтец), а Патриарху Александрийско- му Александру предсказал, что его преемником будет архидиакон Афанасий.    Святитель Митрофан мирно преставился к Богу в 326 году, в возрасте 117 лет. Мощи его покоятся в Константинополе, в храме, воздвигнутом в его память. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Пра́вило вѣ́ры и҆ ѡ҆́бразъ кро́тости, воздержа́нїѧ ѹ҆чи́телѧ ꙗ҆ви́ тѧ ста́дꙋ твоемꙋ̀, ꙗ҆́же веще́й и҆́стина: сегѡ̀ ра́ди стѧжа́лъ є҆сѝ смире́нїемъ высѡ́каѧ, нището́ю бога̑таѧ, ѻ҆́тче митрофа́не, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Вѣ́рꙋ хрⷭто́вꙋ ꙗ҆́снѡ ты̀ проповѣ́далъ є҆сѝ, и҆ сїю̀ соблюда́ѧ, во мно́жество вои́стиннꙋ возрасти́лъ є҆сѝ вѣ́рное твоѐ ста́до: тѣ́мже со а҆́гг҃лы митрофа́не, сра́дꙋешисѧ, хрⷭтꙋ̀ молѧ́сѧ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Ѿ младе́нства ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ че́стенъ сосꙋ́дъ, ст҃и́тель бы́въ и҆збра́нъ бг҃ꙋ, є҆мꙋ́же съ весе́лїемъ взыва́лъ є҆сѝ: ра́венъ є҆сѝ хрⷭтѐ ѻ҆ц҃ꙋ̀ и҆ дх҃ꙋ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
