<SAINT>
<NAME Nominative="Преподобный Александр Свирский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобный Александр Свирский родился 15 июня 1448 года, в день памяти пророка Амоса и при Крещении назван в честь его. Всю жизнь пребывая вдали от исторических событий, преподоб- ный Александр, светоч монашества, в глубине лесов Русского Се- вера творил иную, духовную историю, удостоившись необычайных даров Святого Духа. Родители его, Стефан и Васса (Василиса), были крестьяне при- ладожского села Мандеры, на берегу реки Ояти, притока реки Свири. У них было двое детей, которые уже выросли и жили от- дельно от родителей. Но Стефану и Вассе хотелось иметь еще од- ного сына. Они усердно молились и услышали голос свыше: «Ра- дуйтесь, доброе супружество, вы родите сына, в рождении кото- рого утешение Бог подаст Своим Церквам». Амос рос особенным отроком. Он был всегда послушен в кро- ток, избегал игр, смеха и сквернословия, носил скудную одежду и так изнурял себя постом, что вызывал беспокойство матери. По исполнении совершеннолетия он однажды встретился с валаам- скими монахами, пришедшими на Оять для покупки необходимых монастырю вещей и по другим хозяйственным нуждам. Валаам к этому времени уже слыл монастырем высокого благочестия и строго подвижнической жизни. Разговорившись с ними, юноша за- интересовался их рассказом о скитской (по двое-трое вместе) и от- шельнической жизни иноков. Зная, что родители хотели женить его, юноша в 19 лет тайно ушел на Валаам. Под видом спутника ему явился Ангел Божий, указавший путь на остров. Семь лет жил Амос в монастыре как послушник, ведя суровую жизнь. Дни проводил он в трудах, ночи — в бдении и молитве. Иногда обнаженный до пояса, весь покрытый комарами и мош- ками, молился в лесу до утреннего пения птиц. В 1474 году Амос принял постриг с именем Александр. Через несколько лет родители случайно узнали от пришедших в Манде- ру карелов, куда пропал их сын. По примеру сына, родители вско- ре также ушли в монастырь и приняли постриг с именами Сергий и Варвара. После их смерти преподобный Александр, по благо- словению игумена монастыря, поселился на уединенном монастыр- ском острове, где в расщелине скалы устроил келлию и продол- жил свои духовные подвиги. Далеко разнеслась слава его подвигов. Тогда преподобный в 1485 году удалился с Валаама и, по указанию свыше, избрал ме- сто в лесу на берегу прекрасного озера, которое стало впоследст- вии именоваться Святым. Тут преподобный устроил себе хижину * и в одиночестве прожил семь лет, питаясь лишь тем, что собирал в лесу. В это время святой испытал лютые страдания от голода, стужи, болезней и диавольских искушений. Но Господь постоянно поддерживал духовные и телесные силы праведника. Однажды, когда, страдая тягостными недугами, преподобный не только не мог встать с земли, но и приподнять голову, он лежал и пел псалмы. И вот ему предстал преславный муж. Положив руку на больное место, он ознаменовал святого крестным знамением и исцелил его. В 1493 году на жилище преподобного, во время охоты на оле- ня, случайно набрел соседний владелец Андрей Завалишин. По- раженный видом праведника, Андрей поведал ему о свете, виден- ном ранее над этим местом, и умолил преподобного рассказать ему о своей жизни. С тех пор Андрей стал часто посещать преподоб- ного Александра и, наконец, по его наставлению, сам удалился на Валаам, где принял постриг с именем Адриана. Впоследствии он основал Ондрусовский монастырь и прославился святой жизнью (память 26 августа и 17 мая; т 1549). Андрей Завалишин не смог умолчать о подвижнике, несмотря на данное ему обещание. Широко разнеслась слава праведника, и к нему стали собираться иноки. Тогда преподобный уединился от всей братии и устроил себе отходную пустынь в 130 саженях от общего жилища. Там ему встретилось множество искушений. Бесы принимали звериный облик, свистели по-змеиному, понуж- дая преподобного бежать. Но молитва святого, словно огненный пламень, палила и разгоняла бесов. В 1508 году, на 23-м году пребывания преподобного в запове- данном месте, ему было явление Живоначальной Троицы. Препо- добный ночью молился в отходной пустыни. Вдруг воссиял силь- ный свет, и преподобный увидел вшедших к нему Трех Мужей, облаченных в светлые, белые одежды. Освященные Небесной сла- вой, Они сияли чистотой, ярче солнца. Каждый из них держал в Своей руке жезл. Преподобный пал в страхе, а, придя в себя, поклонился до земли. Подняв его за руку, Мужи сказали: «Упо- вай, блаженне, и не бойся». Преподобный получил повеление по- строить церковь и устроить обитель. Он снова пал на колени, взы- вая о своем недостоинстве, но Господь восставил его и повелел исполнить указанное. Преподобный спросил, во имя кого должна быть церковь. Господь же сказал: «Возлюбленный, как видишь Говорящего с тобою в Трех Лицах, так и созижди церковь во Имя Отца и Сына и Святого Духа, Единосущной Троицы. Я оставляю тебе мир и мир Мой подам тебе». И тотчас преподобный Алек- сандр увидел Господа с простертыми крылами, словно по земле ходящего, и Он стал невидим. В истории Русской Православной Церкви это Божественное нисхождение известно как единственное. После этого явления преподобный стал думать, где строить цер- ковь. Однажды, во время молитвы к Богу, он услышал голос свы- ше. Посмотрев в высоту, преподобный увидел Ангела Божия в ман- тии и куколе, подобно, как видел преподобный Пахомий Великий. Ангел, стоя в воздухе с простертыми крылами и воздетыми рука- ми, произносил: «Един Свят, Един Господь Иисус Христос, в сла- ву Бога Отца, аминь». И потом обратился к преподобному: «Алек- сандр, на этом месте да созиждется церковь во Имя явльшегося те- бе в Трех Лицах Господа, Отца и Сына и Святого Духа, Нераздель- ной Троицы». И, трижды перекрестив место, Ангел стал невидим. В том же году была построена деревянная церковь Живона- чальной Троицы (в 1526 году на ее месте воздвигнута каменная). Сразу же по построении церкви братия стала упрашивать препо- добного принять священство. Он долго отказывался, считая себя недостойным. Тогда братия стала молить святителя Серапиона, архиепископа Новгородского ( ! 1516; память 16 марта), чтобы он убедил преподобного принять сан. В том же году преподобный ездил в Новгород и получил посвящение от святителя. Вскоре за- тем братия умолила преподобного принять игуменство. Став игуменом, преподобный сделался еще смиреннее, чем прежде. Одежда его была вся в заплатах, спал он на голом полу. Сам готовил пищу, месил тесто, пек хлеб. Однажды не хватило дров и эконом просил игумена послать из иноков тех, кто празден, за дровами. «Я празден», — сказал преподобный и стал рубить дрова. В другой раз так же начал носить воду. А ночью, когда все спали, преподобный часто молол за других хлеб ручными жер- новами. Ночью же преподобный обходил келлии и, если слышал где суетные разговоры, легонько стучал в дверь и уходил, а утром наставлял братию, налагая епитимию на виновных. Под конец жизни преподобный Александр задумал построить каменный храм Покрова Пресвятой Богородицы. Было заложено основание храма. Однажды вечером, после совершения акафиста Пресвятой Богородице, преподобный сел отдохнуть в келлии и вдруг сказал келейнику Афанасию: «Чадо, трезвись и бодрствуй, потому что в этот час будет чудное и ужасное посещение». Послы- шался голос, подобный грому: «Се Господь грядет и Рождшая Его». Преподобный поспешил в предсение келлии, и его осиял великий свет, распространившийся над всем монастырем ярче сол- нечных лучей. Посмотрев, преподобный увидел над основанием Покровской церкви седящую на алтарном месте, словно царица на престоле, Пречистую Богородицу. Она держала Младенца- Христа на Своих руках, а множество ангельских чинов, блиста- ющих неизреченной светлостью, предстояло Ей. Преподобный упал, не стерпев великого света. Богородица сказала: «Восстань, изб- ранник Сына и Бога Моего! Ибо вот пришла посетить тебя, воз- любленный Мой, и посмотреть основание Моей церкви. А за то, что молился об учениках и обители твоей, вот отныне всем она будет изобиловать; и не только при жизни твоей, но и по отшест- вии твоем неотступно буду от обители твоей, подавая неоскудно все потребное. Смотри же и наблюдай тщательно, сколько иноков сошлось в твою паству, которые тобою должны быть наставлены на путь спасения о Имени Святой Троицы». Преподобный встал и увидел множество иноков. Матерь Божия снова сказала: «Воз- любленный Мой, если кто и один кирпич принесет на построение церкви Моей, во Имя Иисуса Христа, Сына и Бога Моего, не по- губит мзды своей». И Она стала невидима. Перед своей кончиной преподобный проявил удивительное смирение. Он призвал братию и повелел ей: «Свяжите тело мое грешное по ногам веревкой и отволочите его в болотную дебрь и, закопавши во мху, потопчите своими ногами». Братия отвечала: «Нет, отче, не можем сотворить этого». Тогда преподобный \ ка- зал не хоронить его тело в обители, но в отходной пустыни, у церкви Преображения Господня. Прожив 85 лет, преподобный 30 августа 1533 года отошел ко Господу. Дивными чудесами прославился преподобный Александр Свир- ский при жизни и по кончине. В 1545 году ученик и преемник преподобного, игумен Иродион, составил его житие. В 1547 году началось местное празднование памяти преподобного и была со- ставлена служба ему. В 1641 году, 17 апреля, при перестройке церкви Преображения, были обретены нетленные мощи преподоб- ного Александра Свирского и ему установлено общецерковное празднование на две даты: день преставления — 30 августа и день прославления (обретение мощей) — 17 апреля-. (О преподобном Александре Свирском: Архиепископ Питирим. Церковь как пре- творение Тринитарного Домостроительства — «Журнал Москов- ской Патриархии», 1975, No 1, с. 59. Вольгин А. Преподобный Александр Свирский. — «Журнал Московской Патриархии», 1978, No 8, с. 73—76). Целый сонм учеников наставил и воспитал преподобный Алек- сандр Свирский, как и завещала ему Матерь Божия. Это — пре- подобные: Игнатий Островский (XVI), Леонид Островский (XVI), Корнилий Островский (XVI), Дионисий Островский (XVI), Афа- насий Островский (XVI), Феодор Островский (XVI), Ферапонт Островский (XVI). Кроме этих святых, известны ученики и собе- седники преподобного Александра Свирского, имеющие отдельные дни памятей: преподобный Афанасий Сяндемский (XVI, память 18 января), преподобный Геннадий Важеозерский (+ 8 января 1516 года, память 9 февраля), преподобный Макарий Оредежский (I 1532, память 9 августа), преподобный Адриан Ондрусовский (4 26 августа 1549 года, память 17 мая), преподобный Никифор Важеозерский {\ 1557, память 9 февраля), преподобный Геннадий Костромской и Любимоградский ( { 1565, память 23 января). Все • &quot; эти святые (кроме преподобного Геннадия Костромского) изобра- жены на иконе преподобных отцов, в земле Карельской просияв- ших (из храма Духовной семинарии в городе Куопио, Финляндия). Празднество Собору святых, в земле Карельской просиявших, со- вершается Финляндской Православной Церковью в субботу между 31 октября и 6 ноября (См. об этом: В. Русак. Икона преподоб- ных отцов, в земле Карельской просиявших. «Журнал» Московской Патриархии», 1974, No 12, с. 16—21). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Ѿ ю҆́ности бг҃омꙋ́дре жела́нїемъ дх҃о́внымъ въ пꙋсты́ню всели́всѧ, є҆ди́нагѡ хрⷭта̀ возжела́лъ є҆сѝ ѹ҆се́рднѡ стопа́мъ въ слѣ́дъ ходи́ти. тѣ́мже и҆ а҆́гг҃льстїи чи́ни зрѧ́ще тѧ̀ ѹ҆диви́шасѧ, ка́кѡ съ пло́тїю къ неви҄димымъ ко́знемъ подвиза́всѧ премꙋ́дре, побѣди́лъ є҆сѝ полкѝ страсте́й воздержа́нїемъ: и҆ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ равноа́гг҃ленъ на землѝ, а҆леѯса́ндре прпⷣбне, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Ꙗ҆́кѡ многосвѣ́тлаѧ ѕвѣзда̀, дне́сь въ страна́хъ рѡссї́йскихъ возсїѧ́лъ є҆сѝ ѻ҆́тче, всели́всѧ въ пꙋсты́ню, хрⷭтѡ́вымъ стопа́мъ послѣ́довати ѹ҆се́рднѡ возжелѣ́лъ є҆сѝ, и҆ тогѡ̀ ст҃о́е и҆́го на ра́мо твоѐ взе́мъ честны́й крⷭтъ, ѹ҆мертви́лъ є҆сѝ трꙋды̀ пѡ́двигъ твои́хъ, тѣлє́снаѧ взыгра҄нїѧ. тѣ́мже вопїе́мъ тѝ: сп҃сѝ ста́до твоѐ, є҆́же собра́лъ є҆сѝ мꙋ́дре, да зове́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ прпⷣбне а҆леѯса́ндре ѻ҆́тче на́шъ. 
</KONTAKION>
</SAINT>