<SAINT>
<NAME Nominative="Равноапп. царя Константина (337) и матери его царицы Елены (327)" Short="Равноапп. царя"/>
<SERVICE Type="4"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой император Константин (306—337), получивший от Церк- ви именование Равноапостольный, а во всемирной истории наиме- нованный Великим, был сыном цезаря Констанция Хлора (305— 306), правившего странами Галлией и Британией. Огромная Рим- ская империя была в то время разделена на Западную и Восточ- ную, во главе которых находились два самостоятельных импера- тора, имевшие соправителей, одним из которых в Западной поло- вине и был отец императора Константина. Святая царица Елена, мать императора Константина, была христианкой. Будущий прави- тель всей Римской империи — Константин — был воспитан в ува- жении к христианской религии. Отец его не преследовал христи- ан в управляемых им странах, в то время, как во всей остальной Римской империи христиане подвергались жестоким гонениям со стороны императоров Диоклитиана (284—305), его соправителя Максимиана Галерия (305—311)—на Востоке и императора Мак- симиана Геркула (284—305)—на Западе. После смерти Констан- ция Хлора сын его Константин в 306 году был провозглашен вой- сками императором Галлии и Британии. Первым делом нового императора было провозгласить в подвластных ему странах свобо- ду исповедания христианской веры. Фанатик язычества Макси- миан Галерий на Востоке и жестокий тиран Максентий на Западе ненавидели императора Константина и злоумышляли его низло- жить и убить, но Константин предупредил их и в ряде войн, с по- мощью Божией, разбил всех своих противников. Он молил Бога дать ему знамение, которое воодушевило бы его войско храбро сражаться, и Господь явил ему на небе сияющее знамение Креста с надписью «Сим побеждай». Сделавшись полновластным прави- телем Западной части Римской империи, Константин издал в 313 году Миланский эдикт о веротерпимости, а в 323 году, когда воцарился как единственный император над всей Римской импе- рией, распространил действие Миланского эдикта и на всю восточ- ную часть империи. После трехсот лет гонений христиане впер- вые получили возможность открыто исповедовать свою веру во Христа.    Отказавшись от язычества, император не оставил столицей им- перии древний Рим, бывший центром языческого государства, а перенес свою столицу на восток, в город Византию, которая и бы- ла переименована в Константинополь. Константин был глубоко убежден, что только христианская религия может объединить огромную разнородную Римскую империю. Он всячески поддержи- вал Церковь, возвращал из ссылки исповедников-христиан, строил церкви, заботился о духовенстве. Глубоко почитая Крест Госпо- день, император желал найти и самый Животворящий Крест, на котором был распят Господь наш Иисус Христос. Для этой цели он направил в Иерусалим свою мать — святую царицу Елену, дав ей большие полномочия и материальные средства. Вместе с Иеру- салимским Патриархом Макарием святая Елена приступила к по- искам, и Промыслом Божиим Животворящий Крест был чудес- ным образом обретен в 326 году. (Сведения об обретении Креста Господня помещены в праздник Воздвижения 14 сентября.) На- ходясь в Палестине, святая царица многое совершила в пользу Церкви. Она приказала освободить все места, связанные с земной жизнью Господа и Его Пречистой Матери, от всяких следов язы- чества, повелела воздвигнуть в этих памятных местах христиан- ские церкви. Над пещерой Гроба Господня сам император Кон- стантин повелел соорудить великолепный храм в славу Воскре- сения Христова. Святая Елена отдала Животворящий Крест на хранение Патриарху, часть же Креста взяла с собой для вручения императору. Раздав в Иерусалиме щедрую милостыню и устроив трапезы для бедных, во время которых сама прислуживала, свя- тая царица Елена возвратилась в Константинополь, где вскоре скончалась в 327 году.    За свои великие заслуги перед Церковью и труды по обрете- нию Животворящего Креста царица Елена именуется Равноапо- стольной.    Мирное существование христианской Церкви было нарушено возникшими внутри Церкви нестроениями и раздорами от появив- шихся ересей. Еще в начале деятельности императора Константина на Западе возникла ересь донатистов и новациан, требовавших по- вторения крещения над отпадшими во время гонений христианами. Эта ересь, отвергнутая двумя поместными соборами, была оконча- тельно осуждена Миланским Собором 316 года. Но особенно губительной для Церкви оказалась возникшая на Востоке ересь Ария, дерзнувшего отвергнуть Божественную сущность Сына Бо- жия и учить о тварности Иисуса Христа. По повелению импера- тора, был созван в 325 году Первый Вселенский Собор в городе Никее. 318 епископов собрались на этот Собор, его участниками были епископы-исповедники в период гонений и многие другие светильники Церкви, среди которых — святитель Николай Мирли- кийский. (Сведения о Соборе помещены под 29 числом мая.) Им- ператор присутствовал на заседаниях Собора. Ересь Ария была осуждена и составлен Символ веры, в который был внесен тер- мин «Единосущный Отцу», навсегда закрепивший в сознании пра- вославных христиан истину о Божественности Иисуса Христа, при- нявшего человеческую природу для искупления всего человеческо- го рода.     Можно удивляться глубокому церковному сознанию и чув- ству святого Константина, выделившему определение «Едино- сущный», слышанное им в прениях Собора, и предложившему вне- сти это определение в Символ веры.     После Никейского Собора равноапостольный Константин про- должал активную деятельность в пользу Церкви. В конце жизни он принял святое крещение, подготовившись к нему всей своей жизнью. Скончался святой Константин в день Пятидесятницы в 337 году и был погребен в церкви святых Апостолов, в заранее приготовленной им гробнице. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="8">
 Крⷭта̀ твоегѡ̀ ѡ҆́бразъ на нб҃сѝ ви́дѣвъ, и҆ ꙗ҆́коже па́ѵелъ зва́нїе не ѿ человѣ̑къ прїе́мъ, въ царѣ́хъ а҆пⷭлъ тво́й гдⷭи, ца́рствꙋющїй гра́дъ въ рꙋцѣ̀ твое́й положѝ: є҆го́же сп҃са́й всегда̀ въ ми́рѣ, мл҃твами бцⷣы, є҆ди́не чл҃вѣколю́бче. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="3">
 Кѡнстантї́нъ дне́сь съ ма́терїю є҆ле́ною крⷭтъ ꙗ҆влѧ́ютъ, всечⷭтно́е дре́во, всѣ́хъ ѹ҆́бѡ ї҆ꙋде́ѡвъ посрамле́нїе сꙋ́ще, ѻ҆рꙋ́жїе же на проти̑вныѧ вѣ́рныхъ царе́й: на́съ бо ра́ди ꙗ҆ви́сѧ зна́менїе ве́лїе, и҆ во бранѣ́хъ гро́зное. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>