<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобномученик Корнилий Псково-Печерский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Преподобномученик     Корнилий    Псково-Печерский родился в 1501 году во Пскове в семье бояр Стефана и Марии. Чтобы дать сыну образование, родители отдали его в Псковский Мирожский монастырь, где он подвизался под началом старца: делал свечи, рубил дрова, обучался грамоте, переписке и украшению книг и иконописи. Закончив учение, Корнилий вернулся в родительский дом с решением стать иноком.    Однажды государев дьяк Мисюрь Мунехин взял с собой Кор- нилия в затерянную среди лесов Псково-Печерскую обитель, кото- рая тогда была беднее любого псковского погоста. Красота приро- ды, тихая служба в пещерной церкви произвели на Корнилия та- кое сильное впечатление, что он навсегда ушел из родного дома и принял иноческий постриг в Псково-Печерской обители.     В 1529 году, в возрасте 28 лет, преподобный Корнилий был воз- веден во игумена и избран настоятелем монастыря. В его настоя- тельство Псково-Печерская обитель достигла наибольшего рас- цвета. Число братии увеличилось от 15 до 200 человек. Это коли- чество насельников не было превышено ни при одном из последую- щих настоятелей.    Деятельность преподобного Корнилия простиралась далеко за пределы обители: он распространял Православие среди живших вокруг монастыря эстов и сэту, строил церкви, больницы, дома для сирот и нуждающихся. Во времена ужасного мора на Псков- щине преподобный Корнилий бесстрашно ходил по моровым дерев-  ням причащать живых и отпевать у круглых ям умерших.     Во время Ливонской войны преподобный Корнилий проповедо- вал христианство в отвоеванных городах, строил там храмы, щед- рой рукой раздавал пострадавшим во время войны эстам и ли- вам пособия из монастырских запасов; в обители безмездно ле- чили и кормили раненых и изувеченных, хоронили в пещерах уби- тых и вписывали их имена в монастырский синодик на вечное по- миновение.     В 1560 году, в праздник Успения Божией Матери, преподобный Корнилий послал в благословение русским войскам, осаждавшим город Феллин, просфору и святую воду. В тот же день немцы сдали город. В 1570 году на созданную в Юрьеве Ливонском кафедру был назначен епископом Юрьевским и Вельянским (то есть Фел- линским) некий игумен Корнилий. Некоторые отождествляли его с преподобным Корнилием, но это не соответствует действитель- ности. Преподобный Корнилий был большим знатоком и любите- лем книг — в монастыре была собрана солидная библиотека. В 1531 году вышел его труд под названием «Повесть о начале Пе- черского монастыря». В середине XVI века Псково-Печерский мо- настырь воспринял от Спасо-Елеазаровского монастыря традицию летописания. В основу летописи были положены сведения двух первых Псковских летописей в черновом продолжении с 1547 по 1567 год. Кроме того, игумен Корнилий завел большой монастыр- ский Синодик для поминовения усопших братии и благотворителей обители, начал вести «Кормовую книгу» с 1558 года, составил «Описание монастыря» и «Описание чудес Печерской иконы Бо- гоматери».     Преподобный Корнилий расширил и украсил монастырь, проко- пал далее монастырские пещеры, перенес деревянную церковь во имя Сорока мучеников Севастийских за монастырскую ограду, на приезжий монастырский двор, а па ее месте в 1541 году поставил церковь во имя Благовещения Пресвятой Богородицы, в 1559 году построил храм в честь Покрова Пресвятой Богородицы.     Печерская обитель, возникшая на границе Русского государ- ства, была не только светочем Православия, но и крепостью про- тив внешних врагов России.     В 1558—1565 годах преподобный Корнилий воздвиг вокруг мо- настыря массивную каменную стену, а над Святыми воротами по собственному проекту построил каменную церковь во имя Святи- теля Николая, поручив ему охрану обители. В храме был постав- лен деревянный скульптурный образ «Николы Ратного».     О мученической кончине преподобного Корнилия в летописи, составленной иеродиаконом Питиримом, записано: «Сей достобла- женный игумен Корнилий... на игуменстве 41 год и 2 месяца по- живе; он постническим и святым житием не точию мнихом бе образ ко спасению... во время же бывших потом на земли России мятежей много злая пострада и, наконец, от тленнаго сего жития земным царем предпослан к Небесному Царю в вечное жилище,  в лето 1570, февраля в 20-й день, на 69 году от рождения своего».  (Эта же дата стоит и на керамической пластине — керамиде, за- крывавшей устье первоначальной гробницы преподобного Кор- нилия.)    В древней рукописи Троице-Сергиевой Лавры написано, что, когда игумен Корнилий вышел за монастырские ворота с крестом на встречу царя, разгневанный ложным наветом Иоанн своей рукой отсек ему голову, но тотчас раскаялся и, подняв тело его, на руках понес в монастырь. Обагренная кровью преподобн-ого Корни- лия дорожка, по которой царь нес его тело к церкви Успения, названа «Кровавым путем». Свидетельством раскаяния царя слу- жат щедрые пожертвования Псково-Печерскому монастырю, сде- ланные им после кончины преподобного Корнилия. Имя игумена Корнилия было вписано и в царский синодик.    Тело преподобномученика Корнилия было положено в стене «Богом зданной пещеры», где пребывало 120 лет невредимо. В 1690 году митрополитом Псковским и Избсрским Маркеллом мощи были перенесены из пещеры в соборную Успенскую церковь и поставлены в новом гробе в стене.     17 декабря 1872 года мощи преподобного Корнилия с прежним гробом были переложены в медно-посеребренную раку, а в 1892 го- ду— в новую раку. Полагают, что служба преподобномученику была составлена ко дню открытия мощей в 1690 году. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="6">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">

</KONTAKION>


</SAINT>
