<SAINT>

<NAME Nominative="Святые мученики Мануил, Савел и Исмаил"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святые мученики Мануил, Савел и Исмаил, родные братья, происходили из знатного персидского рода. Отец их был язычни- ком, мать, христианка, крестила детей и воспитала их в твердой вере во Христа Спасителя. Возмужав, братья поступили на воен- ную службу. В качестве послов персидского царя Аламундара они были посланы для заключения мирного договора с императором Юлианом Отступником (361—363). Юлиан принял их с подобаю- щей честью и оказывал расположение. Но когда братья отказа- лись принять участие в языческом жертвоприношении, разгневан- ный Юлиан,, нарушив закон, заключил мирных посланников чужой страны в темницу, как преступников. На допросе он сказал им, что, если они презирают почитаемых им богов, то нельзя достиг- нуть между странами ни согласия, ни мира. Святые братья отве- чали, что они посланы своим царем с государственным поручением, а не для того, чтобы рассуждать о богах. Видя твердость веры свя- тых братьев, император велел подвергнуть их жестоким мукам. Святых мучеников подвесили, пригвоздив руки и ноги к дереву, в головы вонзили гвозди, а под ногти рук и ног вбили острые спи- цы. Во время истязаний святые воины, как бы не чувствуя муче- ний, славили Бога и молились. Наконец, святым мученикам отсек- ли головы мечами. Тела их Юлиан приказал сжечь, но внезапно произошло землетрясение, земля разверзлась и приняла в свои недра тела святых мучеников. Через два дня,, после усердной мо- литвы христиан, земля возвратила тела святых братьев, от кото- рых исходило благоухание. Многие язычники, ставшие свидетеля- ми происшедшего чуда, уверовали во Христа и крестились. Хри- стиане с честью погребли мощи святых мучеников — братьев Ма- нуила, Савела и Исмаила. Это совершилось в 362 году. С этого времени мощи святых страстотерпцев прославились чудотворе- ниями. Узнав об убийстве своих послов и о том, что законопреступ- ник Юлиан с многочисленными войсками идет против него, царь Аламундар собрал войско и стал на границе своих владений. В крупном сражении персы одолели греков. Юлиан Отступник был убит святым великомучеником Меркурием (сведения помещены 24 ноября). Через 30 лет благочестивый император Феодосии Великий Ц 395) построил в Константинополе храм в честь святых мучени- ков, а святитель Герман, Патриарх Константинопольский (память 12 мая), будучи еще иеромонахом, написал в память и похвалу святым братьям канон. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ̑нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны̑ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Вѣ́рою хрⷭто́вою ѹ҆ѧ́звлени всебл҃же́ннїи, и҆ сегѡ̀ вѣ́рнѡ и҆спи́вше ча́шꙋ, пє́рсскаѧ слꙋжє́нїѧ и҆ де́рзость на зе́млю низложи́сте, трⷪцы равночи́сленнїи, мл҃твы творѧ́ще ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
