<SAINT>

<NAME Nominative="Тихвинская икона Божией Матери"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Тихвинская икона Божией Матери, по преданию, одна из икон, написанных святым апостолом и Евангелистом Лукой. В V в. из Иерусалима была перенесена в Константинополь, где для нее был построен Влахернский храм. В 1383 году, за 70 лет до взятия турками Константинополя, икона исчезла из храма и в лучезар- ном свете явилась над водами Ладожского озера. Чудесно носи- мая с места на место, она остановилась близ города Тихвина. На месте явления иконы был построен деревянный храм в честь Успения Богородицы. Усердием великого князя Василия Ивано- вича (1505—1533) вместо деревянного храма был возведен камен- ный. В 1560 году по приказу царя Иоанна Грозного при храме был устроен мужской монастырь, обнесенный каменной стеной. В 1613—1614 годах шведские войска, захватив Новгород, не раз пытались уничтожить монастырь,, но заступлением Божией Матери обитель была спасена. Так, однажды, в виду приближавшегося шведского войска, иноки решили бежать из монастыря, взяв чудо- творную икону, но не могли сдвинуть ее с места. Это чудо оста- новило малодушных, и они остались в монастыре, уповая на за- щиту Божией Матери. Незначительные по числу защитники мона- стыря успешно отражали атаки намного превосходивших их сил противника. Наступающим шведам то представлялась многочис- ленная рать русских, идущая от Москвы, то какое-то небесное воинство, и они обращались в бегство. После чудесной победы над шведами в монастырь прибыли царские послы. Сняв список с чу- дотворной иконы, они отправились в деревню Столбово, в 50 вер- стах от Тихвина, где 10 февраля 1617 года был заключен мир со шведами. Главною порукою мира с русской стороны был прине- сенный список с чудотворной иконы. Впоследствии этот список был принесен в Москву и поставлен в Успенском соборе, а затем по просьбе новгородцев, участников войны со шведами, отправлен в Новгород и поставлен в Софийском соборе. Всероссийское празд- нование Тихвинской иконе Божией Матери, прославленной неис- числимыми чудотворениями, установлено Церковью в память ее чудесного явления и одоления врагов предстательством Богоро- дицы. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Дне́сь ꙗ҆́кѡ со́лнце пресвѣ́тлое возсїѧ̀ на́мъ на воздꙋ́сѣ, всечестна́ѧ ї҆кѡ́на твоѧ̀ влⷣчце, лꙋча́ми ми́лости мї́ръ просвѣща́ющи, ю҆́же вели́каѧ рѡссї́а, ꙗ҆́кѡ нѣ́кїй да́ръ бж҃е́ственный, свы́ше бл҃гоговѣ́йнѣ воспрїе́мши, прославлѧ́етъ тѧ̀ бг҃ома́ти всѣ́хъ влⷣчцꙋ, и҆ ѿ тебѐ ро́ждшагосѧ хрⷭта̀ бг҃а на́шего велича́етъ ра́достнѡ. є҆мꙋ́же моли́сѧ гпⷭжѐ цр҃и́це бцⷣе, да сохрани́тъ всѧ̑ гра́ды и҆ страны̑ хрїстїа̑нскїѧ невреди́мы ѿ всѣ́хъ навѣ̑тъ вра́жїихъ, и҆ сп҃се́тъ вѣ́рою покланѧ́ющихсѧ є҆гѡ̀ бж҃е́ственномꙋ и҆ твоемꙋ̀ пречⷭтомꙋ ѡ҆́бразꙋ, дв҃о неискꙋсобра́чнаѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Притеце́мъ лю́дїе къ дв҃ѣй бцⷣѣ цр҃и́цѣ, бл҃годарѧ́ще хрⷭта̀ бг҃а, и҆ къ тоѧ̀ чꙋдотво́рнѣй ї҆кѡ́нѣ ѹ҆ми́льнѡ взира́юще припаде́мъ, и҆ возопїе́мъ є҆́й: ѽ влⷣчце мр҃ї́е! присѣти́вши странꙋ̀ сїю̀ твоегѡ̀ чⷭтна́гѡ ѡ҆́браза ꙗ҆вле́нїемъ чꙋде́снѡ, сп҃са́й въ ми́рѣ и҆ бл҃говре́менствѣ вѣ́рнагѡ ї҆мпера́тора на́шего, и҆ всѧ̑ хрⷭтїа́ны, наслѣ́дники показꙋ́ющи нбⷭныѧ жи́зни. тебѣ́ бо вѣ́рнѡ зове́мъ: ра́дꙋйсѧ дв҃о, мї́ра сп҃се́нїе. 
</KONTAKION>


</SAINT>
