<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Макарий Желтоводский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобный Макарий Желтоводский, Унженский родился в 1349 году в Нижнем-Новгороде в семье благочестивых родителей. В двенадцать лет он тайно _ушел от родителей и принял иноческий постриг в Нижегородской Печерской обители от святого Дионисия (впоследствии архиепископа Суздальского; • 1385; память 26 ию- } • ня). Со всем пылом юношеской души он отдался делу спасения: строжайший пост и точное исполнение иноческих правил отличали его перед всеми братиями. Только через три года родители преподобного Макария узнали, куда он скрылся. Отец пришел к нему и слезно умолял сына лишь о том, чтобы он вышел повидаться с ним. Преподобный Макарий разговаривал с отцом через стену и сказал, что увидится с ним в будущей жизни. «Протяни мне, по крайней мере, свою руку»,— просил отец. Сын исполнил эту малую просьбу, а отец, поцеловав протянутую руку сына, возвратился домой. Тяготясь славой, сми- ренный Макарий удалился на берег реки Волги и подвизался здесь в пещере близ озера Желтые воды. Здесь он твердым воздержани- ем и терпением преодолевал брань врага спасения. К преподобно- му Макарию собрались любители безмолвия, и в 1435 году он уст- роил для них обитель во Имя Пресвятой Троицы. Здесь он начал проповедовать христианство окрестным черемисам и чувашам, и крестил магометан и язычников в озере, получившем название святого. Когда в 1439 году казанские татары разорили обитель, преподобного Макария взяли в плен. Из почтения к его благоче- стию и благотворительной любви хан отпустил святого из плена и вместе с ним освободил до 400 христиан. Но с преподобного Ма- кария взяли слово не селиться при Желтом озере. Преподобный Макарий с честью похоронил избиенных в его обители и отпра- вился за 240 верст в галичские края. Во время этого переселения все путники, по молитвам преподобного, питались чудесным обра- зом. Дойдя до города Унжа, преподобный Макарий поставил в 15 верстах от города на берегу озера Унжа крест и построил кел- лию. Здесь он основал новую обитель. На пятом году своей жизни в Унже преподобный Макарий заболел и преставился в возрасте 95 лет. Еще при жизни преподобный Макарий был наделен благодат- ным даром: он исцелил слепую и бесноватую девушку. После кон- чины преподобного многие получали исцеление от его мощей. Ино- ки воздвигли&apos; над его гробом храм и установили в обители обще- житие. В 1522 году татары напали на Унжу и хотели ободрать серебряную раку в Макариевой пустыни, но ослепли и, обезумев, бросились бежать. Многие из них утонули в Унже. В 1532 году молитвами преподобного Макария спасся от татар город Солига- лич, и благодарные жители устроили в соборном храме придел в честь святого. Более 50 человек по молитвам преподобного Ма- кария получили исцеление от тяжелых недугов, как это установи- ла комиссия, посланная Патриархом Филаретом 24 июня 1619 года. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="5">
Дне́сь гра́дъ тво́й га́личь тобо́ю хва́литсѧ: въ концѣ́хъ бо є҆гѡ̀ пресвѣ́тлѡ ꙗ҆́кѡ ве́лїе со́лнце возсїѧ́лъ є҆сѝ, и҆ чꙋдесы̀ твои́ми прпⷣбне мака́рїе всѧ҄ ѡ҆зари́лъ є҆сѝ. и҆ ны́нѣ моли́сѧ гдⷭеви, и҆зба́витисѧ дꙋша́мъ на́шымъ ѿ пре́лести вра́жїѧ, и҆ сп҃сти́сѧ гра́дꙋ твоемꙋ̀ ѿ пога́нскагѡ наи́тїѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Вторы́й мѡѷсе́й ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ прпⷣбне: ѻ҆́нъ бо жезло́мъ мо́ре раздѣлѝ, ты́ же стра҄сти ꙗ҆́кѡ а҆мали́ка побѣди́лъ є҆сѝ, и҆ непрохо́днꙋю пꙋсты́ню немѧте́жнымъ ѹ҆мо́мъ проше́лъ є҆сѝ, въ не́йже мл҃твами твои́ми ве́лїе чꙋ́до сотво́рилъ є҆сѝ: гла҄дныѧ лю́ди до и҆з꙽ѻби́лїѧ прекорми́лъ є҆сѝ. и҆ ны́нѣ моли́сѧ гдⷭеви, пода́ти всѣ҄мъ печа҄льнымъ ѹ҆тѣше́нїе, мака́рїе ѻ҆́тче приснопа́мѧтне, и҆́же га́личестѣй странѣ̀ и҆ все́й рѡссї́йстѣй землѝ похвала̀ и҆ ѹ҆твержде́нїе. 
</KONTAKION>


</SAINT>