<SAINT>
<NAME Nominative="Святой мученик Мамант"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святой мученик Мамант родился в Пафлагонии от благочести- вых и знатных родителей христиан Феодота и Руфины. За откры- тое исповедание своей веры родители святого были схвачены язычниками и заключены в темницу в Кесарии Каппадокийской. Зная свои телесные немощи, Феодот молился, чтобы Господь взял его прежде мучений. Господь услышал молитву, и он умер в тем- нице. Вслед за ним умерла и святая Руфина, разрешившись преж- девременно сыном, которого она молитвенно препоручила Богу, прося Его быть Хранителем и Заступником осиротевшего младен- ца. Бог услышал предсмертную молитву святой Руфины: богатая вдова христианка Аммия с честью погребла тела святых Феодота и Руфины, а мальчика взяла к себе и окружила его материнской заботой. Святой Мамант вырос убежденным христианином. При- емная мать заботилась о развитии его природных способностей и рано отдала его учиться грамоте. Мальчик учился легко и охот- но. Он был не по летам рассудителен и отличался ранней зре- лостью ума и сердца. Благоразумными речами и личным приме- ром юный Мамант обратил в христианство многих своих сверст- ников. Об этом донесли правителю Демокриту, и юноша был схвачен и представлен на суд. Из уважения к его знатному проис- хождению Демокрит не решился подвергнуть его пыткам и ото- слал его к императору Аврелиану (270—275). Тот сначала лаской, а затем угрозами намеревался совратить святого Маманта в языческую веру, но все его старания были напрасны: святой без- боязненно исповедал себя христианином и обличил безумие языч- ников, поклоняющихся бездушным истуканам. Разъяренный импе- ратор подверг юношу жестоким истязаниям. Затем хотели утопить святого, но Ангел Господень спас Маманта и повелел жить на высокой горе в пустыне, находившейся недалеко от Кесарии. По- винуясь воле Божией, святой устроил там небольшую церковь и стал проводить жизнь в строгом воздержании, подвигах поста и молитвы. Вскоре он получил удивительную власть над силами природы: к его жилищу собирались населявшие окрестную пустыню звери и слушали чтение Святого Евангелия. Питался святой Мамант мо- локом диких коз и ланей. Не забывал святой и о нуждах своих ближних: приготовляя из этого молока сыры, он безвозмездно раздавал их нищим. Вско- ре слава о Богоугодном житии святого Маманта распространилась по всей Кесарии. Обеспокоенный правитель послал за ним отряд воинов. Повстречавшись на горе со святым Мамантом, воины не узнали его, приняв за простого пастуха. Тогда святой пригла- сил их в хижину, напоил молоком и сам открыл им свое имя, так как знал, что его ожидает мученическая смерть за Христа. Отдав себя в руки мучителей, святой Мамант был приведен на суд наместника Александра, который подверг его изощренным и длительным истязаниям. Однако они не сломили христианскую волю святого. Он был укреплен обращенными к нему свыше сло- вами: «Крепись и мужайся, Мамант». Когда святого Маманта от- дали на съедение зверям, те не тронули святого. Тогда один из языческих жрецов поразил его трезубцем. Смертельно раненный, святой Мамант вышел за пределы города. Там, в небольшой ка- менной пещере, он и предал дух свой Богу, Который во всеуслы- шание призвал святого мученика Маманта в горний селения ( г 275). Верующими он был погребен на месте кончины. • Вскоре христиане стали получать от него благодатную помощь в своих недугах и скорбях. Святитель Василий Великий так гово- рит о святом мученике Маманте в проповеди к народу: «Поми- найте святого мученика: те, кто видел его в видении, кто из жи- вущих на сем месте имеет его помощником, кому из призываю- щих имя его он помог самим делом, кого из заблудших в жизни наставил, кого от недугов исцелил, чьих детей, уже умерших, снова возвратил к жизни, чью жизнь продолжил — все, собрав- шись воедино, принесите хвалу мученику». 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нкъ тво́й гдⷭи, ма́мантъ, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Жезло́мъ ст҃е ѿ бг҃а тебѣ̀ да́ннымъ лю́ди твоѧ҄ ѹ҆пасѝ на па́житехъ живоно́сныхъ, ѕвѣ́ри же неви҄димыѧ и҆ неꙋкроти҄мыѧ сокрꙋшѝ под꙽ но́ги тѧ̀ пою́щихъ, ꙗ҆́кѡ всѝ и҆̀же въ бѣда́хъ, предста́телѧ тѧ̀ те́пла, ма́манте, и҆́мꙋтъ. 
</KONTAKION>
</SAINT>