<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Михаил Клопский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Преподобный Михаил Клопский происходил из боярского рода, был родственником великого князя Димитрия Донского (1363—- 1389). Он принял на себя подвиг юродства Христа ради, покинул Москву и в рубище пришел в Клопский монастырь, близ Новго- рода. Никто не знал, как он попал в запертую келлию иеромонаха Макария. Тот совершал каждение на 9-й песни канона и зашел &apos; покадить келлию. Там сидел человек в монашеском одеянии и   при свечке переписывал Деяния святых апостолов. После совер- шения утрени пришел игумен с братией и стал спрашивать незна- комца: кто он и как его зовут? Но он отвечал только повторением вопросов и не открыл своего происхождения. В церкви святой пел на клиросе и читал Апостол, за трапезой читал жития. Все слу- шавшие умилялись красоте и одухотворенности его чтения. В праздник Преображения Господня Клопскую обитель посетил князь Константин Димитриевич (сын великого князя Димитрия Донского). После Причащения он вместе с княгиней был за тра- пезой, во время которой неизвестный пришелец читал Книгу Иова. Услышав чтение, князь подошел к чтецу и, присмотревшись, по- клонился ему, назвав своим родственником Михаилом Максимови- чем. Юродивый заметил: «Один только Создавший меня знает, кто я есть», но подтвердил, что его зовут Михаилом. Вскоре пре- подобный Михаил стал примером для братии во всех иноческих подвигах. 44 года прожил он в Клопском монастыре, изнуряя тело свое в трудах, бдениях и различных лишениях, и получил от Гос- пода дар прозорливости. Он обличал пороки людей, не страшась сильных мира сего. Предсказал рождение великого князя Иоан- на III (1462—1505) 22 января 1440 года и взятие им Новгорода, обличал князя Димитрия Шемяку за то, что он ослепил своего брата великого князя Василия Темного (1425—1462).     На песчаном месте преподобный Михаил извел источник, на- писав на земле: «Чашу спасения прииму (Пс. 115, 4), на этом мес- те явится источник», а во время голода, по его молитвам, запасы хлеба в монастырском амбаре не уменьшались, хотя зерно обиль- но раздавалось голодающим.     Предуказав место своего погребения, преподобный скончался  11 января О ок. 1453—1456).
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
И҆́же на землѝ хрⷭта̀ ра́ди во́лею въ бꙋ́йство преложи́всѧ, мї́ра сегѡ̀ красоты̀ ѿню́дъ возненави́дѣлъ є҆сѝ, и҆ плотска҄ѧ и҆гра҄нїѧ ѹ҆вѧди́въ посто́мъ и҆ жа́ждею, и҆ на землѝ лега́нїемъ, ѿ зно́ѧ же и҆ стꙋ́дени, ѿ дождѧ̀ и҆ снѣ́га, и҆ ѿ про́чїѧ воздꙋ́шныѧ тѧ́гости никогда́же ѹ҆клони́лсѧ є҆сѝ. дꙋ́шꙋ же ѡ҆чи́стилъ є҆сѝ добродѣ́тельми ꙗ҆́кѡ зла́то въ горни́лѣ, ѻ҆́тче прпⷣбне бг҃оно́сне мїхаи́ле, и҆ ны́нѣ на нб҃сѣ́хъ предстои́ши прⷭто́лꙋ прест҃ы́ѧ трⷪцы. но ꙗ҆́кѡ и҆мѣ́ѧ дерзнове́нїе мно́гое, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Дх҃а ст҃а́гѡ си́лою ѹ҆подо́билсѧ є҆сѝ бг҃оглагѡ́ливымъ дрє́внимъ прⷪро́кѡмъ, сказа́въ безвѣ҄стнаѧ и҆ та҄йнаѧ, и҆ є҆́же го́дѣ сꙋдьба́мъ бж҃їимъ въ сбытїѐ: и҆ и҆́на мнѡ́га чꙋдеса̀ ѡ҆ хрⷭтѣ̀ сотвори́въ, и҆ лю́ди ѹ҆диви́въ, торжествова́ти ѹ҆стро́илъ є҆сѝ, вопїю́щыѧ: сла́ва бг҃ꙋ прославлѧ́ющемꙋ ст҃ы҄ѧ своѧ҄. 
</KONTAKION>


</SAINT>