<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Михаил Малеин"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобный Михаил Малеин родился около 894 года в Хар- сианской области (Каппадокия) и при Крещении получил имя Мануил. Он состоял в родстве с византийским императором Львом VI Мудрым (886—911). 18-ти лет Мануил ушел в Вифи- нию, в Киминскую обитель под руководство старца Иоанна Ела- дита, который постриг его в монашество с именем Михаил. Испол- няя самые трудные послушания, несмотря на знатность своего рода, он показал пример великого смирения. По прошествии некоторого времени он был удостоен благодати священства. Неустанно поучаясь в Священном Писании, преподоб- ный Михаил показал, как достойно должно соединять священство с монашеством, достиг высокой степени бесстрастия и стяжал дар прозорливости. Он был очень сострадателен и человеколюбив, не мог оставить без помощи и утешения находившегося в нужде и печали, и по его горячим молитвам совершилось много чудес. После многих иноческих трудов под руководством старца Иоанна, преподобный Михаил испросил у него благословения на уединенную жизнь в пещере. Пять дней недели проводил он в мо- литвенном сосредоточении и лишь на субботу и воскресение шел в монастырь для участия в Богослужении и причащения Святых Тайн. Примером высокой духовной жизни святой отшельник стал привлекать многих искавших спасения. В пустынном месте, носив- шем название Сухого Озера, преподобный Михаил основал для собравшейся к нему братии обитель и дал ей строгий устав. Когда обитель окрепла, преподобный Михаил ушел в еще более отдален- ные пределы и устроил там новый монастырь. Вскоре трудами свя- того аввы вся Киминская гора покрылась иноческими обителями, где неустанно возносились молитвы за весь мир к Престолу Все- вышнего. Около 953 года в число братии вступил юноша Авраамий, ко- торый возрастал под руководством святого Михаила и принял от него постриг с именем Афанасий. Впоследствии преподобный Афа- насий (память 5 июля) сам основал знаменитую Афонскую Лав- ру, первый общежительный монастырь на Святой Горе. В построй- ке Лавры преподобному Афанасию большую помощь оказал пле- мянник преподобного Михаила Никифор, впоследствии византий- ский император Никифор Фока (963—969), который, навещая свое- го дядю, познакомился с ним. После пятидесяти лет неустанных иноческих подвигов преподобный Михаил Малеин мирно отошел ко Господу в 962 г. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="5">
Плотскꙋ́ю тѧготꙋ̀ ѹ҆тончи́лъ є҆сѝ дѣ́лы, дꙋше́внꙋю же бы́стрость впери́лъ є҆сѝ просвѣще́нїемъ мїхаи́ле, и҆ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ трⷪцѣ жили́ще, ю҆́же зрѧ̀ бл҃же́нне ꙗ҆́снѡ, молѝ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>