<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Николай, архиепископ Мир Ликийских, Чудотворец (перенесение мощей из Мир Ликийских в Бар)"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
                                                  Сведения о жи-   тии помещены 6 декабря.       В XI веке греческая империя переживала тяжелое время. Тур- |   ки опустошали ее владения в Малой Азии, разоряли города и   сёла, убивая их жителей, и сопровождали свои жестокости оскорб-   лением святых храмов, мощей, икон и книг. Мусульмане покуша-   лись уничтожить мощи святителя Николая, глубоко чтимого всем   христианским миром.       В 792 году калиф Аарон Аль-Рашид послал начальника флота   Хумейда разграбить остров Родос. Опустошив этот остров, Ху-   мейд отправился в Миры Ликийские с намерением взломать гроб-   ницу святителя Николая. Но вместо нее он взломал другую, сто-   явшую рядом с гробницей Святителя. Едва святотатцы успели   это сделать, как на море поднялась страшная буря и почти все   суда были разбиты.       Осквернение святынь возмущало не только восточных, но и   западных христиан. Особенно опасались за мощи святителя Ни-   колая христиане в Италии, среди которых было много греков.   Жители города Бар, расположенного на берегу Адриатического    моря, решили спасти мощи святителя Николая.        В 1087 году барские и венецианские купцы отправились в Ан-    тиохию для торговли. И те и другие предполагали на обратном    пути взять мощи святителя Николая и перевезти их в Италию.    В этом намерении жители Бар опередили венецианцев и первыми    высадились в Мирах. Вперед были посланы два человека, кото-    рые, вернувшись, сообщили, что в городе — все тихо, а в церкви,    где покоится величайшая святыня, они встретили только четырех    монахов. Тотчас 47 человек, вооружившись, отправились в храм    святителя Николая, монахи-сторожа, ничего не подозревая, ука-    зали им помост, под которым была скрыта гробница святого, где,    по обычаю, чужестранцев помазывали миром от мощей святите-    ля. Монах рассказал при этом о явлении накануне святителя    Николая одному старцу. В этом видении Святитель приказывал    бережнее хранить его мощи. Рассказ этот воодушевил барян;    они увидели для себя в этом явлении соизволение и как бы ука-    зание Святого. Чтобы облегчить свои действия, они открыли мо-    нахам свои намерения и предложили им выкуп — 300 золотых     монет. Сторожа отказались от денег и хотели оповестить жителей      о угрожавшем им несчастье. Но пришельцы связали их и поста-     вили у дверей своих сторожей. Они разбили церковный помост,     под которым стояла гробница с мощами. В этом деле особенным   сердием отличался юноша Матфей, желавший как можно быст-  рее обнаружить мощи Святителя. В нетерпении он разбил крыш-  ку и баряне увидели, что саркофаг наполнен благоуханным свя-  тым миром. Соотечественники барян, пресвитеры Лупп и Дрого,  совершили литию, после которой тот же Матфей стал извлекать  из переполненного миром саркофага мощи Святителя. Это про-  исходило 20 апреля 1087 года.     Ввиду отсутствия ковчега, пресвитер Дрого завернул мощи  в верхнюю одежду и в сопровождении барян перенес их на ко-  рабль. Освобожденные монахи сообщили городу печальную весть  о похищении иностранцами мощей Чудотворца. Толпы народа со-  брались на берегу, но было поздно...     8 мая корабли прибыли в Бар, и скоро радостная весть облете-  ла весь город. На следующий день, 9 мая, мощи святителя Нико- лая торжественно перенесли в церковь святого Стефана, находив-  шуюся неподалеку от моря. Торжество перенесения святыни со-  провождалось многочисленными чудотворными исцелениями боль- ных, что возбуждало еще большее благоговение к великому угод-  нику Божию. Через год была построена церковь во имя святителя  Николая и освящена папой Урбаном II.     Событие, связанное с перенесением мощей святителя Николая, вызвало особенное почитание Чудотворца и ознаменовалось уста- новлением особого праздника 9 мая. Вначале праздник перенесе- ния мощей святителя Николая отмечался только жителями италь- янского города Бар. В других странах Христианского Востока и Запада он не был принят, несмотря на то, что о перенесении мо- щей было широко известно. Это обстоятельство объясняется свой- ственным средним векам обычаем чествования преимущественно местных святынь. Кроме того, Греческая Церковь не установила празднования этой памяти, потому что потеря мощей Святителя была для нее событием печальным.     Русской Православной Церковью празднование памяти перене- сения мощей святителя Николая из Мир Ликийских в Бар 9 мая установлено вскоре после 1087 года на основе глубокого, уже упро- чившегося почитания русским народом великого угодника Божия, перешедшего из Греции одновременно с принятием христианства. Слава о чудотворениях, явленных Святителем на земле и на море, была широко известна русскому народу. Их неистощимая сила и обилие свидетельствуют об особой благодатной помощи великого святого страждущему человечеству. Образ Святителя, всесильного Чудотворца-благотворителя, стал особенно дорог сердцу русского человека, потому что он вселил глубокую веру в него и надежду на его помощь. Бесчисленными чудотворениями ознаменовалась вера русского народа в неоскудеваемую помощь Угодника Божия.     В отечественной письменности очень рано составилась о нем значительная литература. Сказания о чудесах Святителя, совер- шенных на русской земле, стали записываться еще в глубокой древности. Вскоре после перенесения мощей святителя Николая из Мир Ликийских в Бар град, появилась русская редакция жи- тия и повести о перенесении его святых мощей, написанной совре- менником этого события. Еще ранее было написано слово похваль- ное Чудотворцу. Еженедельно, каждый четверг, Русская Право- славная Церковь особо чтит его память.    В честь святителя Николая воздвигались многочисленные хра- мы и монастыри, русские люди называли его именем своих детей при Крещении. В России сохранились многочисленные чудотвор- ные иконы великого Святителя. Наиболее известные среди них образ Можайский, Зарайский, Волоколамский, Угрешский, Рат- ный. Нет ни одного дома и ни одного храма в Русской Церкви, в котором не было бы образа святителя Николая Чудотворца. Зна- чение благодатного предстательства великого угодника Божия выражает древний составитель жития, по словам которого святи- тель Николай «многа великая и преславная чудеса сотвори на земли и на мори, в бедах сущим помогая и от потопления спасая, и из глубины морския на сухо износя, от тления восхищая и при- нося в дом, от уз и темниц избавляя, от мечнаго посечения засту- пая и от смерти свобождая, многим многая подаде исцеления: слепым зрение, хромым хождение, глухим слышание, немым гла- голание. Многих в убожестве и нищете последней страдающих обо- гати, гладным пищу подаде и всякому во всякой потребе готовый помощник, теплый заступник и скорый предстатель и защитник показася, и овым такожде призывающим его помогает и от бед избавляет. Весть (знает) великаго Чудотворца сего Восток и За- пад и все концы земнии ведят чудотворения его». 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Приспѣ̀ де́нь свѣ́тлагѡ торжества̀, гра́дъ ба́рскїй ра́дꙋетсѧ, и҆ съ ни́мъ вселе́ннаѧ всѧ̀ ликовствꙋ́етъ пѣ́сньми и҆ пѣ́ньми дх҃о́вными: дне́сь бо сщ҃е́нное торжество̀, въ пренесе́нїе честны́хъ и҆ многоцѣле́бныхъ моще́й ст҃и́телѧ и҆ чꙋдотво́рца нїкола́а, ꙗ҆́коже со́лнце незаходи́мое возсїѧ̀ свѣтоза́рными лꙋча́ми, разгонѧ́ѧ тьмꙋ̀ и҆скꙋше́нїй же и҆ бѣ́дъ, ѡ҆ вопїю́щихъ вѣ́рнѡ: сп҃са́й на́съ ꙗ҆́кѡ предста́тель на́шъ вели́кїй нїко́лае. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Взы́де ꙗ҆́кѡ ѕвѣзда̀ ѿ восто́ка до за́пада, твоѧ҄ мо́щи ст҃и́телю нїко́лае, мо́ре же ѡ҆ст҃и́сѧ ше́ствїемъ твои́мъ, и҆ гра́дъ ба́рскїй прїе́млетъ тобо́ю бл҃года́ть: на́съ бо дѣ́лѧ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ чꙋдотво́рецъ и҆зѧ́щный, преди́вный и҆ млⷭтивый. 
</KONTAKION>


</SAINT>