<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобномученик Анастасий Персянин"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Преподобномученик Анастасий Персянин был сыном персид- ского волхва Вава. В язычестве он носил имя Магундат и служил в войсках персидского царя Хозроя II, который в победоносной войне против греков разграбил в 614 году святой город Иеруса- лим и увез в Персию Животворящий Крест Господень. Великие чудеса, совершавшиеся от Креста Господня, поражали персов. Сердце юноши Магундата загорелось желанием узнать подробно о великой святыне. Расспрашивая всех о Святом Кресте, юноша узнал, что на нем претерпел распятие Сам Господь для спасения людей. Он ознакомился с истинами христианской веры в городе Халкидоне, где на некоторое время остановились войска Хозроя, крестился с именем Анастасий, а затем принял монашество и про- вел семь лет в иноческих подвигах и трудах в одном из иерусалим- ских монастырей.    Читая о мученических подвигах, святой Анастасий укреплялся в желании подражать им, К этому его особенно побудил таин- ственный сон, бывший ему в Великую Субботу перед праздником Воскресения Христова. Уснув после дневных трудов, он увидел светлого мужа, подающего ему золотую чашу, наполненную вином, со словами «возьми и пей». Выпив поданную ему чашу, он почув- ствовал неизъяснимую сладость. Это видение святой Анастасий воспринял как предсказание о своей мученической кончине. Он тайно ушел из монастыря в Кесарию Палестинскую. Там его схва- тили как христианина и представили на суд. Правитель всячески пытался склонить святого Анастасия к отречению от Христа, угро- жая ему муками и смертью и обещая почести и земные блага. Но святой остался непоколебим. Тогда его подвергли истязаниям: били палками, раздробили голени, подвешивали за руки, привязав к но- гам тяжелый камень, томили заключением, изнуряли тяжелой ра- ботой в каменоломнях с другими узниками.    Наконец, правитель призвал святого Анастасия и потребовал, сказать только одно слово: «Я не христианин», обещая свободу Святой мученик ответил: «Да не будет этого со мной. Ни перед тобой, ни перед другими я не отрекусь от Господа моего ни явно, ни тайно, ни даже во сне, и никто никогда не будет в силах меня чем-либо принудить к этому». Тогда, по приказу царя Хозроя, святого мученика Анастасия удавили (</SAINT>
