<SAINT>

<NAME Nominative="Вмч. и целителя Пантелеимона (305)" Short="Вмч. и"/>
<SERVICE Type="2"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
 Великомученик и целитель Пантелеймон родился в городе Ни- комидии в семье знатного язычника Евсторгия и назван Пантолео- ном. Его мать Еввула была христианкой. Она хотела воспитать сына в христианской вере, но умерла, когда будущий великому- ченик был еще юным отроком. Отец отдал Пантолеона в началь- ную языческую школу, окончив которую юноша начал учиться врачебному искусству у знаменитого в Никомидии врача Евфро- сина и стал известен императору Максимиану (284—305), кото- рый захотел видеть его при своем дворе. В то же время в Никомидии тайно проживали священномуче- ники пресвитеры Ермолай, Ермипп и Ермократ, уцелевшие после сожжения 20 000 христиан в Никомидийской церкви в 303 году. Святой Ермолай неоднократно видел Пантолеона, ходившего мимо их убежища. Однажды пресвитер позвал юношу в свое жилище и рассказал о христианской вере. После этого Пантолеон ежедневно посещал священномученика Ермолая. Как-то раз юноша увидел на улице мертвого ребенка, укушен- ного ехидной, которая еще была рядом. Пантолеон начал молить- ся Господу Иисусу Христу о воскрешении умершего и умерщвле- нии ядовитого гада. Он твердо решил, что в случае исполнения его молитвы станет последователем Христа и примет Крещение. Ребенок ожил, а ехидна разлетелась на куски на глазах у Пан- толеона. После этого чуда Пантолеон был крещен святым Ермолаем с именем Пантелеймон (всемилостивый). Беседуя с Евсторгием, святой Пантелеймон подготовил его к принятию христианства, и когда отец увидел, как сын исцелил слепца призыванием Имени Иисуса Христа, то он уверовал во Христа и крестился вместе с прозревшим слепцом. После смерти отца святой Пантелеймон посвятил свою жизнь страждущим, больным, убогим и нищим. Он безмездно лечил всех обращавшихся к нему, исцеляя их Именем Иисуса Христа. Он по- сещал в темницах узников, особенно христиан, которыми были переполнены все тюрьмы, и лечил их от ран. В скором времени молва о милостивом враче распространилась по всему городу. Ос- тавив других врачей, жители стали обращаться только к святому Пантелеймону. Из зависти врачи донесли императору, что святой Пантелеймон лечит христианских узников. Максимиан уговаривал святого опро- вергнуть донос и принести жертву идолам, но святой Пантелей- мон исповедал себя христианином и на глазах императора исцелил расслабленного Именем Иисуса Христа. Ожесточенный Максими- ан казнил исцеленного, восславившего Христа, а святого Панте- леймона предал жесточайшим мукам. Господь явился святому и укрепил перед страданиями. Вели- комученика Пантелеймона повесили на дереве и рвали железными когтями, обжигали свечами, потом растягивали на колесе, бросали в кипящее олово, ввергали в море с камнем на шее. Во всех истя- заниях великомученик оставался невредимым и с дерзновением обличал императора. В то же время перед судом язычников предстали пресвитеры Ермолай, Ермипп и Ермократ. Все трое твердо исповедали свою веру во Спасителя и были обезглавлены (сведения о них помеще- ны 26 июля). По повелению императора великомученика Пантелеймона бро- сили на растерзание диким зверям в цирке. Но звери лизали его ноги и отталкивали друг друга, стараясь коснуться руки святого. Зрители поднялись с мест и стали кричать: «Велик Бог христиан- ский!» Разъяренный Максимиан приказал воинам рубить мечами всех, кто славил Имя Христово, а великомученику Пантелеймону отрубить голову. Святого привели на место казни и привязали к масличному дереву. Когда великомученик молился, один из воинов ударил его мечом, но меч стал мягким, как воск, и не нанес никакой раны. Святой окончил молитву, и послышался Голос, звавший страсто- терпца по имени и призвавший в Небесное Царство. Услышав Го- лос с Неба, воины упали перед святым мучеником на колени и просили прощения. Палачи отказались продолжать казнь, но вели- комученик Пантелеймон повелел выполнить приказ императора, сказав, что иначе они не будут иметь с ним части в будущей жиз- ни. Воины со слезами простились со святым, целуя его. Когда мученику отсекли голову, из раны потекло молоко. Мас- лина, к которой был привязан святой, в момент его смерти покры- лась плодами. Многие присутствующие при казни уверовали во Христа. Тело святого, брошенное в костер, осталось в огне непо- врежденным и было погребено христианами (+ 305). Слуги вели- комученика Пантелеймона Лаврентий, Вассой и Провиан видели его казнь и слышали Голос с Неба. Они написали повествование о жизни, страданиях и кончине святого великомученика. Святые мощи великомученика Пантелеймона частичками разо- шлись по всему христианскому миру: честная глава его находится ныне в Русском Афонском монастыре во имя великомученика Пан- телеймона. Почитание святого мученика в Русской Православной Церкви известно уже с XII века. Князь Изяслав, в крещении Пантелеймон, сын святого Мстислава Великого, имел изображение великомуче- ника Пантелеймона на своем шлеме. Заступлением святого он остался жив в войну 1151 года. В день памяти великомученика Пантелеймона русские войска одержали две морские победы над шведами (в 1714 году при Гангаузе, в 1720 году при Гренгаме). Великомученик Пантелеймон почитается в Православной Церк- ви как грозный святой, покровитель воинов. Эта сторона почита- ния раскрывает его первое имя Пантолеон, что значит «лев во всем». Второе имя, данное при Крещении, — Пантелеймон, то есть «всемилостивый», раскрывается из почитания великомученика как целителя. У западных христиан он считается покровителем вра- чей. Связь этих двух покровительств святого хорошо видна из того, что воины, чаще других получающие раны, больше всех нужда- ются во враче-целителе. Именно поэтому христиане, ведущие брань духовную, также прибегают к этому святому с просьбой исцелить язвы души. Имя святого великомученика и целителя Пантелеймона призы- вается при совершении таинства Елеосвящения, освящения воды и в молитве за немощного. День памяти святого великомученика и целителя Пантелеймо- на в Русской обители на Афоне является храмовым праздником. Предпразднство начинается за 8 дней до праздника, в которые после вечерни поются молебные каноны на 8 гласов, причем для каждого дня имеется особый канон. Второй день праздника — кти- торский день. В самый день праздника после вечерни соборне со- вершается панихида по почившим строителям и благодетелям оби- тели, освящается и раздается коливо (кутия). Припевы на 9-й пес- ни канона великомученику и целителю Пантелеймону по рукопис- ной афонской службе напечатаны в «Журнале Московской Пат- риархии» (1975, No 3, с. 45—47). 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="3">
 Стрⷭтоте́рпче ст҃ы́й и҆ цѣле́бниче пантелеи́моне, молѝ ми́лостиваго бг҃а, да прегрѣше́нїй ѡ҆ставле́нїе пода́стъ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="5">
 Подража́тель сы́й ми́лостивагѡ, и҆ и҆сцѣле́нїи бл҃года́ть ѡ҆ негѡ̀ прїе́мъ, стрⷭтоте́рпче и҆ мꙋ́чениче хрⷭта̀ бг҃а, мл҃твами твои́ми дꙋшє́вныѧ на́шѧ недꙋ́ги и҆сцѣлѝ, ѿгонѧ̀ при́снѡ борца̀ собла́зны ѿ вопїю́щихъ вѣ́рнѡ: сп҃си́ ны гдⷭи. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>