<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Андрей, архиепископ Критский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святитель Андрей, архиепископ Критский, родился в городе Дамаске в семье благочестивых христиан. До семилетнего воз- раста мальчик был нем. Затем однажды по причащении Святых Христовых Тайн он обрел дар речи и начал говорить. С того вре- мени отрок начал усиленно изучать Священное Писание и Бого- словские науки. Четырнадцати лет он удалился в Иерусалим и там принял пострижение в обители преподобного Саввы Освященного. Святой Андрей проводил строгую, целомудренную жизнь, был кроток, воздержан, так что все удивлялись его добродетели и разуму. Как человек одаренный и известный добродетельной жизнью, он по прошествии времени был причислен к иерусалимскому клиру и назначен секретарем Патриархии — нотарием. В 680 году место- блюститель Иерусалимской патриаршей кафедры Феодор включил архидиакона Андрея в число представителей Святого Града на VI Вселенском Соборе, где он противоборствовал еретическим учениям, опираясь на глубокие знания православных догма- тов. Вскоре после Собора он был отозван из Иерусалима в Кон- стантинополь и определен архидиаконом к храму Святой Софии, Премудрости Божией. В правление императора Юстиниана II (685—695) святой Андрей был рукоположен в архиепископа горо- да Гортины на острове Крит. На новом поприще он просиял как истинный светильник Церкви, великий иерарх — Богослов, учитель и гимнотворец. Святитель Андрей написал много Богослужебных песнопений. Он стал основателем новой литургической формы — канона. Из составленных им канонов более всего известен Великий покаян- ный канон, заключающий в своих 9 песнях 250 тропарей и читае- мый Великим постом. В первую седмицу Поста на повечерии он читается по частям (так называемые «мефимоны») и полностью — в четверг на утрени пятой седмицы. Святитель Андрей Критский прославил многими похвалами Пречистую Деву Марию. Ему также принадлежат: канон на Рож- дество Христово, трипеснцы на повечерии недели Ваий и па пер- Еые четыре дня Страстной седмицы, стихиры на Сретение Господ- не и многие другие песнопения. Продолжателями его гимнографи- ческой традиции были великие церковные песнопевцы последую- щих веков: святые Иоанн Дамаскин, Косма Маиумский, Иосиф Песнопевец, Феофан Начертанный. Сохранились также назида- тельные Слова святителя Андрея Критского на некоторые церков- ные праздники. О времени кончины Святителя среди церковных историков нет единого мнения. Одни называют 712, другие — 726 год. Он скончал- ся на острове Милитина, возвращаясь на Крит из Константино- поля, где был по делам Церкви. Мощи его были перенесены в Константинополь. В 1350 году благочестивый русский паломник Стефан Новгородец видел их в Константинопольском монастыре во имя святого Андрея Критского. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Пра́вило вѣ́ры и҆ ѡ҆́бразъ кро́тости, воздержа́нїѧ ѹ҆чи́телѧ ꙗ҆ви́ тѧ ста́дꙋ твоемꙋ̀, ꙗ҆́же веще́й и҆́стина: сегѡ̀ ра́ди стѧжа́лъ є҆сѝ смире́нїемъ высѡ́каѧ, нището́ю бога̑таѧ, ѻ҆́тче а҆ндре́е, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Вострꙋби́въ ꙗ҆́снѡ бж҃е́ствєннаѧ сладкопѣ̑нїѧ, ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ свѣти́льникъ мї́ра свѣтлѣ́йшїй, свѣ́томъ сїѧ́ѧ трⷪцы, а҆ндре́е прпⷣбне. тѣ́мже всѝ вопїе́мъ тѝ: не преста́й молѧ́сѧ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
