<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Григорий, епископ Нисский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Григорий, епископ Нисский, был младшим братом святителя Василия Великого (память 1 января). Рождение и вос- питание его совпало с самым разгаром арианских споров. Полу- чив прекрасное образование, он был одно время наставником красноречия. В 372 году был рукоположен святым Василием Ве- ликим во епископа города Ниссы в Каппадокии.     Святой Григорий был твердым ревнителем Православия и вме- сте со своим братом Василием Великим боролся против арианской ереси, претерпевая гонения со стороны ариан, которыми в 376 году был ложно обвинен в неправильном употреблении церковного иму- щества, лишен кафедры и сослан в Анкиру. На следующий год святой Григорий был вновь заочно низложен собором арианствую- щих епископов, но продолжал укреплять свою паству в Правосла- вии, переходя с места на место. После смерти царя Валента (378) был возвращен на свою кафедру и с радостью принят своей паст- вой. В 379 году скончался брат его, святой Василий Великий. Свя- той Григорий тяжело переживал потерю своего наставника. Он написал ему надгробное слово и закончил составленное святите- лем Василием описание шести дней творения, так называемый Ше- стоднев. В том же году святой Григорий участвовал в Антиохий- ском Соборе против еретиков, не чтивших непорочного девства Божией Матери, и других, поклонявшихся Богоматери как Боже- ству. Он был избран Собором для обозрения церквей в Аравии и Палестине и утверждения православного учения о Пресвятой Бо- городице. На обратном пути святой Григорий посетил Иерусалим и поклонился Святым местам.    В 381 году святой Григорий был одним из главных деятелей II Вселенского Собора, созванного в Константинополе против ере- си Македония, неправильно учившего о сущности Святого Духа. На этом Соборе, по инициативе святого Григория, был дополнен Никейский Символ веры.     Вместе с другими епископами святой Григорий утвердил в сане Константинопольского архипастыря святого Григория Бого- слова.     В 383 году святой Григорий Нисский был участником Собора в Константинополе, где произнес слово о Божестве Сына и Свя- того Духа. В 386 году он снова был в Константинополе, и ему было поручено произнести надгробное слово почившей царице Плакил- ле. В 394 году святой Григорий вновь присутствует в Константи- нополе на Поместном Соборе, созванном для решения церковных дел в Аравии.     Святитель Григорий Нисский был пламенный защитник Право- славных догматов и ревностный учитель своей паствы, а также милостивый и сострадательный отец своих пасомых, заступник их перед судьями; отличался великодушием, терпением и миро- любием.     Дожив до глубокой старости, святой Григорий Нисский мирно скончался, вскоре после Константинопольского Собора. Вместе со своими великими современниками, святителями Василием Великим и Григорием Богословом, святитель Григорий Нисский имел зна- чительное влияние на церковную жизнь своего времени. Его сест- ра, святая Макрина, писала ему: «Ты известен и городам, и на- родным собраниям, и целым областям: Церкви посылают и зовут тебя на помощь». Святитель Григорий вошел в историю как один из самых видных богословов и деятелей христианской мысли IV ве- ка. Обладая глубоким философским даром, он понимал философию только как средство для более глубокого проникновения в подлин- ный смысл Божественного откровения.     Святой Григорий оставил после себя много сочинений догмати- ческого характера, слова и поучения. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Бж҃е ѻ҆тє́цъ на́шихъ, творѧ́й при́снѡ съ на́ми по твое́й кро́тости, не ѡ҆ста́ви млⷭть твою̀ ѿ на́съ, но мл҃твами и҆́хъ въ ми́рѣ ѹ҆пра́ви живо́тъ на́шъ. 
</TROPARION>
<TROPARION Tone="2" Podoben="4">
Цр҃кве бж҃е́ственный ї҆ера́рхъ, и҆ премꙋ́дрости чⷭтны́й тайноглаго́льникъ нѷссї́йскїй, бо́дрый ѹ҆́мъ григо́рїй, со а҆́гг҃лы ликовствꙋ́ѧ, и҆ наслажда́ѧсѧ бж҃е́ственнымъ свѣ́томъ, моли́сѧ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1" Podoben="2">
Ѻ҆́комъ дꙋше́внымъ бо́дрствꙋѧ ст҃и́телю, бо́дръ па́стырь ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ мї́рꙋ, и҆ жезло́мъ мꙋ́дрости твоеѧ̀, и҆ те́плымъ предста́тельствомъ твои́мъ, всѧ҄ ѿгна́лъ є҆сѝ ѕлосла҄вныѧ ꙗ҆́кѡ во́лки, невре́дно соблю́дъ ста́до, григо́рїе всемꙋ́дре. 
</KONTAKION>


</SAINT>