<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Савва, первый архиепископ Сербский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святитель Савва, первый архиепископ Сербский, в миру Рос- тислав (Растко), был сыном самодержца Сербии Стефана Нема- ни и Анны, дочери греческого императора Романа. С раннего детства он усердно посещал церковные службы и питал особую любовь к инокам. В семнадцатилетнем возрасте, встретив рус- ского инока со Святой Горы Афон, Ростислав тайно оставил отчий дом и прибыл в русский Пантелеймонов монастырь. (По Промыс- лу Божию в год рождения святого—1169 — древний монастырь святого великомученика и целителя Пантелеймона был отдан на вечное владение русским инокам.) Отец его, узнав, что сын на Афоне, снарядил целую дружину с верным воеводой и написал правителю области, куда входил Афон, что, если ему не вернут сына, он пойдет на греков войной. Прибыв в монастырь, воевода велел глаз не спускать с Ростислава. Во время вечернего Бого- служения, когда упоенные вином воины уснули, Ростислав принял постриг (1186 г.) и послал родителям свою мирскую одежду, во- лосы и письмо. Инок Савва сумел убедить своих державных родителей принять монашество. Отец преподобного (память пре-  подобного Стефана, во иночестве Симеона, царя Сербского, ^ ф е в -  раля) вместе с сыном подвизался в Ватопедской обители. На  Афоне они обновили сербский Хилендарский монастырь, и эта  обитель получила звание царской ставропигии. В Хилендарском  монастыре преподобный Савва был посвящен в диакона и затем во пресвитера. В Солуни за свои иноческие подвиги на Святой  Горе преподобный был удостоен сана архимандрита. В 1219 году в Никее на праздник Успения Пресвятой Богородицы Вселенский  Патриарх Герман рукоположил архимандрита Савву в сан Архи- епископа всей Сербии. При этом преподобный Савва испросил у греческого императора право ищущему достоинства архиеписко- па быть посвящаемым в Сербии собором епископов, что было очень важно для того времени частых войн между восточными и западными властителями. Прибыв из Никеи на Святую Гору, святитель в последний раз обошел все монастыри, поклонился всем церквам и, вспоминая блаженное житие пустынных отцов, в глубоком сокрушении простился с подвижниками, «исходя из Святой Горы, как бы из некоего Божественного рая». По пути с Афона, удрученный тяжестью разлуки со Святой Горой, святи- тель едва шел. Только слова явившейся святому во сне Пресвятой Богородицы — «имея Меня Споручницею к Царю всех, Сыну и Бо- гу Моему, о сих ли еще скорбишь?» — вызволили его из уныния, переменив печаль на радость. В память об этом явлении святи- тель заказал в Солуни две большие иконы Спасителя и Божией Матери, поставленные им в церкви Филокалии.     В Сербии деятельность Первосвятителя по устройству дел Церкви и отечества сопровождалась многочисленными знамения- ми и чудесами. Во время Литургии и всенощной, когда святитель приходил покадить над гробом своего отца, преподобного Симео- на, святые мощи источали благоуханное миро.     Ведя переговоры с венгерским королем Владиславом, объявив- шим войну Сербии, прославленный небесными знамениями свя- титель не только доставил желанный мир своему отечеству, но и привел в Православие венгерского монарха. Положив начало историческому существованию самостоятельной Сербской Церкви, святитель Савва способствовал также утверждению сербской го- сударственности. Чтобы укрепить независимое государство сербов, святой архиепископ Савва венчал на царство державного брата Стефана. По преставлении Стефана, венчав на царство его стар- шего сына Радослава, святитель Савва отправился в Святую Землю «со слезами облобызать святой Гроб Христов и страшную Голгофу». Вернувшись на родину, святитель благословил и вен- чал на царство Владислава и, для большего утверждения престола сербского, обручил его с дочерью болгарского князя Асана. Святой Первосвятитель обошел всю землю Сербскую, исправил иноче- ские уставы по образцу афонских и палестинских, построил и ос- вятил множество церквей, утверждая православных в вере. Завер- шив свой подвиг на родине, святитель, назначив своим преемником иеромонаха Арсения, рукоположив его во епископа и преподав всем благословение,, отправился в невозвратный путь, желая «окончить дни свои странником в земле чужой». Пройдя всю Па- лестину, Сирию и Персию, Вавилон, Египет и Анатолию, повсюду посещая святые места, беседуя с великими подвижниками, соби- рая священные останки святых, святитель окончил свое странствие в Тырнове, в Болгарии, в доме родственника царя Асана, где с духовной радостью предал свою душу Господу (+ 1237). При пе- ренесении святых мощей святителя Саввы в Сербию в 1237 году исцеления были столь многочисленны, что болгары стали роптать на Асана, «зачем он уступает такое сокровище». На родине свя- тителя его честные мощи были положены в церкви Милешево, даруя исцеление всем приходящим с верою. Жители Тырнова про- должали получать исцеления от остатков гроба святителя, кото- рые благочестивый Асан приказал собрать вместе и положить во вновь сооруженную гробницу.     Наследие святителя Саввы Сербского живет в православном Церковном предании славянских народов. С его именем связано первое введение Иерусалимского Устава в славянских иноческих обителях, по Типику святого Саввы доныне живет Сербский Хи- лендарский монастырь на Афоне. Принадлежащая святителю ре- дакция Кормчей книги с толкованиями Алексия Аристина стала наиболее распространенной в Русской Церкви. В 1270 году митро- политу Киевскому Кириллу был прислан из Болгарии первый спи- сок Кормчей святого Саввы. С него была списана одна из древ- нейших русских Корм-чих — Рязанская Кормчая 1284 года. Она, в свою очередь, легла в основу печатной Кормчей, изданной в  1653 году и неизменно с тех пор переиздававшейся в Русской Церкви. Таков вклад святителя Саввы в каноническую сокровищ- ницу Православия. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Правосла́вїѧ наста́вниче, бл҃гоче́стїѧ ѹ҆чи́телю и҆ чистоты̀, вселе́нныѧ свѣти́льниче, а҆рхїере́євъ бг҃одꙋхнове́нное ѹ҆добре́нїе. са́вво премꙋ́дре, ѹ҆че́ньми твои́ми всѧ҄ просвѣти́лъ є҆сѝ, цѣвни́це дх҃о́внаѧ, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<TROPARION Tone="3">
Пꙋтѝ вводѧ́щагѡ въ жи́знь наста́вникъ, и҆ первопресто́льникъ, и҆ ѹ҆чи́тель бы́лъ є҆сѝ: пе́рвѣе бо прише́дъ ст҃и́телю са́вво, ѻ҆те́чество твоѐ просвѣти́лъ є҆сѝ, и҆ породи́въ то́е дх҃омъ ст҃ы́мъ, ꙗ҆́кѡ древа̀ ма҄слиннаѧ, въ мы́сленнѣмъ раѝ насади́лъ є҆сѝ всеѡсщ҃є́ннаѧ твоѧ҄ ча҄да. тѣ́мъ ꙗ҆́кѡ а҆пⷭлѡмъ и҆ ст҃и́телємъ сопресто́льна чтꙋ́ще, тѧ̀ мо́лимъ: молѝ хрⷭта̀ бг҃а дарова́ти на́мъ ве́лїю млⷭть. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Ꙗ҆́кѡ первост҃и́телѧ вели́каго, и҆ а҆пⷭлѡвъ соѻ́бщника, цр҃ковь прославлѧ́етъ тѧ̀ люде́й твои́хъ, прпⷣбне. но ꙗ҆́кѡ и҆мѣ́ѧ дерзнове́нїе ко хрⷭтꙋ̀ бг҃ꙋ, мл҃твами твои́ми ѿ всѧ́кихъ на́съ бѣ́дъ сп҃са́й, да зове́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ ѻ҆́тче са́вво бг҃омꙋ́дре. 
</KONTAKION>


</SAINT>