<SAINT>
<NAME Nominative="Пророк Самуил"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Пророк Самуил был пятнадцатый и последний судия Изра- ильский, живший за 1146 лет до Рождества Христова. Он происхо- дил от колена Левиина, был сыном Елканы из Рамафаим-Цофи- ма, с горы Ефремовой. Родился испрошенный у Господа молит- вами своей матери Анны (почему и получил имя Самуил, что значит «испрошенный») и еще до рождения был посвящен Богу. Когда мальчику исполнилось 3 года, мать пошла с ним в Силом и по обету отдала его в скинию на попечение первосвященника Илия, который в то же время был и судьей над народом Израиль- ским. Пророк возрастал в страхе Божием, и уже в 12 лет ему было откровение о том, что Бог покарает весь дом первосвящен- ника Илия за то, что он не обуздывает своих нечестивых сыновей. Пророчество сбылось, когда филистимляне, убив 30 000 изра- ильтян (среди них были и сыновья первосвященника Офни и Фи- неес), одержали победу и взяли Ковчег Божий. Услышав об этом, первосвященник Илий упал с седалища навзничь у ворот и, сломав хребет, умер. Жена Финееса, до которой слух о происшедшем до- шел в тот час, когда рождался младенец, умерла со словами: «Отошла слава от Израиля, ибо взят Ковчег Божий» (1 Цар. 4,22). По смерти Илия Самуил сделался судьей народа Израильского. При нем Ковчег Божий был возвращен из плена самими фили- стимлянами, а после обращения израильтян к Богу они вернули себе и все города, которые взяли филистимляне. Состарившись, пророк Самуил поставил своих сыновей — Иоиля и Авию — судья- ми над Израилем, но они не наследовали честности и правосудия отца, так как были корыстолюбивы. Тогда старейшины Израиля, желая, чтобы народ Божий был «как прочие народы» (1 Цар. 8, 20), потребовали у пророка Самуила поставить им царя. Пророк Самуил увидел в этом глубокое падение народа, которым до того времени управлял Сам Бог, возвещая волю через святых избран- ников. Оставляя должность судии, пророк Самуил спрашивал на- род, не обидел ли он кого в продолжение своего правления, но никто не нашел за ним ничего. После обличения первого царя Саула в непослушании Богу, пророк Самуил помазал на царство святого Давида, который находил у него прибежище, спасаясь от преследований царя Саула. Пророк Самуил скончался, достиг- нув глубокой старости. Жизнь его описана в Библии (1 Цар.; Сир. 46, 16—23). В 406 году мощи пророка Самуила были перенесены из Иудеи в Константинополь. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="2">
Прⷪро́ка твоегѡ̀ самꙋ́ила па́мѧть, гдⷭи, пра́зднꙋюще, тѣ́мъ тѧ̀ мо́лимъ, сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Ꙗ҆́кѡ многоче́стный да́ръ пре́жде зача́тїѧ вда́нъ бг҃ꙋ: и҆ и҆змла́да томꙋ̀ ꙗ҆́кѡ а҆́гг҃лъ послꙋжи́лъ є҆сѝ всебл҃же́нне, и҆ сподо́билсѧ є҆сѝ предбꙋ̑дꙋщаѧ вѣща́ти. тѣ́мже вопїе́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ прⷪро́че бж҃їй самꙋ́иле, а҆рхїере́ю вели́кїй. 
</KONTAKION>
</SAINT>
