<SAINT>

<NAME Nominative="Праведный Симеон Богоприимец"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Праведный Симеон Богоприимец был, по свидетельству святого евангелиста Луки, одним из избранников Божиих, ожидавших утешения Израилева, и Дух Святой пребывал на нем (Лк. 2, 25). Ему было возвещено от Бога, что он не умрет до того времени, пока в мир не придет обещанный Мессия — Христос Господь.    Древние историки сообщают, что египетский царь Птоломей II Филадельф (285—247 до Рождества Христова) пожелал пополнить свою знаменитую александрийскую библиотеку текстами Священ- ных книг. Он пригласил из Иерусалима книжников. Синедрион послал своих мудрецов. Среди 72 ученых прибывших в Александ- рию для перевода Священного Писания на греческий язык, был приглашен и праведный Симеон. (Работа была выполнена и по- лучила название «Перевод 72-х толковников». Именно с него в дальнейшем Ветхий Завет был переведен на славянский язык для Болгарской, Сербской и Русской Православных Церквей.) Пра- ведный Симеон переводил книгу пророка Исайи. Прочтя в под- линнике слова «Се, Дева во чреве приимет и родит Сына» (Ис. 7, 14), он решил, что слово «Дева» здесь употреблено оши- бочно, вместо слова «Жена», и хотел исправить текст. В этот мо- мент ему явился Ангел и удержал его руку, говоря: «Имей веру написанным словам, ты сам убедишься, что они исполнятся, ибо не вкусишь смерти, доколе не увидишь Христа Господа, Который родится от Чистой и Пренепорочной Девы».     С того дня праведный Симеон стал ожидать пришествия Обе- тованного Мессии.     И вот однажды праведный Симеон, ведомый Духом Божиим, пришел в Иерусалимский храм. Это было в тот самый день (соро- ковой по Рождестве Христовом), когда Пречистая Дева Мария и Ее Обручник Иосиф пришли туда, чтобы совершить обряд, поло- женный по иудейскому закону, — представить пред Господом свое- го Божественного Первенца и принести положенную жертву.     Как только праведный Симеон увидел пришедших, Дух Святой открыл ему, что Богомладенец, Которого держала Пречистая Дева Мария, и есть ожидаемый Мессия, Спаситель мира. Старец принял на свои руки Младенца Христа и произнес свои пророче- ские слова: «Ныне отпущаеши раба Твоего, Владыко, по глаголу Твоему, с миром, ибо видели очи мои спасение Твое, которое Ты уготовал пред лицем всех людей. Свет к просвещению языч-ников и славу людей Твоих Израиля». Он благословил Пречистую Деву и праведного Иосифа и, обращаясь к Богородице, сказал: «Се, лежит Сей на падение и на восстание многих в Израиле и в пред- мет пререканий, — И Тебе Самой оружие пройдет душу, — да откроются помышления многих сердец» (Лк. 2, 22—35).     Далее святой евангелист повествует: «Тут была также Анна пророчица, дочь Фануилова, от колена Асирова, достигшая глубо- кой старости, прожив с мужем от девства своего семь лет, вдова лет восьмидесяти четырех, которая не отходила от храма, постом и молитвою служа Богу день и ночь. И она в то время, подойдя, славила Господа и пророчествовала о Нем всем, ожидавшим из- бавления в Иерусалиме» (Лк. 2, 36—38).     О святом и праведном Симеоне Богоприимце известно, что он скончался, прожив 360 лет. В VI веке святые мощи его были пере- несены в Константинополь. В 1200 году его гроб видел русский паломник святитель Антоний, будущий архиепископ Новгородский  (1212—1220; 1&quot; 1232; память 8 октября). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Ста́рецъ дне́сь ѿрѣши́тисѧ ѿ ю҆́зъ молѧ́шесѧ сегѡ̀ житїѧ̀ тлѣ́ннагѡ, хрⷭта̀ воспрїѧ́тъ на рꙋ́ки зижди́телѧ и҆ гдⷭа. 
</KONTAKION>


</SAINT>
