<SAINT>

<NAME Nominative="Первомученик и архидиакон Стефан"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Святой апостол первомученик и архидиакон Стефан был старшим среди семи диаконов, поставленных самими апостолами, поэтому его называют архидиаконом. Он был христианским первомучеником и пострадал за Христа в возрасте около 30 лет. По выражению Астерия, это был &quot;начаток мучеников, учитель страданий за Христа, основание доброго исповедания, ибо прежде Стефана никто не изливал крови своей за Евангелие&quot;.
Будучи исполнен Духа Святого, святой Стефан с дерзновением убедительно проповедовал христианское учение и побеждал иудейских законоучителей в спорах. За это иудеи оклеветали Стефана, будто бы он произносит хулы на Бога и на Моисея. С таким обвинением святой Стефан предстал перед синедрионом и первосвященником. Он произнес пламенную речь, в которой изложил историю еврейского народа и смело обличил иудеев в гонениях на пророков и в казни ожидавшегося ими Мессии, Иисуса Христа. Во время речи святой Стефан вдруг увидел небо отверстым и Иисуса Христа во славе, стоящего одесную Бога. Он громко провозгласил об этом. Тогда иудеи, затыкая уши, набросились на него, повлекли его за город и побивали камнями, а святой мученик молился за своих убийц. Вдали, на возвышении, стояла Матерь Божия со святым апостолом Иоанном Богословом и усердно молилась за мученика. Перед смертью Стефан произнес: &quot;Господи Иисусе, приими дух мой, Господи, не вмени им это во грех&quot;, - и затем радостно предал Христу свою чистую душу. Тело святого первомученика Стефана, оставленное на съедение зверям, тайно взял известный еврейский учитель Гамалиил с сыном своим Авивом и предал погребению в своем имении. Впоследствии они оба уверовали во Христа и приняли святое Крещение.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
По́двигомъ до́брымъ подвиза́лсѧ є҆сѝ, первомч҃нче хрⷭто́въ и҆ а҆пⷭле, и҆ мꙋчи́телей ѡ҆бличи́лъ є҆сѝ нече́стїе. ка́менїемъ бо побїе́нъ ѿ рꙋ́къ беззако́нныхъ, вѣне́цъ ѿ ꙗ҆́же свы́ше десни́цы прїѧ́лъ є҆сѝ, и҆ къ бг҃ꙋ взыва́лъ є҆сѝ, вопїѧ̀: гдⷭи, не поста́ви и҆̀мъ грѣха̀ сегѡ̀. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Влⷣка вчера̀ на́мъ пло́тїю прихожда́ше, и҆ ра́бъ дне́сь ѿ пло́ти и҆схожда́ше: вчера̀ ца́рствꙋѧй пло́тїю роди́сѧ, дне́сь ра́бъ ка́менїемъ. побива́етсѧ: тогѡ̀ ра́ди и҆ скончава́етсѧ первомч҃нкъ, и҆ бж҃е́ственный стефа́нъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>