<SAINT>

<NAME Nominative="Прп. Антония Великого (356). Прп. Антония Дымского (1224)" Short="Прп. Антония"/>
<SERVICE Type="5"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Преподобный Антоний, величайший подвижник, основатель пус- тынножительства и отец монашества, получивший от Святой Церк- ви наименование Великий, родился в Египте, в селении Кома, близ Фиваидской пустыни, в 251 году. Родителями его были благочести- вые христиане знатного происхождения. Антоний с юности был всегда серьезным, сосредоточенным. Он любил посещать церков- ные службы и слушал Священное Писание с таким глубоким вни- манием, что запоминал слышанное на всю жизнь. С юности руковод- ствовался он заповедями Господними. Святому Антонию было око- ло двадцати лет, когда он лишился родителей, и на его попечении осталась малолетняя сестра. Посещая церковные службы, юноша проникся благоговейным чувством к тем христианам, которые, как повествуется в Деяниях апостольских, продавали свои имения, а цену их полагали к ногам Апостолов. Услышав в церкви Евангель- ские слова Христа, обращенные к богатому юноше: «Если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи и следуй за Мною» (Мф. 19, 21), Антоний воспринял их как сказанные лично ему. Он продал имение, оставшееся ему после смерти родителей, роздал деньги нищим, оставил сестру на попечении благочестивых девственниц в монастыре, покинул родительский дом и, поселив- шись недалеко от своего селения в бедной хижине, начал подвиж- ническую жизнь. Трудами рук своих он зарабатывал на пропита- ние и на милостыню бедным. Иногда святой юноша посещал и других подвижников, живших в окрестностях, и от каждого старал- ся получить наставления и пользу. К одному из подвижников он обратился за руководством в духовной жизни. В этот период жиз- ни преподобный Антоний подвергся тяжким искушениям от диаво- ла. Враг рода человеческого смущал молодого подвижника помыс- лами, сомнениями в избранном пути, тоской по сестре, пытался склонить Антония к плотскому греху, но преподобный хранил твер- дую веру, непрестанно творил молитву и усилил подвиги. Антоний молился, чтобы Господь указал ему путь спасения, и ему было явлено видение. Подвижник увидел человека, который поперемен- но то совершал молитву, то начинал трудиться — это был Ангел, которого Господь послал для вразумления Своего избранника. Тог- да преподобный установил строгий порядок своей жизни. Он при- нимал пищу один раз в сутки, а иногда один раз в два-три дня; все ночи проводил в молитве, предаваясь краткому сну лишь на третью или четвертую ночь после непрерывного бдения. Но диавол не оставлял своих ухищрений и, пытаясь устрашить преподобного, являлся под видом чудовищ, но святой с непоколебимой верой ограждал себя Животворящим Крестом. Наконец враг явился ему в виде страшного черного отрока и лицемерно признал себя побеж- денным, рассчитывая склонить святого к тщеславию и гордости. Но преподобный отогнал врага молитвой. Для большего уединения святой поселился вдалеке от селения, в гробнице. В определенные дни его друг приносил ему скудную пищу. И здесь бесы, напав на подвижника с намерением убить его, нанесли ему тяжкие побои. Однако Господь не допустил смерти Антония. Друг святого, при- несший по обычаю пищу, увидел его замертво лежащим на земле и отнес в селение. Святого сочли умершим и стали готовиться к погребению. Но преподобный глубокой ночью пришел в сознание и умолил своего друга отнести его обратно в гробницу. Твердость святого Антония была сильнее ухищрений врага. Приняв вид ди- ких зверей, бесы вновь пытались принудить святого покинуть  избранное им место, но он опять отогнал их силой Животворящего  Креста. Господь подкрепил силы Своего угодника: в разгар борь-  бы с темными силами преподобный увидел спускавшийся к нему  с неба светлый луч и воскликнул: «Где был Ты, милосердный  Иисусе?., почему с самого начала не явился исцелить мои раны?»  Господь ответил: «Антоний! Я был здесь, но ждал, желая видеть  твое мужество; теперь же, после того, как ты твердо выдержал  борьбу, Я буду всегда помогать тебе и прославлю тебя во всем  мире». После этого явления преподобный Антоний встал исцелен-  ный от ран и готовый к новым подвигам. В это время ему было  35 лет. Приобретя духовный опыт в борьбе с диаволом. преподоб-  ный задумал уйти в глубь Фиваидской пустыни и в полном уеди-  нении служить Господу трудом и молитвой. Он просил старца-  подвижника (к которому обращался в начале своего иноческого  пути) удалиться вместе с ним в пустыню, но старец, благословив  преподобного на новый, до тех пор неизвестный вид подвига —  отшельничество, по старческой немощи, не решился ему сопутст-  вовать. Преподобный Антоний ушел в пустыню один. Диавол  пытался остановить его, бросая перед преподобным драгоценности  и золото, но святой, не обращая на них внимания, прошел мимо.  Дойдя до одной горы, преподобный увидел какое-то заброшенное  огороженное строение и поселился в нем, заложив камнями вход.  Тот же верный друг приносил ему дважды в год хлеб, а вода  имелась внутри ограды. В полном молчании принимал преподоб-  ный приносимую пищу. В полном уединении и непрестанной борь-  бе с бесами преподобный Антоний прожил 20 лет и обрел, наконец,  спокойствие духа и мир в помыслах. Когда- настало время, Гос-  подь открыл людям Своего великого подвижника. Преподобному  предстояло наставить многих мирян и монахов и руководить ино-  ками. Собравшиеся к ограде преподобного люди разобрали за-  граждавшие вход камни, проникли к святому Антонию и просили  взять их под свое руководство. Вскоре гора, на которой подвизал-  ся святой Антоний, была окружена целым поясом монастырских  обителей, и преподобный с любовью наставлял насельников, уча  духовной жизни тех, кто пришел в пустыню спасаться. Он учил  прежде всего постоянству в принятом на себя подвиге, неослаб-  ному стремлению угодить Господу, щедрому и бескорыстному  отношению к трудам, понесенным ранее. Он убеждал не страшить-  ся бесовских нападений и прогонять врага силой Животворящего  Креста Господня. В 311 году Церковь постигло испытание — жес- токое гонение на христиан, воздвигнутое императором Максими-  ном. Желая пострадать вместе со святыми мучениками, преподоб- ный Антоний покинул пустыню и пришел в Александрию. Он от- крыто служил мученикам в их заточении, присутствовал на суде  и допросах, но мучители к нему даже не прикоснулись! Господу угодно было сохранить его на пользу христианам. По оконча- нии гонения преподобный вернулся в пустыню и продолжал под- виги. Господь даровал Своему избраннику дар чудотворений: пре- подобный изгонял бесов и исцелял больных силой своей молитвы. Множество Приходящих к нему людей препятствовало его уеди- нению, и преподобный ушел еще дальше, в так называемую «внутреннюю пустыню», и поселился на вершине горы. Однако братия из пустынных монастырей разыскали преподобного и умо- лили его хоть изредка посещать их обители.     Еще раз преподобному Антонию пришлось покинуть пустыню и прийти к христианам в Александрию, чтобы защитить право- славную веру от ересей манихеев и ариан. Зная, что имя преподоб- ного Антония почитается всей Церковью, ариане возвели на него клевету — якобы он придерживается их еретического учения. При- быв в Александрию, преподобный Антоний всенародно, в присут- ствии епископа, проклял арианство. Во время своего недолгого пребывания в Александрии он обратил ко Христу великое множе- ство язычников. К преподобному приходили языческие философы, желая своими умствованиями поколебать его твердую веру, но он простыми, убедительными речами привел их к молчанию. Равно- апостольный царь Константин Великий (^ 337, память 21 мая) и его сыновья глубоко почитали преподобного Антония и просили его посетить их в столице, но преподобный не пожелал оставить своих братьев-пустынников. В ответном послании он убеждал им- ператоров не гордиться высоким положением и помнить, что и над ними есть Нелицеприятный Судия — Господь Бог. 85 лет сво- ей жизни провел преподобный Антоний в пустынном уединении. Незадолго до своей смерти преподобный поведал братии, что вскоре он будет взят от них. Еще и еще раз поучал он их в чисто- те хранить православную веру, избегать всякого общения с ерети- ками, не ослабевать в иноческих подвигах. «Старайтесь же паче пребывать всегда в единении между собою, а преимущественно с Господом, и потом со святыми, да примут они и вас по смерти в вечные свои кровы, как друзей и знаемых»,— так передано пред- смертное слово преподобного в его житии. Преподобный завещал двум из своих учеников, находившимся при нем последние 15 лет его жизни, похоронить его в пустыне и не устраивать торжествен- ного погребения его останков в Александрии. Из двух своих ман- тий одну преподобный завещал святителю Афанасию Александ- рийскому (память 18 января), другую — святителю Серапиону Тмунтскому. Преподобный Антоний мирно скончался в 356 году, в возрасте 105 лет, и погребен своими учениками в прославленной им пустыне в сокровенном месте.    Жизнь прославленного подвижника, преподобного Антония Ве- ликого, подробно описана отцом Церкви святителем Афанасием Александрийским. Это творение святителя Афанасия — первый памятник православной агиографии — считается одним из лучших его писаний; святитель Иоанн Златоуст говорит, что это житие нужно читать всем христианам. «Повествование сие мало значи- тельно в сравнении с Антониевыми добродетелями,— пишет святой Афанасий, — однако же и из сего заключайте, каков был Божий человек Антоний. С юных лет и до такого возраста соблюдавший равное усердие к подвижничеству, ни по старости не обольщав- шийся дорогими снедями, ни по немощи тела своего не изменяв- ший вида своей одежды, ни в чем однако же не потерпел он вреда. Глаза у него были здоровы и невредимы и видел он хорошо. Не выпало у него ни одного зуба, а только ослабли они в деснах от преклонных лет старца. Здоров он был руками и ногами (...). А что всюду говорили о нем, все удивлялись ему, даже не видав- шие любили его — это служит доказательством его добродетели и Боголюбивой души»/ Из творений самого преподобного Антония До нас дошли: 1) Речи его, числом 20, трактующие о христиан- ских добродетелях, особенно монашеских, 2) Семь посланий к мо- настырям— о стремлении к нравственному совершенству и духов- ной борьбе и 3) Правила жизни и увещания к монахам.     В 544 году мощи преподобного Антония Великого были пере- несены из пустыни в Александрию, а затем, по завоевании Египта сарацинами в VII веке, в Константинополь. Из Константинополя в    X—XI вв. святые мощи перенесены в епархиальный округ Вьенский, а в XV веке — в Арис (Франция), в храм святого Иулиана. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 Ревни́телѧ и҆лїю̀ нра́вы подража́ѧ, крⷭти́телю пра́выми стезѧ́ми послѣ́дꙋѧ, ѻ҆́тче а҆нтѡ́нїе, пꙋсты́ни бы́лъ є҆сѝ жи́тель, и҆ вселе́ннꙋю ѹ҆тверди́лъ є҆сѝ мл҃твами твои́ми. тѣ́мже молѝ хрⷭта̀ бг҃а, спасти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ.
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="2">
 Житє́йскїѧ молвы̀ ѿри́нꙋвъ, безмо́лвнѡ житїѐ сконча́лъ є҆сѝ, крⷭти́телѧ подража́ѧй всѧ́кимъ ѡ҆́бразомъ прпⷣбнѣйшїй: съ ни́мъ ѹ҆́бѡ тѧ̀ почита́емъ, ѻ҆тцє́въ нача́льниче а҆нтѡ́нїе.
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>