<SAINT>

<NAME Nominative="Ап. от 70-ти Тита, еп. Критского (I)" Short="Ап. от"/>
<SERVICE Type="2"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
 Апостол от 70-ти Тит был уроженец острова Крита, сын знат- ных язычников. В молодых годах он внимательно изучал эллин- скую философию и древних поэтов. Занимаясь науками, Тит про- водил жизнь добродетельную, не предаваясь порокам и страстям, свойственным большинству язычников. Он соблюдал девствен- ность, как засвидетельствовал о нем священномученик Игнатий Богоносец (память 20 декабря). За такую жизнь Господь не оста- вил его без Своей помощи. В двадцатилетнем возрасте святой Тит во сне услышал голос, внушавший ему оставить эллинскую пре- мудрость, не дающую душе спасения, но искать той, которая спасает. После этого сна святой Тит ждал еще один год, не будет ли ему еще подобного веления и, действительно, ему было указано ознакомиться с учением Божиих пророков. Первое, что ему дове- лось прочитать, была Книга пророка Исайи. Открыв ее на 47 гла- ве, он был поражен словами, сказанными как бы про его собствен- ное духовное состояние. Когда до Крита дошел слух о появившемся в Палестине Великом Пророке и о чудесах, творимых Им, правитель острова Крита, родной дядя Тита, послал его туда. Этот Пророк был Сам Господь Иисус Христос, воплотившийся от Пресвятой Девы Марии и пришедший&apos; в мир для искупления рода человеческого от тяго- тевшего над ним первородного греха. Святой Тит в Иерусалиме увидел Господа; слушал Его проповедь и уверовал в Него. Он был свидетелем Крестных страданий и смерти Спасителя, Его славного Воскресения и Вознесения на Небо. В день Пятидесятницы буду- щий апостол слышал, стоя в народе, как 12 апостолов, после сошествия на них Святого Духа, говорили разными языками, в том числе на языке критян (Деян. 2, 11). Святой Тит принял Кре- щение от апостола Павла и сделался его ближайшим учеником. Он сопровождал апостола Павла в его миссионерских путешест- виях, неоднократно выполнял его поручения, касающиеся ново- устроенных Церквей, и был с ним в Иерусалиме. Святой Тит был причислен к 70-ти апостолам и рукоположен апостолом Павлом во епископа Критского. Около 65 года, незадолго до второго заточе- ния, апостол Павел направил пастырское послание своему избран- нику (Тит. 1—3). Когда апостол Павел как узник был привезен в Рим на суд кесаря, святой Тит оставил временно свою Критскую паству и пошел в Рим послужить своему духовному отцу. После мученической кончины апостола Павла апостол Тит вернулся в главный город Крита — Гортину. Апостол Тит мудро управлял своей паствой и трудился над просвещением язычников светом веры Христовой. Ему был дан от Господа дар чудотворений. Во время одного из языческих праздников в честь богини Дианы Тит проповедовал собравшимся во множестве язычникам. Когда он увидел, что они его не слу- шают, он помолился Господу, чтобы Сам Господь показал заблуж- дающимся людям ничтожество идолов. По молитве апостола Тита, идол Дианы на глазах у всех упал и разбился. В другой раз апо- стол Тит молился, чтобы Господь не допустил окончания построй- ки воздвигавшегося языческого храма в честь Зевса, и он разру- шился. Такими чудесами апостол Тит привел к вере во Христа многих. Просветив светом веры и окрестные страны, апостол Тит мирно скончался в глубокой старости 94-х лет. Перед смертью его лицо просияло, как солнце. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="3">
 А҆пⷭли ст҃ї́и, моли́те млⷭтиваго бг҃а да прегрѣше́нїй ѡ҆ставле́нїе пода́стъ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="2">
 Па́ѵловъ ꙗ҆ви́всѧ собесѣ́дникъ а҆пⷭле, съ ни́мъ на́мъ сло́во предвозвѣсти́лъ є҆сѝ бж҃е́ственныѧ бл҃года́ти, тайноглаго́льниче тї́те приснопа́мѧтне. сегѡ̀ ра́ди вопїе́мъ тѝ: не преста́й молѧ́сѧ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>