<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Евфимий Великий"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Преподобный Евфимий Великий происходил из города Мелити- ны в Армении, близ реки Евфрат. Родители его, Павел и Диони- сия, знатные люди, были благочестивыми христианами. Долгое время они не имели детей и, наконец, по усердным молитвам, у них родился сын, появлению на свет которого предшествовало Боже- ственное видение, предвещавшее младенцу великое будущее.    Отец преподобного Евфимия вскоре умер, и мать, исполняя обет посвятить сына Богу, отдала его на воспитание своему брату, пре- свитеру Евдоксию. Тот представил отрока епископу Мелитинской церкви Отрию, который с любовью принял на себя заботы о нем. Видя его доброе поведение, епископ вскоре поставил его чтецом. Затем святой Евфимий принял монашество и был посвящен в сан пресвитера. &apos;Одновременно ему было поручено управление всеми городскими монастырями. Преподобный Евфимий часто посещал монастырь святого Полиевкта, а в дни Великого поста удалялся в пустыню. Должность управителя монастырей тяготила подвижни- ка, искавшего безмолвия, и он на 30-м году своей жизни тайно ушел из города и направился в Иерусалим, где, поклонившись свя- тым местам, удалился в Фаранскую лавру. Там, найдя вне мона- стыря уединенную пустую хижину, поселился в ней, добывая про- питание плетением корзин. Неподалеку подвизался преподобный Феоктист. Оба имели одно стремление к Богу, одну волю, одну цель. Обычно, после праздника Богоявления, они удалялись в Ку- тиллийскую пустыню (недалеко от Иерихона). Однажды же оста- лись там, избрав в горах труднопроходимое место, и поселились в пещере. Скоро, однако, Господь открыл их уединение для пользы многих людей: пастухи, перегоняя свои стада, нашли их пещеру и рассказали в селении. К отшельникам начали стекаться люди, искавшие духовной пользы. Постепенно возникло монашеское об- щежитие, несколько иноков пришло из Фаранской обители, среди них Марин и Лука. Управлять возникшим монастырем преподоб- ный Евфимий поручил своему другу Феоктисту, а сам стал духов- ником братии. Он наставлял свою братию: «Знайте, что желающим проводить иноческую жизнь следует не иметь своей воли, всегда находиться в послушании и смирении, а в уме иметь память смерт- ную, бояться Суда и огня вечного и желать Царства Небесного».    Юным инокам преподобный заповедовал с внутренним Бого- мыслием соединять телесный труд. «Если миряне, — говорил он,— много трудятся, чтобы прокормить себя и свою семью и, кроме того, дают милостыню и приносят жертвы Богу, тем более мы, иноки, должны трудиться, чтобы избежать праздности и не кор- миться чужими трудами». Авва требовал, чтобы иноки хранили молчание в церкви во время Богослужения и на трапезе. Молодым инокам, желавшим поститься более других братии, он не позволял следовать своей воле, но наставлял их вкушать общую пищу на трапезе с воздержанием, не пресыщаясь.    В те годы преподобный Евфимий обратил и крестил многих арабов, среди которых был военачальник Аспевет с сыном Тере- воном, которого преподобный Евфимий исцелил от болезни. Аспе- вет получил в Крещении имя Петр и, впоследствии, был епископом среди арабов.    Слава о чудесах, совершаемых преподобным Евфимием, быстро распространялась. Отовсюду стали стекаться люди, приводя с со- бою больных, получавших исцеление. Будучи не в силах сносить людскую молву и славу, преподобный тайно ушел из монастыря, взяв с собой только ближайшего ученика Дометиана. Он удалился в пустыню Рува и поселился на высокой горе Марда, около Мерт- вого моря. В поисках уединения преподобный углубился в пустыню Зиф и поселился в пещере, в которой некогда скрывался святой царь Давид от преследований царя Саула. Там преподобный Ев- фимий основал монастырь, а в самой пещере Давидовой устроил церковь. В то время преподобный Евфимий отвратил многих ино- ков-пустынников от манихейской ереси, творил чудеса, исцелял больных и одержимых бесами.    Приходившие к святому посетители нарушали покой пустынни- ка, любившего безмолвие, и он решил вернуться в оставленный им монастырь святого Феоктиста. По дороге преподобный облюбовал уединенное место на горе и остановился на нем. Там впоследствии было погребено его святое тело.    Блаженный Феоктист с братией вышел навстречу преподобно- му Евфимию и молил его вернуться в монастырь, но преподобный не согласился. Однако он обещал приходить в обитель по воскрес- ным дням на общее Богослужение.    Преподобный Евфимий не хотел ни иметь кого-либо поблизости, ни устраивать киновию или лавру, но Господь в видении повелел ему не отгонять приходящих к нему ради спасения души. Через некоторое время около него опять собрались братия, и он устроил лавру по образцу Фаранской лавры. В 429 году, когда преподоб- ному Евфимию было 52 года, Иерусалимский Патриарх Ювеналий освятил лаврскую церковь и поставил обители пресвитеров и диа- конов.     Лавра вначале была бедна, но преподобный твердо уповал на Бога, могущего ниспослать людям всё необходимое. Однажды в лавру пришло около 400 человек путников — армян из Иеруса- лима, которые были голодны. Увидев это, преподобный Евфимий призвал эконома и велел ему накормить странников. Эконом отве-. тил, что в монастыре нет такого количества нищи. Преподобный, однако же, настаивал. Придя в помещение для хранения хлеба, эконом нашел в нем множество хлебов. То же произошло с вином и елеем. Путники ели во славу Божию, насытились и после этого остался еще трехмесячный запас пищи для братии. Так Господь сотворил чудо по вере святого Евфимия.     Однажды один из иноков отказался исполнить назначенное ему послушание. Несмотря на то, что преподобный, призвав его, убеж- дал повиноваться, инок упорствовал. Тогда преподобный громко воскликнул: «Увидишь, что бывает наградой за неповиновение!». Инок упал на землю в припадке беснования. Братия стала просить за него авву, и тогда преподобный Евфимий исцелил непокорного, который, придя в себя, просил прощения и обещал исправиться. «Послушание, — сказал святой Евфимий,—• великая добродетель. Господь любит послушание больше жертвы, а непослушание при- водит к смерти».    Два брата в обители святого Евфимия тяготились суровым об- разом жизни и задумали бежать. Провидя духом их намерение, преподобный призвал их и долго убеждал оставить пагубное на- мерение. Он говорил: «Не следует слушать мыслей, вселяющих пе- чаль и ненависть к месту, в котором живем, и внушающих жела- ние перейти на другое место. Пусть инок не думает, что, перейдя в другое место, он достигнет чего-либо хорошего, так как доброе дело достигается не местом, а твердой волей и верою. И дерево, которое пересаживают часто на другое место, не приносит плодов».    В 431 году в Ефесе состоялся III Вселенский Собор, направлен- ный против ереси Нестория. Преподобный Евфимий радовался утверждению Православия и скорбел об архиепископе Антиохий- ском Иоанне, который, будучи православным, защищал Несто- рия.    В 451 году в Халкидоне состоялся IV Вселенский Собор против ереси Диоскора, который, в противоположность Несторию, утвер- ждал, что в Господе Иисусе Христе одно лишь естество—-Боже- ское, поглотившее в воплощении естество человеческое (так назы- ваемая ересь монофизитов).    Преподобный Евфимий принял исповедание Халкидонского Со- бора и признал его православным Весть об этом быстро распро- странилась среди иноков и пустынников, и многие из них, ранее неправо веровавшие, по примеру святого Евфимия, приняли испо- ведание Халкидонского Собора.     За свою подвижническую жизнь и твердое исповедание право- славной веры святой Евфимий получил наименование Великого.  Тяготясь общением с миром, святой авва удалился на время во внутреннюю пустыню. После его возвращения в лавру некоторые из братии видели, что, когда он совершал Божественную литургию, •огонь сходил с небес и окружал святого. Сам же преподобный от-  крыл нескольким инокам, что часто видел Ангела, совершающего вместе с ним святую Литургию. Преподобный имел дар прозор- ливости, видел внутренние движения духа и узнавал человеческие помышления. Когда иноки причащались Святых Тайн, преподоб- ному было открыто — кто приступает достойно, а кто во осуж- дение себе.     Когда преподобному Евфимию было 82 года, к нему пришел •блаженный Савва (будущий Савва Освященный, память 5 декаб- ря), тогда еще юноша. Старец принял его с любовью и послал в монастырь к преподобному Феоктисту. Он предсказал, что инок •Савва просияет в иноческом житии.     Когда святому исполнилось 90 лет, его сподвижник и друг пре- подобный Феоктист тяжело заболел. Преподобный Евфимий пошел навестить друга и остался в монастыре, простился с ним, присут- ствовал при кончине. Предав тело погребению, он возвратился в лавру.    Время преставления было открыто преподобному Евфимию по особой милости Божией. В день памяти преподобного Антония Ве- ликого, 17 января, преподобный Евфимий благословил совершить всенощное бдение и, созвав пресвитеров к алтарю, сказал им, что больше уже не совершит с ними ни одного бдения, потому что Господь призывает его от временной жизни. Все исполнились вели- кой печали, а преподобный повелел братии утром собраться у него. Он стал поучать братию: «Если любите меня, соблюдайте мои заповеди, приобретайте любовь, которая есть союз совершенства. Никакая добродетель невозможна без любви и смирения. Сам Гос- подь ради любви к нам смирился и стал Человеком, как и мы. Мы должны поэтому непрестанно воссылать Ему хвалы, особенно мы, отрекшиеся от мятежного мира. Церковных служб никогда не ос- тавляйте, предания и уставы монастырские тщательно сохраняйте. Если кто из братии борется с нечистыми помыслами,— не- престанно наставляйте, поучайте, чтобы дьявол не увлек брата в падение.    Присоединяю также и другую заповедь: пусть ворота обители никогда не будут заперты для странников и всё, что имеете, пред- лагайте нуждающимся, бедствующим же в напастях по силе помо- гайте». Затем, дав наставления относительно руководства братией, преподобный обещал пребывать духом со всеми, желающими не- сти подвиги в его обители до скончания века.    Отпустив всех, преподобный Евфимий оставил около себя одно- го ученика Дометиана и, пробыв с ним внутри алтаря 3 дня, скон- чался 20 января в 473 году в возрасте 97-ми лет.    На погребение святого аввы немедленно стеклись во множестве иноки монастырей и пустынь, среди которых был святой Герасим. Прибыл также патриарх Анастасий с клиром, нитрийские иноки Мартирий и Илия, которые впоследствии были Иерусалимскими Патриархами, о чем им предсказывал преподобный Евфимий.    Блаженный Дометиан не отходил от гроба учителя 6 суток. На 7-й день он увидел своего авву, радостно возвестившего любимому ученику: «Гряди, чадо, к уготованному тебе покою, ибо я умолил Владыку Христа, чтобы ты был со мною». Поведав братии о ви- дении, святой Дометиан пришел в церковь и в радости предал дух свой Господу. Он был погребен рядом со святым Евфимием. Мощи преподобного Евфимия Великого находились в его монастыре в Палестине, в XII веке их видел русский паломник игумен Даниил. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Весели́сѧ пꙋсты́нѧ неражда́ющаѧ, бл҃годꙋ́шствꙋй неболѧ́щаѧ: ꙗ҆́кѡ ѹ҆мно́жи тебѣ̀ ча́да мꙋ́жъ жела́нїй дх҃о́вныхъ, бл҃гоче́стїемъ насади́въ, воздержа́нїемъ воспита́въ, въ добродѣ́телей соверше́нство: тогѡ̀ мл҃твами хрⷭтѐ бж҃е, ѹ҆мирѝ живо́тъ на́шъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="3">
Въ честнѣ́мъ ржⷭтвѣ̀ твое́мъ ра́дость тва́рь ѡ҆брѣ́те, и҆ въ бж҃е́ственнѣй па́мѧти твое́й прпⷣбне, бл҃годꙋ́шїе прїѧ́тъ мно́гихъ твои́хъ чꙋде́съ: ѿ ни́хже пода́ждь бога́тнѡ въ дꙋ́шы на́шѧ, и҆ ѡ҆чи́сти грѣхѡ́въ сквє́рны, ꙗ҆́кѡ да пое́мъ: а҆ллилꙋ́їа. 
</KONTAKION>


</SAINT>
