<SAINT>

<NAME Nominative="Святая дева Пелагия"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святая дева Пелагия жила в III веке в городе Тарсе Кили- кийской области Малой Азии. Она была дочерью знатных языч- ников и когда услышала от знакомых ей христиан проповедь об Иисусе Христе Сыне Божием, уверовала в Него и пожелала хра- нить целомудрие, посвятив Господу всю свою жизнь. Наследник императора Диоклитиана (усыновленный им юноша), увидев де- вицу Пелагию, пленился ее красотой и пожелал взять ее в супру- ги. Но святая дева сказала юноше, что она обручена Бессмертно- му Жениху — Сыну Божию и отказывается от земного супруже- ства. Такой ответ Пелагии привел в великий гнев царственного юношу, однако он решил на некоторое время оставить ее в покое, надеясь, что она переменит свой образ мыслей. Тем временем Пе- лагия упросила свою мать отпустить ее к своей кормилице, воспи- тывавшей ее в детстве, втайне надеясь отыскать епископа Тар- сийского Клинона, удалившегося в горы во время гонения на хри- стиан, и принять от него святое Крещение. В сонном видении Пе- лагии явился образ епископа Клинона, глубоко запечатлевшийся в ее памяти. Святая Пелагия отправилась к кормилице на колес- нице, в богатых одеждах и в сопровождении целой свиты слуг,  как пожелала того ее мать. Навстречу святой Пелагии по особому указанию Божию вышел епископ Клинон. Пелагия сразу узнала епископа, образ которого явился ей во сне. Она упала к его ногам, прося крещения. По молитве епископа из земли истек источник воды. Епископ Клинон крестил святую Пелагию, во время таин- ства явились Ангелы и покрыли избранницу Божию светлым по- крывалом. Причастив благочестивую деву Святых Тайн, епископ Клинон вознес вместе с ней молитвенное благодарение ко Господу и отпустил ее в дальнейший путь. Возвратившись к ожидавшим ее слугам, святая Пелагия проповедала им о Христе, и многие из них обратились и уверовали. Она пыталась обратить к вере во Христа свою мать, но ожесточившаяся мать послала сказать цар- скому сыну, что Пелагия христианка и не желает быть его супру- гой. Юноша понял, что Пелагия для него потеряна, и, не желая предавать ее на мучения, сам пронзил себя мечом. Тогда мать Пе- лагии испугалась гнева императора, связала дочь и отвела ее на суд к Диоклитиану как христианку и мнимую виновницу смерти наследника престола. Император пленился необыкновенной красо- той девушки и пытался отвратить ее от веры во Христа, суля ей всяческие земные блага и обещая сделать ее своей первой женой. Но святая дева с презрением отвергла предложения царя и ска- зала: «Ты безумствуешь, царь, говоря мне такие речи. Знай же, что я не исполню твоего желания, ибо я гнушаюсь твоим мерзким браком, так как у меня есть Жених — Христос, Царь Небесный. Не желаю я твоего царского, суетного и маловременного венца, ибо у Господа моего в Небесном Царстве мне уготованы три не- тленных венца. Первый за веру, так как я уверовала всем серд- цем моим в Бога Истинного; второй за чистоту, потому что я вру- чила Ему мое девство; третий за мученичество, ибо я хочу принять за Него всякую муку и положить душу мою ради моей любви к Нему». Тогда Диоклитиан приговорил Пелагию к сожжению в раскаленном отлитом медном воле. Не дозволив палачам дотро- нуться до своего тела, святая мученица сама, осенив себя крест- ным знамением, с молитвой вошла в раскаленную печь, в которой тело ее расплавилось, как миро, наполнив весь город благоуханием; кости же святой Пелагии остались в огне неповрежденными и были выброшены язычниками за город. Тогда из пустыни пришли четыре льва и сели около костей, не допуская к ним ни птиц, ни зверей. Львы охраняли останки святой до тех пор, пока не пришел на то место епископ Клинон. Он собрал их и с почестью похоронил. Му- чения и смерть святой Пелагии произошли в 290 году. В царство- вание императора Константина (306—337), когда прекратились гонения на христиан, на месте погребения святой Пелагии была построена церковь. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
А҆́гница твоѧ̀ ї҆и҃се, пелагї́а, зове́тъ ве́лїимъ гла́сомъ: тебѐ женишѐ мо́й люблю̀, и҆ тебѐ и҆́щꙋщи страда́льчествꙋю, и҆ сраспина́юсѧ, и҆ спогреба́юсѧ кр҃ще́нїю твоемꙋ̀, и҆ страждꙋ̀ тебѐ ра́ди, ꙗ҆́кѡ да ца́рствꙋю въ тебѣ̀, и҆ ѹ҆мира́ю за тѧ̀, да и҆ живꙋ̀ съ тобо́ю: но ꙗ҆́кѡ же́ртвꙋ непоро́чнꙋю прїими́ мѧ, съ любо́вїю поже́ршꙋюсѧ тебѣ̀. тоѧ̀ мл҃твами, ꙗ҆́кѡ ми́лостивъ сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Вре́мєннаѧ презрѣ́вши, и҆ нбⷭныхъ бл҃гъ прича́стница бы́вши, вѣне́цъ страда́нїѧ ра́ди прїи́мши, пелагї́е всечⷭтна́ѧ, ꙗ҆́кѡ да́ръ принесла̀ є҆сѝ, крѡ́вныѧ пото́ки влⷣцѣ хрⷭтꙋ̀: молѝ ѿ бѣ́дъ и҆зба́вити на́съ, твою̀ па́мѧть почита́ющихъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>
