<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученик Климент"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Священномученик Климент родился в Галатийском городе Ан- кире в 258 году от отца язычника и матери христианки В младен- честве лишился отца, а на двенадцатом году—и матери, которая предсказала ему мученическую кончину за веру во Христа. Усыно- вившая его женщина, София, воспитывала его в страхе Божием. Во время страшного голода в Галатии некоторые язычники броса- ли своих детей, не имея возможности их прокормить, и София соби- рала несчастных к себе, питала и одевала их, а святой Климент помогал ей в этом. Он учил детей и готовил их к принятию святого Крещения. Многие из них впоследствии скончались мученически за веру во Христа.     За добродетельную жизнь святой Климент был поставлен в чте- ца, а затем в диакона, в восемнадцать лет получил сан пресвите- ра, а в двадцатилетнем возрасте был рукоположен во епископа Анкирского. Вскоре вспыхнуло гонение Диоклитиана (284—305)  на христиан. По доносу привлечен был к ответу и епископ Кли-  мент. Правитель Галатии Дометиан пытался склонить святого к  поклонению языческим богам, но епископ Климент твердо испове-  довал веру Христову и мужественно претерпел все мучения, кото-  рым подверг его лютый наместник. Его вешали на дереве, резали  тело острым железом так, что видны были кости, жестоко били  палками и камнями, вертели на колесе и жгли на медленном огне.  Господь хранил Своего страдальца и чудесно исцелял его истер-  занное тело. Тогда Дометиан послал святого в Рим к самому им-  ператору Диоклитиану с донесением о том, что епископ Климент  был жестоко мучим, но оказался непреодолим. Диоклитиан, увидев  мученика совершенно здоровым, не поверил донесению и подверг  его еще более жестоким пыткам, а затем заключил в темницу.     Многие из язычников, видя мужество святого и чудесное исце-  ление его от ран, уверовали во Христа. К святому Клименту в тем- лицу стекались люди для наставлений, исцелений и Крещения, так что темница превратилась в храм. Многие из них по доносу были  казнены императором. Диоклитиан, пораженный удивительным терпением святого Климента, отослал его в Никомидию к своему соправителю Максимиану.     По дороге, на корабле, к святому присоединился ученик его Агафангел, избежавший казни с другими исповедниками и желав- ший пострадать и умереть за Христа вместе с епископом Кли- ментом.     Император Максимиан отдал святых Климента и Агафангела правителю Агриппину, который подверг их таким нечеловечес- ким истязаниям, что даже в зрителях-язычниках вспыхнуло чувство сострадания к мученикам и они побили камнями му- чителей.     Получив свободу, святые исцеляли жителей города возложением рук, крестили и наставляли людей, стекавшихся к ним во множе- стве. Снова схваченные по распоряжению Максимиана, они были отправлены на родину в город Анкир, где князь Анкирский Куриний вновь подверг их мучениям, а затем отослал в город Амисию к наместнику Дометию, отличавшемуся особой жесто- костью.     В Амисии святые мученики были брошены в кипящую известь,  пробыли в ней сутки и остались невредимы. С них сдирали кожу, •били железными палками, клали на раскаленные железные кро- вати и поливали серой. Святым всё это не вредило, и они были •отправлены в Таре для новых мучений. По дороге в пустыне свя- тому Клименту, по его молитве, было дано откровение, что он еще 28 лет будет страдать за Имя Христово. Претерпев множество му- чений, овятые были заключены в темницу.     После смерти Максимиана святой Агафангел был усечен мечом. Святого Климента освободили анкирские христиане из темницы и отвезли в пещерный храм. Там, после совершения Литургии, святой возвестил верующим скорое окончание гонений и свое близкое от- шествие. Святой мученик действительно вскоре был }бит воинами города, ворвавшимися в храм. Святому отсекли мечом голову во время принесения им Бескровной Жертвы (+ ок. 312). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Лоза̀ преподо́бства, и҆ сте́бль страда́льчества, цвѣ́тъ сщ҃е́ннѣйшїй, и҆ пло́дъ бг҃ода́нный вѣ̑рнымъ всесщ҃е́нне присноцвѣтꙋ́щъ дарова́лсѧ є҆сѝ: но ꙗ҆́кѡ мч҃нкѡвъ сострада́лецъ, и҆ сщ҃еннонача́льникѡвъ сопресто́льникъ, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Лозы̀ бы́лъ є҆сѝ честна́ѧ розга̀ хрⷭто́ва, многострада́льне кли́менте всехва́льне, ꙗ҆́вльсѧ: со стра́ждꙋщими же взыва́лъ є҆сѝ: ты̀ мч҃нкѡвъ хрⷭтѐ, свѣ́тлое ра́дованїе. 
</KONTAKION>


</SAINT>
