<SAINT>

<NAME Nominative="Прп. Афанасия Афонского (1000)" Short="Прп. Афанасия"/>
<SERVICE Type="4"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
 Преподобный Афанасий Афонский, в святом Крещении Авра- амий, родился в городе Трапезунде и, рано осиротев, воспитывал- ся у одной доброй благочестивой монахини, подражая своей при- емной матери в навыках иноческой жизни, в посте и молитве. Учение он постигал легко и вскоре обогнал в науках своих сверст- ников. После смерти приемной матери Авраамий был взят в Констан- тинополь, ко двору тогдашнего византийского императора Романа Старшего, и определен учеником к знаменитому ритору Афана- сию. В скором времени ученик достиг совершенства учителя и сам стал наставником юношества. Считая истинной жизнью пост и бодрствование, Авраамий вел жизнь строгую и воздержанную,, спал мало и то сидя на стуле, а пищей ему служили ячменный хлеб и вода. Когда учитель его Афанасий по слабости человече- ской стал завидовать своему ученику, блаженный Авраамий оста- вил наставничество и удалился. В те дни в Константинополь прибыл преподобный Михаил Ма- леин, игумен Киминского монастыря. Авраамий рассказал игу- мену свою жизнь, открыл ему сокровенное желание стать ино- ком. Божественный старец, прозирая в Авраамий избранный со- суд Святого Духа, полюбил его и много поучал в вопросах спа- сения. Однажды во время их духовной беседы святого Михаила посетил его племянник Никифор Фока, известный полководец, бу- дущий император. Высокий дух, глубокий ум Авраамия поразили Никифора и на всю жизнь внушили благоговейное почитание и любовь к святому. Ревность по иноческой жизни снедала Авра- амия. Бросив все, он прибыл в Киминский монастырь и, пав в ноги Преподобному игумену, просил облечь его в иноческий образ. Игумен с радостью исполнил его просьбу и постриг его с именем Афанасий. Длительными постами, бдениями, коленопреклонениями, тру- дами нощными и денными Афанасий уже вскоре достиг такого совершенства, что святой игумен благословил его на подвиг без- -молвия в уединенном месте недалеко от монастыря. Позже, поки- нув Кимин, он обошел много пустынных и уединенных мест и, на- ставляемый Богом, пришел на место, называемое Мелана, на са- мом краю Афона, далеко отстоящее от других иноческих жилищ. Здесь Преподобный построил себе келлию и стал подвизаться в трудах и молитве, восходя от подвига к подвигу к высшему ино- ческому совершенству. Враг старался возбудить в святом Афанасии ненависть к из- бранному им месту, борол его непрестанными помыслами. Подвиж- ник решил потерпеть год, а там, как Господь устроит, так и посту- пить. В последний день срока, когда святой Афанасий стал на мо- литву, внезапно осиял его Небесный Свет, исполнив неизреченной радости, все помыслы развеялись, а из глаз потекли благодатные слезы. С тех пор получил святой Афанасий дар умиления, а место своего уединения возлюбил с той же силой, как раньше ненавидел. В то время Никифор Фока, пресытившись воинскими подвигами, вспомнил свой обет стать иноком и просил преподобного Афана- сия на его средства устроить монастырь, т. е. построить для него и братии келлии для безмолвия и храм, где бы братия приобща- лась по воскресеньям Божественных Христовых Тайн. Избегая забот и попечений, блаженный Афанасий сначала не соглашался принять ненавистное золото, но, видя горячее жела- ние и доброе намерение Никифора и узрев в этом волю Божию,, приступил к устройству монастыря. Он воздвиг большой храм в честь святого Пророка и Предтечи Христова Иоанна и другой храм, у подножия горы, во имя Пресвятой Девы Богородицы. Во- круг храма появились келлии, возникла на Святой Горе чудная обитель. В ней были сооружены трапезная, больница и странно- приимница и другие необходимые постройки. В монастырь отовсюду стекалась братия не только из Греции, но и из других стран: простые люди и знатные вельможи, пустын- ники, подвизавшиеся долгие годы в пустыне, игумены многих мо- настырей и ар-хиереи желали быть простыми иноками в Афон- ской Лавре святого Афанасия. Святой игумен установил в обители общежительный устав по подобию древних палестинских обителей. Богослужения соверша- лись со всей строгостью, никто не дерзал разговаривать во время службы, опаздывать или выходить без нужды из храма. Сама Пречистая Богородица, Небесная Владычица Афона, бла- говолила к святому. Много раз он удостаивался видеть Ее чув- ственными очами. Попущением Божиим, случился в монастыре такой голод, что иноки один за другим стали покидать Лавру. Преподобный остался один и в минутной слабости тоже помыслил уйти. Вдруг он увидел Женщину под воздушным покрывалом, иду- щую ему навстречу. «Кто ты и куда идешь?» — тихо спросила Она. Святой Афанасий с невольной почтительностью остановился. «Я здешний инок», — отвечал святой Афанасий и рассказал о себе и своих заботах. «И ради куска хлеба насущного ты бросаешь обитель, которой предстоит прославиться в роды и роды? Где твоя вера? Воротись,, и Я помогу тебе». «Кто ты?», — спросил Афа- насий. «Я Матерь Господа твоего»,— отвечала Она и пове- лела Афанасию ударить жезлом в камень, так что из трещины пробился источник, который существует и ныне, напоминая о чуд- ном посещении. Число братии росло, в Лавре шли строительные работы. Пре- подобный Афанасий, провидя время своего отхода ко Господу, пророчествовал о своей близкой кончине и просил братию не со- блазниться о том, что произойдет. «Ибо иначе судят люди, иначе устрояет Премудрый». Братия недоумевала и размышляла над словами Преподобного. Преподав братии свои последние настав- ления и утешив всех, святой Афанасий зашел в свою келлию, на- дел мантию и священный куколь, который надевал только по вели- ким праздникам, после продолжительной молитвы вышел. Бод- рый и радостный, святой игумен поднялся с шестью бра- тиями на верх храма осмотреть строительство. Вдруг, неведо- мыми судьбами Божиими, верх храма обрушился. Пятеро братии тотчас предали свой дух Богу. Преподобный же Афанасий и зод- чий Даниил, заваленные камнями, остались живы. Все слышали, как Преподобный призывал Господа: «Слава Тебе, Боже! Госпо- ди, Иисусе Христе, помоги мне!» Братия с великим плачем начали откапывать своего отца из-под развалин, но нашли его уже скон- чавшимся. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="3">
 Є҆́же во пло́ти житїю̀ твоемꙋ̀ ѹ҆диви́шасѧ а҆́гг҃льстїи чи́ни, ка́кѡ съ тѣ́ломъ къ неви̑димымъ сплете́нїємъ и҆зше́лъ є҆сѝ присносла́вне, и҆ ѹ҆ѧзви́лъ є҆сѝ де́мѡнскїѧ полкѝ. ѿѻнꙋ́дꙋже а҆ѳана́сїе хрⷭто́съ тебѣ̀ воздадѐ бога́тыми дарова́ньми: сегѡ̀ ра́ди, ѻ҆́тче, молѝ сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="8">
 Ꙗ҆́кѡ невеще́ственныхъ сꙋще́ствъ зри́телѧ и҆зрѧ́дна, и҆ дѣ́ѧтельна сказа́телѧ всеи́стинна, взыва́етъ тѧ̀ ста́до твоѐ бг҃оглаго́льниче: не ѡ҆скꙋдѣ́й молѧ̀ ѡ҆ рабѣ́хъ твои́хъ, и҆зба́витисѧ напа́стей и҆ ѡ҆бхожде́нїй, вопїю́щымъ тѝ: ра́дꙋйсѧ ѻ҆́тче а҆ѳана́сїе. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>