<SAINT>

<NAME Nominative="Почаевская икона Божией Матери"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Почаевская икона Божией Матери принадлежит к числу наи- более чтимых святынь Русской Церкви. Она известна всему сла- вянскому миру: ее чтут в России, в Боснии, Сербии, Болгарии и других местах. Наряду с православными на поклонение чудотвор- ному образу Пресвятой Богородицы приходят и христиане других исповеданий. В Почаевской Лавре, древнем оплоте Православия, чудотворная икона пребывает около 400 лет. (Сведения о перене- сении иконы в Почаевскую обитель помещены 8 сентября). Чуде- са, проистекающие от святой иконы, многочисленны и засвидетель- ствованы в монастырских книгах записями верующих, с молитвою обращавшихся об избавлении от неизлечимых недугов, освобож- дении от плена и вразумлении грешников. Празднование в честь Почаевской иконы Божией Матери 23 ию- ля было установлено в память избавления Успенской Почаевской Лавры от турецкой осады 20—23 июля 1675 года. Летом 1675 года во время Збаражской войны с турками, в цар- ствование польского короля Яна Собесского (1674—1696), полки, состоящие из татар, под предводительством хана Нурредина, через Вишневец подступили к Почаевской обители, обступив ее с трех сторон. Слабая монастырская ограда, как и несколько каменных зданий обители, не представляла никакой защиты для осаждае- мых. Игумен Иосиф Добромирский убедил братию и мирян обра- титься к небесным заступникам: Пресвятой Богородице и препо- добному Иову Почаевскому (память 28 октября). Иноки и миряне усердно молились, припадая к чудотворному образу Божией Ма- тери и к раке с мощами преподобного Иова. Утром 23 июля с вос- ходом солнца татары держали последний совет о штурме обители, игумен же велел петь акафист Божией Матери. С первыми сло- вами «Избранной Воеводе» над храмом внезапно явилась Сама Пречистая Богородица, «омофор белоблистящийся распуская», с небесными ангелами, держащими обнаженные мечи. Преподобный Иов находился близ Божией Матери, кланяясь Ей и молясь о защи- те обители. Татары приняли небесное воинство за привидение, в смятении стали стрелять в Пресвятую Богородицу и преподобного Иова, но стрелы возвращались назад и ранили тех, кто их пускал. Ужас охватил неприятеля. В паническом бегстве, не разбирая сво- их, они убивали друг друга. Защитники монастыря устремились в погоню и захватили многих в плен. Некоторые пленные впослед- ствии приняли христианскую веру и остались в обители навсегда. В 1721 году Почаев был занят униатами. Однако и в это труд- ное для Лавры время монастырская летопись зафиксировала 539 чудотворений от прославленной православной святыни. Во время господства униатов, во второй половине XVIII века, напри- мер, граф-униат Николай Потоцкий стал благотворителем Поча- евской Лавры по следующему чудесному обстоятельству. Обвинив своего кучера в том, что взбесившиеся лошади перевернули коляс- ку, граф достал пистолет, чтобы убить его. Кучер, обратясь к По- чаевской горе, поднял руки вверх и воскликнул: «Матерь Божия, явленная в иконе Почаевской, спаси меня!» Потоцкий несколько раз пытался выстрелить из пистолета, никогда ему не изменявше- го, но оружие делало осечку. Кучер остался жив. Потоцкий немед- ленно отправился к чудотворной иконе и решил себя и все свое имущество посвятить на устроение обители. На его средства по- строены Успенский собор и братский корпус. Возвращение Почаева в лоно Православия в 1832 году было ознаменовано чудесным исцелением слепой девочки Анны Аким- чуковой, пришедшей на поклонение святыням с семидесятилетней бабушкой за 200 верст из Кременец-Подольска. В память этих со- бытий архиепископ Волынский священноархимандрит Лавры Ин- нокентий (1832—-1840) установил еженедельное, по субботам, чте- ние соборного акафиста перед чудотворной иконой. Во время уп- равления Лаврой священноархимандритом Агафангелом, архиепис- копом Волынским (1866—1876) был устроен особый придел на хорах Свято-Троицкой церкви в память победы над татарами, освященный 23 июля 1875 года. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="5">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">

</KONTAKION>


</SAINT>