<SAINT>

<NAME Nominative="Рождество святого Предтечи и Крестителя Господня Иоанна"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Рождество святого Предтечи и Крестителя Господня Иоанна. Как повествует Евангелие (Лк. 1, 57—80), праведные родители святого Иоанна Крестителя — священник Захария и Елисавета, жившие в древнем городе Хевроне, достигли старости,, но не имели детей, так как Елисавета была неплодна. Однажды святой Заха- рия совершал богослужение в Иерусалимском храме и увидел Ар- хангела Гавриила, стоящего по правую сторону жертвенника ка- дильного. Он предсказал, что у Захарии родится сын, который бу- дет провозвестником ожидаемого Ветхозаветной Церковью Спа- сителя— Мессии. Захария смутился, на него напал страх. Он усомнился, что в старости возможно иметь сына, и просил зна- мения. Оно было дано ему, являясь одновременно и наказанием за неверие: Захария был поражен немотой до времени исполне- ния слов Архангела. Святая Елисавета зачала и, боясь насмешек над поздней бере- менностью, таилась пять месяцев, пока ее не посетила приходив- шаяся ей дальней родственницей Преблагословенная Дева Мария, чтобы разделить Свою и ее радость. Елисавета, исполнившись Святого Духа, первая приветствовала Деву Марию как Матерь Божию. Вместе с ней Пресвятую Деву Марию и воплотившегося в Ней Сына Божия приветствовал «играньми, яко песньми» и свя- той Иоанн, еще находившийся в утробе матери своей, праведной Елисаветы. Настало время, и святая Елисавета родила сына, все родствен- ники и друзья радовались вместе с ней. На восьмой день по за- кону Моисееву совершилось его обрезание. Мать назвала его Иоанном. Все были удивлены, так как никто в их роде не носил этого имени. Когда спросили об этом святого Захарию, он попро- сил дощечку и написал на ней: «Иоанн имя ему» — и тотчас свя- зывавшие по предсказанию Архангела его речь узы разрешились, и святой Захария,, исполнившись Духа Святого, прославил Бога и произнес пророческие слова о Явившемся в мир Мессии и о своем сыне Иоанне — Предтече Господа. После Рождества Господа нашего Иисуса Христа и поклонения пастырей и волхвов нечестивый царь Ирод повелел избить всех младенцев. Услышав об этом, святая Елисавета убежала со своим сыном в пустыню и скрывалась в пещере. Святой Захария как священник находился в Иерусалиме и исполнял свое священниче- ское служение в храме. Ирод послал к нему воинов с приказанием открыть местопребывание младенца Иоанна и его матери. Заха- рия ответил, что это ему неизвестно, и был убит прямо в храме. Праведная Елисавета с сыном продолжала жить в пустыне и там умерла. Отрок Иоанн, охраняемый Ангелом, находился в пустыне до того времени, как вышел на проповедь о покаянии и сам спо- добился крестить пришедшего в мир Господа. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Прⷪро́че и҆ прⷣте́че прише́ствїѧ хрⷭто́ва, досто́йнѡ восхвали́ти тѧ̀ недоꙋмѣ́емъ мы̀, любо́вїю чтꙋ́щїи тѧ̀: непло́дство бо ро́ждшїѧ, и҆ ѻ҆́тчее безгла́сїе разрѣши́сѧ сла́внымъ и҆ честны́мъ твои́мъ ржⷭтво́мъ, и҆ воплоще́нїе сн҃а бж҃їѧ мї́рови проповѣ́дꙋетсѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Пре́жде непло́ды, дне́сь хрⷭто́ва прⷣте́чꙋ ражда́етъ, и҆ то́й є҆́сть и҆сполне́нїе всѧ́кагѡ проро́чества: є҆го́же бо прⷪро́цы проповѣ́даша, на сего̀ во ї҆ѻрда́нѣ рꙋ́кꙋ положи́въ, ꙗ҆ви́сѧ бж҃їѧ сло́ва прⷪро́къ, проповѣ́дникъ, вкꙋ́пѣ и҆ прⷣте́ча. 
</KONTAKION>


</SAINT>
