<SAINT>

<NAME Nominative="Святые апостолы Варфоломей и Варнава"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Святой апостол Варфоломей родом из Каны Галилейской,, из числа 12-ти апостолов Христовых. После Сошествия Святого Духа в день Пятидесятницы ему и апостолу Филиппу (память 14 но- ября) выпал жребий проповеди Евангелия в Сирии и Малой Азии. Благовествуя, они то расходились по разным городам, то сходи- лись вновь. Святому апостолу Филиппу сопутствовала сестра, дева Мариамна. Проходя города Сирии и Мизии, они перенесли много скорбей и напастей, их побивали камнями, заключали в темницы. В одном из селений они встретились с апостолом Иоанном Бого- словом и вместе отправились во Фригию. В городе Иераполе силой своих молитв они уничтожили громадную ехидну, которой язычники покланялись как божеству. Святые апостолы Варфоло- мей и Филипп с сестрой свою проповедь подтверждали многими знамениями.    В Иераполе жил человек, по имени Стахий, бывший 40 лет слепым. Когда он получил исцеление, то уверовал во Христа и крестился. Молва об этом разнеслась по городу, и к дому, где жили апостолы, стеклось множество народа. Больные и беснова- тые освобождались от своих недугов, многие крестились. Началь- ник города приказал схватить проповедников и бросить в темни- цу, а дом Стахия сжечь. На суде языческие жрецы выступили с жалобой, что чужестранцы отвращают народ от поклонения отечественным богам. Считая, что волшебная сила заключается в одежде апостолов, правитель приказал сорвать её. Дева Ма- риамна предстала в их глазах, как огненный факел, и никто не смел коснуться ее. Святых приговорили к распятию. Апостол Филипп был вознесен на крест вниз головой. Началось земле- трясение, разверзшаяся земля поглотила правителя города, жре- цов и множество народа. Прочие испугались и бросились снимать Апостолов с креста. Так как апостол Варфоломей был подвешен невысоко, то его сняли скоро. Апостол же Филипп умер. Поста- вив Стахия епископом Иераполя, апостол Варфоломей и блажен- ная Мариамна оставили этот город.    Благовествуя Слово Божие, Мариамна пошла в Ликаонию, где мирно скончалась (память ее 17 февраля). Апостол Варфо- ломей отправился в Индию, там перевел с еврейского на мест- ный язык Евангелие от Матфея и обратил ко Христу много языч- ников. Он посетил также Великую Армению (страна между рекой Курой и верховьями рек Тигра и Евфрата), где сотворил многие чудеса и исцелил одержимую бесом дочь царя Полимия. В бла- годарность царь послал апостолу дары, но тот отказался принять их, сказав, что ищет только спасения душ человеческих. Тогда Полимий с царицей, исцеленной царевной и многими приближен- ными приняли Крещение. Их примеру последовали жители деся- ти городов Великой Армении. По проискам языческих жрецов, брат царя Астиаг схватил Апостола в городе Альбане (ныне го- род Баку) и распял вниз головой. Но он и с креста не переставал возвещать людям благую весть о Христе Спасителе. Тогда, по приказу Астиага, содрали с Апостола кожу и отсекли главу. Ве- рующие положили его останки в оловянную раку и погребли. Около 508 года святые мощи апостола Варфоломея перенесли в Месопотамию, в город Дары. Когда в 574 году городом завладе- ли персы, христиане взяли мощи Апостола и удалились к берегам Черного моря. Но так как их настигли враги, они были вынуж- дены опустить раку в море. Силою Божией рака чудесно при- плыла к острову Липару. В IX веке, после взятия острова араба- ми, святые мощи были перенесены в Неаполитанский город Бене- вент, а в X веке часть их перенесена в Рим.    О святом апостоле Варфоломее упоминается в житии Иосифа песнописца (+ 883, память 4 апреля). Получив от одного человека часть мощей апостола Варфоломея, преподобный Иосиф принес их в свою обитель близ Константинополя и построил во имя Апостола церковь, в которой положил часть его мощей. Препо- добный Иосиф горел желанием составить в честь святого хвалеб- ные песнопения и усердно молил Бога даровать ему способность к составлению их. В день памяти апостола Варфоломея преподоб- ный Иосиф увидел его в алтаре. Тот подозвал Иосифа, взял с престола святое Евангелие и возложил ему на грудь со слова- ми: «Да благословит тебя Господь, песнопения твои да усладят вселенную». С того времени преподобный Иосиф начал писать гимны и каноны и украсил ими не только праздник Апостола, но и дни памяти многих других святых, составив около 300 канонов. Святители Иоанн Златоуст, Кирилл Александрийский, Епифаний Кипрский и некоторые другие учители Церкви считают апостола Варфоломея за одно лицо с Нафанаилом (Ин. 1, 45—51; 21, 2).     Святой апостол Варнава родился на острове Кипре в семье богатых евреев и был назван Иосифом. Образование он получил в Иерусалиме, воспитываясь вместе со своим другом и сверстни- ком Савлом (будущим апостолом Павлом) у знаменитого в то время законоучителя Гамалиила. Иосиф был благочестив, часто посещал храм, строго соблюдал посты, хранил себя от юноше- ских увлечений. В то время Господь наш Иисус Христос начал общественную проповедь. Увидев Господа и услышав Его Боже- ственные слова, Иосиф уверовал в Него как в Мессию, возгорел- ся к Нему любовию и последовал за Ним. Господь избрал его в числе 70-ти учеников. Среди последователей Господа Иосиф по- лучил второе имя — Варнава, что по-еврейски значит «сын уте- шения». После Вознесения Господа на Небо, он продал принад- лежавшую ему близ Иерусалима землю и принес деньги к ногам апостолов, ничего не оставив себе (Деян. 4, 36, 37).    Когда Савл после своего обращения пришел в Иерусалим и старался присоединиться к ученикам Христовым, то все опаса- лись его как недавнего гонителя. Варнава же пришел с ним к апостолам и рассказал, как Господь явился Савлу на пути в Да- маск (Деян. 9, 26—28).    По поручению Апостолов святой Варнава ходил в Антиохию Для утверждения уверовавших: «Прибыв и увидев благодать Божию, возрадовался и убеждал всех держаться Господа искрен- ним сердцем» (Деян. 11, 23). Затем апостол Варнава пошел в Таре, а потом привел апостола Павла в Антиохию, где около года учили в храме народ. Здесь ученики впервые стали называть- ся христианами. По случаю наступившего голода, взяв щедрую милостыню, апостолы возвратились в Иерусалим. Когда царь Ирод умертвил апостола Иакова Зеведеева и в угоду иудеям взял под стражу апостола Петра, святые апостолы Варнава и Павел, выведенные из темницы Ангелом Господним, скрылись в доме тетки Варнавы, Марии. И как только гонение утихло, они возвратились в Антиохию, взяв с собой сына Марии Иоанна, про- званного Марком. По внушению Духа Святого, бывшие там про- роки и учители рукоположили Варнаву и Савла и отпустили на дело, к которому призывал их Господь (Деян. 13, 2—3). Побыв в Селевкии, они отплыли на Кипр и в городе Саламине в иудей- ских синагогах проповедовали Слово Божие. В Пафе они нашли волхва, лжепророка по имени Вариисус, который находился при проконсуле Сергии. Желая услышать Слово Божве, проконсул пригласил святых апостолов к себе. Волхв старался • отвратить проконсула от веры, но апостол Павел обличил волхва и, по его слову, тот внезапно ослеп. Проконсул уверовал во Христа (Деян. 13, 6—12). Из Пафа Апостолы прибыли в Пергию Памфилий- скую, а затем проповедовали иудеям и язычникам в Антиохии Писидийской и по всей стране той. Иудеи произвели возмущение и изгнали Павла и Варнаву. Апостолы пришли в Иконию, но, узнав о том, что иудеи хотят побить их камнями, удалились в Листру и Дервию. Там апостол Павел исцелил человека, от рож- дения не владевшего ногами. Народ принял их за богов Зевса и Гермеса и хотел принести им жертву, Апостолы едва убедили не делать этого (Деян. 14, 8—18).     Когда возник вопрос, следует ли обращенным язычникам при- нимать обрезание, апостолы Варнава и Павел отправились в Иерусалим. Там их с любовью приняли апостолы и пресвитеры. Проповедники рассказали, «что Бог сотворил с ними и как Он отверз дверь веры язычникам» (Деян. 14, 27). По долгом рас- суждении Апостолы соборно постановили не возлагать на языч- ников никакого бремени, кроме необходимого — воздерживаться от идоложертвенного и крови, удавленины и блуда и не делать другим того, чего не желают себе (Деян. 15, 19—20). Послание было отправлено с апостолами Варнавой и Павлом, и они вновь благовествовали в Антиохии, а спустя некоторое время решили посетить города, где ранее проповедовали. Апостол Варнава же- лал взять с собой Марка, но апостол Павел не хотел, так как он ранее отстал от них. Произошло разногласие, и Апостолы разлучились. Павел взял с собой Силу и отправился в Сирию и Киликию, а Варнава с Марком — на Кипр (Деян. 15, 36—41).     Умножив число верующих на Кипре, апостол Варнава отпра- вился в Рим, где, возможно, первый проповедовал Христа.     Апостол Варнава основал епископский престол в Медиолане  (Милане), а по возвращении на Кипр продолжил проповедь о Христе Спасителе. Тогда ожесточенные иудеи возбудили язычни- ков против Апостола, вывели его из города, побили камнями, и разложили костер, чтобы сжечь тело. Позднее, придя на это место, Марк взял оставшееся невредимым тело Апостола и похо- ронил в пещере, положив на грудь, согласно завещанию Апосто- ла, переписанное его собственной рукой Евангелие от Матфея.     Скончался апостол Варнава около 62 года, на 76 году жиз- ни. С течением времени место погребения Апостола в пещере было забыто. Но многочисленные знамения были явлены на этом месте. В 448 году при императоре Зеноне апостол Варнава триж- ды являлся в сновидении архиепископу Кипра Анфиму и показал место погребения своих мощей. Начав копать в указанном мес- те, христиане нашли нетленное тело Апостола и лежавшее на его груди святое Евангелие. С этих пор Кипрская Церковь стала именоваться апостольской и получила право самостоятельного избрания предстоятеля. Так апостол Варнава защитил Кипр от притязаний противника IV Вселенского Собора, еретика Петра, по прозванию Кнафея, захватившего патриарший престол в Ан- тиохии и домогавшегося власти над Кипрской Церковью. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="3">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Гдⷭень бы́лъ є҆сѝ всеи́стинный слꙋжи́тель, а҆пⷭлѡвъ же ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ седми́десѧтихъ пе́рвый, ѡ҆зари́лъ є҆сѝ и҆ съ па́ѵломъ про́повѣдь твою̀, всѣ҄мъ возвѣща́ѧй хрⷭта̀ сп҃са: сегѡ̀ ра́ди пѣснопѣ́нїи бж҃е́ственнꙋю па́мѧть твою̀ варна́во соверша́емъ. 
</KONTAKION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ вели́кое со́лнце вселе́ннѣй, ѹ҆че́нїй сїѧ́ньми и҆ чꙋде́съ стра́шныхъ, свѣтоводѧ̀, почита́ющыѧ тѧ̀, варѳоломе́е, гдⷭень а҆пⷭле. 
</KONTAKION>


</SAINT>