<SAINT>
<NAME Nominative="Прп. Исидора Пелусиотского (ок. 436-440)" Short="Прп. Исидора"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
     Преподобный Исидор Пелусиот жил в IV—V веках. Родом из Александрии. Вырос в среде благочестивых христиан. Он состоял в родстве с Феофилом, архиепископом Александрийским, и его преемником святым Кириллом. Еще юношей он покинул мир и удалился в Египет на Пелусиотскую гору, которая стала местом его иноческих подвигов. Духовная мудрость и строгий аскетизм преподобного Исидора в соединении с широкой просвещенностью и природным знанием человеческой души позволили ему в короткое время снискать уважение и любовь иноков. Они избрали его своим настоятелем и возвели в сан пресвитера. Следуя примеру святителя Иоанна Златоуста, которого ему довелось видеть и слышать во время путешествия в Константинополь, преподобный Исидор посвятил себя преимущественно христианской проповеди, той «практической философии», которая, по его собственным словам, является «основанием здания и самим зданием», в то время как логика «есть его украшение», а «созерцание — венец». Он был учителем и безотказным подателем советов для всех, кто обращался к нему за духовной поддержкой — будь то простой человек,, вельможа, епископ, патриарх Александрийский или сам император. После него осталось около 10 000 писем, из которых до нас дошло 2090. Большая часть этих писем содержит глубокие по Богословской мысли и вместе нравственно назидательные толкования Священного Писания. Здесь преподобный Исидор выступает как лучший ученик святителя Иоанна Златоуста. Любовь и преданность преподобного Исидора к святому Иоанну Златоусту  проявились в решительных действиях в защиту святого Иоанна во  время гонения на него императрицы Евдоксии и архиепископа  Феофила. После смерти святителя, преподобный Исидор убедил  преемника Феофила, святого Кирилла Александрийского, вписать  имя святого Иоанна Златоуста в церковные диптихи как исповед ника. По инициативе преподобного Исидора был созван III Все ленский Собор в Ефесе (431), на котором было осуждено лжеуче ние Нестория о Лице Иисуса Христа.    Преподобный Исидор достиг глубокой старости и скончался около 436 года. Церковный историк Евагрий (VI век) о преподобном Исидоре пишет, что «жизнь его казалась всем жизнью ангельской на земле». Другой историк, Никифор Каллист (XI в.), так восхваляет преподобного Исидора: «Он был живым и одушевленным столпом иноческих уставов и Божественного видения и как бы самым высшим образцом теплейшего подражания и учения духовного».    На русском языке издано: Полное собрание сочинений (Неполный перевод). — «Христианское чтение», 1828, 1830, 1832, 1834. То же — «Творения святых отцев в русском переводе, издаваемые при Московской Духовной Академии». Тт. 34, 35, 36. М., 1859. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="8">
 Въ тебѣ̀, ѻ҆́тче, и҆звѣ́стнѡ сп҃се́сѧ є҆́же по ѡ҆́бразꙋ: прїи́мъ бо крⷭтъ послѣ́довалъ є҆сѝ хрⷭтꙋ̀, и҆ дѣ́ѧ ѹ҆чи́лъ є҆сѝ презира́ти ѹ҆́бѡ пло́ть, прехо́дитъ бо: прилѣжа́ти же ѡ҆ дꙋшѝ, ве́щи безсме́ртнѣй: тѣ́мже и҆ со а҆́гг҃лы сра́дꙋетсѧ, прпⷣбне ї҆сї́дѡре дх҃ъ тво́й. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="4">
 Денни́цꙋ дрꙋгꙋ́ю тѧ̀ цр҃ковь ѡ҆брѣ́тши пресла́вне, твои́хъ слове́съ мо́лнїѧми ѡ҆свѣща́ема, взыва́етъ тѝ: ра́дꙋйсѧ всебл҃же́нне бг҃омꙋ́дре ї҆сї́дѡре. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>
