<SAINT>

<NAME Nominative="Мч. Василиска (ок. 308)" Short="Мч. Василиска"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Святой мученик Василиск был племянником святого мученика Феодора Тирона (память 17 февраля) и пострадал с его братьями Евтропием и Клеоником во время гонения на христиан императо- ра Максимиана Галерия (305—311). Святые мученики Клеоник и Евтропий были распяты па крестах (память их 3 марта), а му- ченик Василиск был отправлен в Команы, где содержался в тем- нице. Правитель Агриппа, прибыв в город Амасию, начал пресле- довать христиан. Святой Василиск в темнице готовился к пред- стоявшему мученическому подвигу. Во сне ему явился Господь, обещавший мученику Свою помощь, и предсказал ему мучени- ческую кончину в Команах. Святой Василиск просил темничных стражей отпустить его в родное селение проститься с родными. Его отпустили, так как почитали за святость жизни и совершаемые чудеса. Придя домой, святой Василиск сообщил родным, что ви- дится с ними в последний раз, и убеждал их твердо стоять за веру.    Когда Агриппа узнал, что святой Василиск отпущен к родным, то пришел в ярость. Жестоко наказав темничных стражей, он по- слал за мучеником отряд воинов во главе с жестоким магистриа- ном (помощник правителя). Встретив возвращавшегося святого Василиска, магистриан надел на пего тяжелые оковы, а ноги обул в медные сапоги с вбитыми в подошвы гвоздями, и отправил в Команы.    Дойдя до одного селения, в знойный полдень путники останови- лись в доме женщины Трояны. Воины пошли в дом отдохнуть и подкрепиться пищей, а святого мученика Василиска привязали к сухому дереву. Стоя в тяжких оковах под раскаленным солн- цем, святой молился Богу. Внезапно послышался Голос свыше: «Не бойся, Я с тобою». Земля заколебалась, и из скалы забил источник. Магистриан, воины и Трояна, испуганные землетрясени- ем, выбежали из дома. Пораженные происшедшим чудом, они освободили мученика. К святому мученику приходили больные жители селения и получали исцеления по его молитве.     Когда, наконец, мученик предстал перед Агриппой, тот пове- лел ему принести жертву языческим богам. Мученик ответил: «Я всякий час приношу Богу жертву хвалы и благодарения». Его повели в капище, где на святого Василиска мгновенно с Неба сошел огонь, который сжег капище, а стоявших в нем идолов со- крушил в прах. Тогда Агриппа в бессильной ярости приказал от- сечь святому Василиску голову, а тело его бросить в реку. Кончи- на мученика последовала в 308 году. Христиане вскоре выкупили святые мощи мученика и ночью тайно погребли на вспаханном поле. Через некоторое время на этом месте была построена цер- ковь во имя святого мученика Василиска, в которую перенесли мощи. По святым молитвам мученика стали совершаться исцеле- ния. Святителю Иоанну Златоусту (память 13 ноября) перед его кончиной, происшедшей в Команах, явился во сне святой мученик Василиск и произнес: «Завтра будем вместе». О подвиге святого мученика Василиска поведал миру очевидец его страданий, святой Евсигний (память 5 августа). 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 Мч҃нкъ тво́й гдⷭи, васїлї́скъ, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="8">
 Во страда́нїи крѣ́покъ и҆ мꙋ́жественъ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ, и҆ въ чꙋдесѣ́хъ преди́венъ, ꙗ҆вле́ннѡ хрⷭто́во и҆́мѧ предносѧ̀, мꙋчи́телѧ посрами́лъ є҆сѝ. тѣ́мъ тѧ̀ почита́емъ васїлї́ске, при́снѡ зовꙋ́ще всече́стне: ра́дꙋйсѧ мꙋ́ченикѡвъ свѣ́тлаѧ добро́то. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>