<SAINT>
<NAME Nominative="Преподобный Авраамий Смоленский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобный Авраамий Смоленский, проповедник покаяния и грядущего Страшного Суда, родился в середине XII в. в Смолен- ске от богатых родителей, которые до него имели 12 дочерей и мо- лили Бога о сыне. С детства он рос в страхе Божием, часто посе- щал церковь и имел возможность учиться по книгам. Родители надеялись, что их единственный сын вступит в брак и продолжит знатный род, но он искал другой жизни. По смерти родителей, раздав все имущество монастырям, церквам и бедным, преподоб- ный ходил по городу в рубище, моля Бога указать путь спасения. Он принял постриг в монастыре Пресвятой Богородицы, который стоял в пяти верстах от Смоленска, на месте Селище. Проходя в нем различные послушания, преподобный усердно занимался списыванием и собиранием книг, черпая из них духовное богат- ство. Смоленский князь Роман Ростиславич (\ 1170) завел в горо- де училище, в котором учились не только по славянским, но и по греческим и латинским книгам. У самого князя было большое собрание книг, которым пользовался преподобный Авраамий. Более 30 лет подвизался он в обители, когда игумен убедил его принять в 1198 г. сан пресвитера. Каждый день он совершал Божествен- ную литургию и исполнял послушание духовника не только для бра- тии, но и для мирян. Вскоре преподобный стал широко известен. Это возбудило зависть братии, а затем и игумена, и через 5 лет преподобный вынужден был перейти в Крестовоздвиженский мо- настырь в самом Смоленске. На пожертвования богомольцев он украшал соборный храм бедного монастыря иконами, завесами и свечами. Сам он написал две иконы на темы, которые более всего занимали его: на одной изобразил Страшный Суд, а на другой — истязания на мытарствах. Сухой и бледный от крайних трудов, подвижник был похож в священных одеждах на святителя Васи- лия Великого. Святой был строг и к себе, и к духовным детям. Он неустанно проповедовал в церкви и приходящим в его келлию, беседуя равно с богатыми и бедными. Городская знать и духовен- ство требовали у епископа Игнатия предать преподобного суду, обвиняя его в прельщении женщин и переманивании духовных детей. Но страшнее были обвинения его в еретичестве и чтении запрещенных книг. За это предлагали утопить или сжечь под- вижника. На суде князя и епископа преподобный отвел все лжи- вые обвинения, но, несмотря на это, ему запретили священнодей- ствовать и перевели в прежний монастырь в честь Пресвятой Бого- родицы. Страшная засуха была Божиим наказанием за неправед- ный суд, и лишь когда святитель Игнатий попросил прощения у преподобного Авраамия и разрешил ему служить и проповедовать, дождь напоил Смоленскую землю. Святитель Игнатий построил новый монастырь в честь Положения ризы Пресвятой Богородицы и поручил в нем настоятельство преподобному Авраамию, а сам, оставив по старости епархию, поселился в нем. Много было желав- ших поступить под руководство преподобного Авраамия, но он при- нимал их весьма разборчиво и после больших испытаний, так что в его монастыре у него было только 17 братии. Преподобный Авраамий после смерти святителя Игнатия, бывшего его духовным другом, более прежнего внушал братии помнить о смерти и мо- литься день и ночь о том, чтобы не быть осужденными на Суде Божием. Скончался преподобный Авраамий до 1224 г., пожив в ино- честве 50 лет. Уже в конце XIII в. ему была составлена служба, совместная с учеником преподобным Ефремом. Страшное монго- ло-татарское нашествие, бывшее наказанием Божиим за грехи, не только не заглушило памяти преподобного Авраамия Смоленского, но напомнило людям его призыв к покаянию и памятованию Страшного Суда. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Дне́сь возсїѧ̀ на́мъ па́мѧть твоѧ̀ сла́вне, ꙗ҆́кѡ со́лнце свѣтоза́рно лꙋча́ми ѡ҆зарѧ́ющаѧ мї́ръ, и҆ тьмꙋ̀ но́щи ѕлы́хъ дꙋхѡ́въ ѿ на́съ ѿгонѧ́ющаѧ. дне́сь нбⷭныѧ си҄лы ст҃ы́хъ а҆́гг҃лъ, и҆ дꙋ́шы првⷣныхъ мы́сленнѡ торжествꙋ́ютъ, ра́дꙋющесѧ. дне́сь и҆ мы̀ грѣ́шнїи припа́дающе мо́лимсѧ: ѻ҆́тче прпⷣбне а҆вра́мїе, хрⷭта̀ бг҃а молѝ непреста́ннѡ, сп҃стѝ гра́дъ и҆ лю́ди, любе́знѡ тебѐ почита́ющыѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Возсїѧ̀ гдⷭи, гра́дꙋ твоемꙋ̀ па́мѧть твоегѡ̀ ѹ҆го́дника, ꙗ҆́кѡ свѣ́тлое со́лнце, ра́достнѡ всѣ́хъ ꙗ҆́кѡ лꙋча́ми ѡ҆зарѧ́ющи: па́че же мл҃твы пречⷭтыѧ твоеѧ̀ мт҃ре ѿ всѣ́хъ бѣ́дъ и҆збавлѧ́ютъ на́съ, и҆ ѹ҆пражнѧ́ютъ ва҄рварскаѧ шата҄нїѧ. тѣ́мъ мы̀ лю́дїе твоѝ, и҆ гра́дъ на́шъ вельмѝ хва́лимсѧ, и҆ сп҃са́емсѧ мл҃твами твоегѡ̀ ѹ҆го́дника, а҆вра́мїа прпⷣбнагѡ ѻ҆тца̀. 
</KONTAKION>
</SAINT>