<SAINT>

<NAME Nominative="Мчч. 45-ти в Никополе Армянском: Леонтия, Маврикия, Даниила, Антония, Александра, Ианикита, Сисиния, Менеи, Вирилада и прочих (ок. 319)" Short="Мчч. 45-ти"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
 Сорок пять мучеников пострадали в армянском городе Нико- поле в царствование императора Ликиния (307—324), соправи- теля Константина Великого. Ликиний жестоко преследовал хри- стиан и в своей восточной области издал указ предавать мучениям и смерти всех, кто не соглашается вернуться к язычеству. Когда начались преследования в Никополе, более сорока последователей Христовых решились добровольно явиться к гонителям, открыто исповедать веру в Сына Божия и принять мучения. Святых испо- ведников возглавляли Леонтий, Маврикий, Даниил, Антоний, Александр, отличавшиеся своей добродетельной жизнью. Игемон армянской области Лисий, которому предстали святые исповедни- ки, был удивлен единодушием и мужеством людей, добровольно обрекавших себя па мучения и смерть. Он старался убедить их отречься от Христа и принести жертву языческим богам, но свя- тые были непреклонны. Они опровергали все доводы правителя, доказывая ему всю ложность веры в мерзких, исполненных поро- ков языческих божеств, ведущих за собой в погибель поклоняю- щихся им людей. Игемон повелел бить исповедников по лицу камнями, а потом заковать и бросить в темницу. В темнице святые радовались и пели Давидовы псалмы. Свя- той Леонтий ободрял и укреплял братьев по вере, готовя к новым мучениям за истинную веру, рассказывая о мужестве всех прежде пострадавших за Христа. Утром, после повторного отказа принести жертву идолам, святых снова отдали на истязания. Святой Леон- тий, видя сильные страдания мучеников и опасаясь, как бы неко- торые из них в изнеможении не упали духом и не потеряли веры, молил Бога, чтобы Он послал всем скорое окончание подвига. Когда святые мученики в полночь пели псалмы, неожиданно явился им Ангел Господень, и темница озарилась светом. Ангел объявил мученикам, что их подвиг близится к концу, а имена уже записаны на Небесах. Два темничных стража, Меней и Вирилад, видевшие происходившее, уверовали во Христа. На следующее утро правитель решил предать смерти свидетелей Христовых. После зверских истязаний их сожгли в огне, а кости бросили в реку (1 ок. 318). Благочестивые люди нашли их, собрали и сбе- регли. Позже, когда была дана свобода Церкви Христовой, на том месте был воздвигнут храм во имя святых 45-ти мучеников. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ̑нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны̑ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="8">
 Хрⷭта̀ ра́ди мч҃нцы мнѡ́гїѧ мꙋ̑ки под̾ѧ́сте, и҆ многобо́жїѧ низложи́сте всѐ ї҆́дѡльское: и҆ разрꙋши́сте безбо́жїе всѧ́кїѧ пре́лести, хрⷭто́вою си́лою сїѧ̑ попра́вше, на́съ всѣ́хъ вѣ́рнѡ наꙋча́ете вопи́ти ꙗ҆́вѣ: а҆ллилꙋ́їа. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>