<SAINT>

<NAME Nominative="Мчч. Прокла и Илария (II)" Short="Мчч. Прокла"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
 Святые мученики Прокл и Иларий, уроженцы селения Калип- та близ Анкиры, пострадали во время гонения при императоре Траяне (98—117). Первым был взят под стражу святой Прокл. Представ перед правителем Максимом, он бесстрашно исповедал свою веру во Христа. Правитель решил силой заставить святого подчиниться императору и принести жертву языческим богам. Во время пыток мученик предрек Максиму, что скоро тот сам будет принужден исповедать Христа Истинным Богом. Мученика заста- вили бежать за колесницей правителя, направлявшегося в селение Калипт. Изнемогая в пути, святой Прокл молился, чтобы Господь остановил колесницу. Силой Божией колесница остановилась, и никакие усилия не могли сдвинуть ее с места. Сидевший в ней сановник словно окаменел и оставался недвижим до тех пор, пока, по требованию мученика, не написал своей рукой хартию с испо- веданием Христа; только после этого колесница с правителем смогла продолжить путь. Посрамленный язычник жестоко отомстил святому Проклу: после многих истязаний он приказал вывести его за город и, при- вязав к столбу, расстрелять из луков. Воины, ведшие святого Прок- ла на казнь, уговаривали его покориться и тем сохранить свою жизнь, но святой сказал, чтобы они исполнили то, что им при- казано. По дороге к месту убийства, их встретил племянник святого Прокла Иларий, который со слезами обнял дядю-мученика и тоже исповедал себя христианином. Воины задержали его, и он был брошен в тюрьму. Святой мученик Прокл под градом стрел молился за своих мучителей и с молитвой предал свою душу Богу. Святой Иларий, представ пред судьей, с таким же бесстрашием, как святой Прокл, исповедал себя христианином и после истяза- ний был приговорен к смерти. Мученику связали руки и за ноги волокли по городу, израненного и окровавленного, а потом обез- главили, через 3 дня после смерти его дяди, святого мученика Прокла. Христиане похоронили их вместе в одной могиле. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="8">
 Въ тебѣ̀, ѻ҆́тче, и҆звѣ́стнѡ сп҃се́сѧ є҆́же по ѡ҆́бразꙋ: прїи́мъ бо крⷭтъ послѣ́довалъ є҆сѝ хрⷭтꙋ̀, и҆ дѣ́ѧ ѹ҆чи́лъ є҆сѝ презира́ти ѹ҆́бѡ пло́ть, прехо́дитъ бо: прилѣжа́ти же ѡ҆ дꙋшѝ, ве́щи безсме́ртнѣй: тѣ́мже и҆ со а҆́гг҃лы сра́дꙋетсѧ, прпⷣбне мїхаи́ле дх҃ъ тво́й. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="4">
 Ꙗ҆́кѡ денни́ца ѕвѣзда̀ возсїѧ̀ мч҃нкѡвъ про́кла и҆ ї҆ла́рїа честно́е страда́нїе, пред̾ѡзарѧ́ющи на́съ чꙋде́съ свѣтлостьмѝ: тѣ́мже пра́зднꙋемъ па́мѧть ва́шꙋ, хрⷭта̀ бг҃а моли́те, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>