<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученик Афиноген и десять его учеников"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Священномученик Афиноген и десять его учеников пострадали за Христа во время гонений на христиан в городе Севастии. Пра- витель Филомарх устроил большой праздник в честь языческих богов и приказал севастийским гражданам принести жертву идо- лам. Но жители Севастии, в большинстве христиане, отказались участвовать в нечестивом празднестве и приносить жертвы идо- лам. Воинам приказано было избивать народ, и многие христиане приняли тогда мученические венцы. Правителю стало известно, что христианство широко распро- странилось благодаря проповеди епископа Афиногена. Было при- казано разыскать старца и привести на суд. Святой Афиноген и десять его учеников жили неподалеку от города в небольшом монастыре. Не застав епископа, воины схватили учеников. Прави- тель велел заковать их в цепи и бросить в тюрьму. Святитель Афиноген пришел в Севастию и стал укорять судью за то, что в темницу брошены невиновные. Он был схвачен. В тюрьме святой Афиноген укреплял своих духовных детей на подвиг. Приведенные на суд, все святые мученики исповедали себя христианами и отказались принести жертву идолам. Перенеся жестокие истязания, ученики святого епископа были обезглавле- ны. После казни учеников, палачам было приказано пытать стар- ца. Укрепляемый Господом, святитель Афиноген с достоинством перенес мучения. Единственной его просьбой было — казнить его в монастыре. Приведенный в свою обитель святой в молитве благодарил Бога, радуясь страданиям, перенесенным за Него. Святой Афино- ген молился Господу о прощении грехов тех людей, которые будут поминать его и учеников. Господь сподобил святого услышать перед смертью Его голос, возвестивший обетование, данное благоразумному разбойнику: «Днесь со Мною будешь в раю». Священномученик сам склонил свою голову под меч. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
Влⷣчню рече́нїю послѣ́довавъ, ꙗ҆́кѡ па́стырь и҆зрѧ́дный дꙋ́шꙋ твою̀ положи́лъ є҆сѝ за хрⷭтѡ́вы ѻ҆́вцы, сщ҃енномч҃нче а҆ѳиноге́не. сегѡ̀ ра́ди восхвалѧ́емъ тѧ̀, и҆ съ тобо́ю десѧти́цꙋ ѹ҆чени҄къ твои́хъ, и҆̀же пострада́ша, стра́хомъ бж҃їимъ и҆ твои́мъ ѹ҆че́нїемъ наставлѧ́еми. тѣ́мъ ѹ҆годи́вшихъ влⷣка вѣнча̀ ва́съ живонача́льною десни́цею: є҆го́же ѡ҆ всѣ́хъ на́съ моли́те. 
</KONTAKION>


</SAINT>