<SAINT>

<NAME Nominative="Святой мученик Емилиан и Святой мученик Иакинф"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святой мученик Емилиан, славянин, пострадал за Христа в царствование императора Юлиана Отступника (361—363). Желая восстановить в Римской империи культ языческих богов, Юлиан разослал по всем областям указ, согласно которому всех христиан следовало предавать смерти. В город Доростол, расположенный на берегу реки Дуная, где жил святой Емилиан, был направлен сановник Капитолии. Импе- раторский указ был прочитан на городской площади. Жители До- ростола утверждали, что христиан в городе нет. Святой Емилиан был рабом местного градоначальника и тай- ным христианином. Возмущенный жестоким указом, святой Еми- лиан проник в языческое капище, разбил молотком изваяния идо- лов, опрокинул алтари и светильники и вышел, никем не замечен- ный. Вскоре&apos;язычники обнаружили, что капище разгромлено. Разъяренная толпа стала избивать одного крестьянина, случайно проходившего мимо. Тогда святой Емилиан громко крикнул, чтобы не трогали невинного человека, и сказал, что сам капище разру- шил. Его схватили и повлекли к судье Капитолину. По приказу сановника святого Емилиана долго и беспощадно били, а затем осудили на сожжение. Брошенный в костер, он не погиб, но пламя опалило многих стоявших вокруг язычников. Костер угас, святой Емилиан лег на догоравшие угли и с молитвой предал дух свой Господу а 363). Впоследствии в Константинополе была выстрое- на церковь в честь святого мученика Емилиана, куда и перенесли его святые мощи.  Святой мученик Иакинф (IV) родился в городе Амастриде в благочестивой христианской семье. Имя ему дал явившийся Ангел. Трехлетним младенцем святой Иакинф попросил у Бога воскре- сить умершего ребенка, и Господь услышал его детскую молитву: почивший воскрес. Впоследствии оба отрока росли вместе и вме- сте подвизались в добродетельной жизни. Святой Иакинф однаж- ды увидел, как язычники поклонялись дереву, и срубил его. За это его подвергли жестоким истязаниям. Ему выбили все зубы и, связав веревками, поволокли по земле и бросили в темницу. Там святой страдалец и преставился к Богу. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нкъ тво́й гдⷭи, є҆мїлїа́нъ, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="2">
Бж҃е́ственною ре́вностїю распала́емь, ѻ҆гнѧ̀ сослꙋжа́щагѡ не ѹ҆страши́лсѧ є҆сѝ: но возше́дъ небоѧ́зненнѡ во́лею, возгнѣща́ющимъ ѻ҆гне́мъ всесожже́гсѧ, и҆ влⷣцѣ ꙗ҆́кѡ же́ртва прине́слсѧ є҆сѝ мч҃нче, сла́вне є҆мїлїа́не, хрⷭта̀ бг҃а молѝ, дарова́ти на́мъ ве́лїю млⷭть. 
</KONTAKION>


</SAINT>
