<SAINT>
<NAME Nominative="Сщмч. Власия, еп. Севастийского, и с ним двух отроков и 7 жен (ок. 316)" Short="Сщмч. Власия,"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Священномученик Власий, епископ Севастийский, известен своей праведной, благочестивой жизнью. Он был единодушно избран жителями и рукоположен во епископа города Севастии. Было это в царствование римских императоров Диоклитиана (284—305) и Ликиния (307—324) — жестоких гонителей христиан. Святому Власию приходилось укреплять своих пасомых, посещать заключенных, поддерживать мучеников.    Многие скрывались от преследователей в пустынных и уеди- ненных местах. Власию также пришлось удалиться на гору Ар- геос, где он подвизался в пещере. К нему приходили дикие звери и кротко ждали, пока святой окончит молитву и благословит их; больных животных святитель исцелял, возлагая на них руки. Убе- жище святого было открыто слугами правителя Агриколая, при- бывшими для отлова зверей, чтобы терзать мучеников-христиан. Слуги донесли господину, что на горе скрываются христиане, и он повелел схватить их. Однако посланные нашли лишь севастий- ского епископа. Прославляя Бога, призывающего его на подвиг, святой Власий последовал за воинами.    По пути святой исцелял больных и совершал чудеса. Так, бед- ная вдова пожаловалась ему на свою беду: волк утащил единст- венное ее достояние — поросенка. Епископ улыбнулся и сказал ей: «Не плачь, твой поросенок будет тебе возвращен...» И, действи- тельно, ко всеобщему изумлению, волк прибежал обратно и при- нес добычу невредимой.    Агриколай, встретив епископа льстивыми словами, назвал его другом богов. Святой ответил на приветствие, но языческих богов назвал бесами. Тогда его подвергли жестокому избиению и отвели в темницу.    На другой день святого опять подвергли мучениям. Когда же его вели обратно в темницу, семь женщин шли сзади и собирали капли крови. Их схватили и пытались заставить поклониться идо- лам. Жены притворно согласились на это, сказав, что совершат перед этим очищение в водах озера. Они взяли идолов и утопили их в самом глубоком месте, после чего христианок стали жестоко истязать. Святые стойко переносили мучения, укрепляемые благо- датью Божией, тела их преобразились, стали белыми, йак снег, и вместо крови из ран текло молоко. У одной из женщин было два юных сына, которые просили мать, чтобы она помогла им достиг- нуть Царствия Небесного и поручила их попечению епископа Вла- сия. Семи святым женам отсекли головы.    Святой Власий снова был приведен к Агриколаю и вновь не- преклонно исповедал веру во Христа. Правитель приказал бросить мученика в озеро. Святой, подойдя к воде, осенил ее крестным знамением и пошел, как по суше. Обратившись к стоявшим на берегу язычникам, святитель предложил им идти к нему, призвав в помощь своих богов. На это дерзнули 68 приближенных прави- теля, и все, войдя в воду, немедленно утонули. Святой же, пови- нуясь велению явившегося ему Ангела, вернулся на берег.    Агриколай был в ярости оттого, что потерял лучших слуг, и приказал обезглавить святого Власия, а с ним и двух порученных его попечению юношей, сыновей мученицы. Перед смертью свя- щенномученик молился обо всем мире, особенно&quot; же о тех, кто будет чтить его память. Это произошло около 316 года. Мощи священномученика Власия были перенесены на Запад во время крестовых походов, частицы их хранятся во многих странах Европы. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 И҆ нра́вѡмъ прича́стникъ, и҆ прⷭто́лѡмъ намѣ́стникъ а҆пⷭлѡмъ бы́въ, дѣѧ́нїе ѡ҆брѣ́лъ є҆сѝ бг҃одохнове́нне, въ видѣ́нїѧ восхо́дъ: сегѡ̀ ра́ди сло́во и҆́стины и҆справлѧ́ѧ, и҆ вѣ́ры ра́ди пострада́лъ є҆сѝ да́же до кро́ве, сщ҃енномч҃нче вла́сїе, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="2">
 Бж҃е́ственное прозѧбе́нїе, цвѣ́тъ неꙋвѧда́емый, лозы̀ хрⷭто́вы розго̀ многострада́льнаѧ, бг҃оно́се вла́сїе, вѣ́рою чтꙋ́щыѧ па́мѧть твою̀ весе́лїѧ твоегѡ̀ и҆спо́лни, молѧ́сѧ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION><KONTAKION Type="2" Tone="8">
 Сщ҃е́нїѧ пома́занїемъ, и҆ мꙋче́нїѧ кро́вїю ѹ҆краси́лсѧ є҆сѝ сла́вне вла́сїе, и҆ сїѧ́еши всю́дꙋ въ вы́шнихъ ликꙋ́ѧ, и҆ на́съ назира́ѧ въ хра́мъ тво́й прише́дшыѧ, и҆ въ не́мъ тебѣ̀ непреста́ннѡ зовꙋ́щыѧ: всѣ́хъ на́съ соблюдѝ. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>