<SAINT>
<NAME Nominative="Праведный Евдоким"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Праведный Евдоким, уроженец Каппадокии (Малая Азия), жил в IX веке в царствование императора Феофила (829—842). Он был сыном благочестивых христиан Василия и Евдокии, знат- ных родом и известных императору. Праведная жизнь святого Евдокима целиком была направлена на угождение Богу и помощь ближним. Дав обет безбрачия и целомудрия, он избегал разгово- ров с женщинами и не смотрел на них; только со своей матерью, которую глубоко чтил, он вел душеполезные беседы. За доброде- тельную жизнь император назначил святого Евдокима правителем Харсианской области. Исполняя свои обязанности как Божий слу- га, праведный Евдоким управлял людьми и судил их справедливо и с кротостью, заботился о бедных, о сиротах и вдовах, был за- щитником обижаемых. Личные христианские подвиги, которые он нес втайне, были известны только Богу. Своей беспорочной жизнью Евдоким угодил Богу, и Господь призвал его в 33-летнем возрасте. Лежа на смертном одре, святой Евдоким завещал положить себя во гроб в тех одеждах, в кото- рых застанет его смерть. Потом он выслал всех из комнаты и про- сил Господа в молитве, чтобы кончину его никто не видел, как никто не видел его тайных подвигов при жизни. Домашние похо- ронили его, как он завещал им. Сразу же после кончины правед- ного Евдокима от гроба его стали совершаться чудеса, многие больные исцелялись, слава о чудных исцелениях росла. Через 18 месяцев из Константинополя, куда после смерти свя- того переселились его родители, пришла поклониться мощам мать святого Евдокима. Она приказала снять камень, откопать землю, открыть гроб, и все увидели лицо святого, светлое, как живое, совсем не тронутое тлением. Великое благоухание исходило от него. Гроб с мощами вынесли из земли наверх. Святого переодели в новые одежды. Мать хотела взять мощи сына в Константино- поль, но Харсианские жители не дали увезти дорогую для них святыню. Однако через некоторое время иеромонах Иосиф, жив- ший и служивший при гробе святого, все же увез мощи святого Евдокима в Константинополь. Там они были положены в серебря- ной раке в церкви Пресвятой Богородицы, построенной родителя- ми праведника. Праведный Евдоким в Русской Церкви считается одним из осо- бенных покровителей и молитвенников перед Богом семейного очага. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Ѿ землѝ воззва́вый тѧ̀ къ нбⷭнымъ селе́нїємъ, соблюда́етъ и҆ по сме́рти невреди́мо тѣ́ло твоѐ, ст҃е є҆ѵдокї́ме: ты́ бо въ цѣломꙋ́дрїи и҆ чи́стомъ жи́тельствѣ бл҃же́нне жи́тельствовалъ є҆сѝ не ѡ҆скверни́въ пло́ти. тѣ́мже со дерзнове́нїемъ молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ на́мъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Вы́шнихъ жела́ѧ, съ вы́шними совокꙋплѧ́ѧсѧ, и҆ колесни́цꙋ ѻ҆́гненнꙋю, бж҃е́ственными восхожде́ньми добродѣ́телей, соверши́лъ є҆сѝ дꙋ́шꙋ, пребл҃же́нне є҆ѵдокї́ме: на землѝ пожи́въ ꙗ҆́кѡ безпло́тенъ, зижди́телю всѣ́хъ бл҃гоꙋгоди́лъ є҆сѝ. 
</KONTAKION>

</SAINT>
