<SAINT>
<NAME Nominative="Перенесение из Едессы в Константинополь Нерукотворного Образа Господа нашего Иисуса Христа"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Перенесение из Едессы в Константинополь Нерукотворного Образа Господа нашего Иисуса Христа было в 944 г. Предание свидетельствует, что во времена проповеди Спасителя в сирий- ском городе Едессе правил Авгарь. Он был поражен по всему телу проказой. Слух о великих чудесах,, творимых Господом, рас- пространился по Сирии (Мф. 4, 24) и дошел до Авгаря. Не видя Спасителя, Авгарь уверовал в Него как в Сына Божия и написал письмо с просьбой прийти и исцелить его. С этим письмом он послал в Палестину своего живописца Ананию, поручив ему напи- сать изображение Божественного Учителя. Анания пришел в Ие- русалим и увидел Господа, окруженного народом. Он не мог по- дойти к Нему из-за большого стечения людей, слушавших пропо- ведь Спасителя. Тогда он стал на высоком камне и попытался из- дали написать образ Господа Иисуса Христа, но это ему никак не удавалось. Спаситель Сам подозвал его, назвал по имени и пере- дал для Авгаря краткое письмо, в котором, ублажив веру прави- теля, обещал прислать Своего ученика для исцеления от проказы и наставления ко спасению. Потом Господь попросил принести воду и убрус (холст, полотенце). Он умыл лицо, отер его убрусом, и на нем отпечатлелся Его Божественный Лик. Убрус и письмо Спасителя Анания принес в Едессу. С благоговением принял Авгарь святыню и получил исцеление; лишь малая часть следов страшной болезни оставалась на его лице до прихода обещанного Господом ученика. Им был апостол от 70-ти святой Фаддей (па- мять 21 августа), который проповедал Евангелие и крестил уверо- вавшего Авгаря и всех жителей Едессы. Написав на Нерукотвор- ном Образе слова «Христе Боже, всякий, уповая на Тебя, не по- стыдится», Авгарь украсил его и установил в нише над городски- ми воротами. Много лет жители хранили благочестивый обычай поклоняться Нерукотворному Образу, когда проходили через во- рота. Но один из правнуков Авгаря, правивший Едессой, впал в идолопоклонство. Он решил снять Образ с городской стены. Гос- подь повелел в видении Едесскому епископу скрыть Его изобра- жение. Епископ, придя ночью со своим клиром, зажег перед ним лампаду и заложил глиняной доской и кирпичами. Прошло много лет, и жители забыли о святыне. Но вот, когда в 545 г. персид- ский царь Хозрой I осадил Едессу и положение города казалось безнадежным, епископу Евлавию явилась Пресвятая Богородица и повелела достать из замурованной ниши Образ, который спасет город от неприятеля. Разобрав нишу, епископ обрел Нерукотвор- ный Образ: перед ним горела лампада, а на глиняной доске, за- крывавшей нишу, было подобное же изображение. После совер- шения крестного хода с Нерукотворным Образом по стенам города персидское войско отступило. В 630 году Едессой овладели арабы, но они не препятствовали поклонению Нерукотворному Образу, слава о котором распространилась по всему Востоку. В 944 году император Константин Багрянородный (912—959) пожелал пере- нести Образ в тогдашнюю столицу Православия и выкупил его у эмира — правителя города. С великими почестями Нерукотвор- ный Образ Спасителя и то письмо, которое Он написал Авгарю, были перенесены духовенством в Константинополь. 16 августа Образ Спасителя был поставлен в Фаросской церкви Пресвятой Богородицы. О последующей судьбе Нерукотворного Образа су- ществует несколько преданий. По одному — его похитили кресто- носцы во времена их владычества в Константинополе (1204— 1261), но корабль, на который была взята святыня, потонул в Мраморном море. По другим преданиям, Нерукотворный Образ был передан около 1362 года в Геную, где хранится в монастыре в честь апостола Варфоломея. Известно, что Нерукотворный Образ неоднократно давал с себя точные отпечатки. Один из них, т. н. «на керамии», отпечатался, когда Анания прятал образ у стены по пути в Едессу; другой, отпечатавшись на плаще, попал в Гру- зию. Возможно, что разность преданий о первоначальном Неруко- творном Образе основывается на существовании нескольких точ- ных отпечатков. Во времена иконоборческой ереси защитники иконопочитания, проливая кровь за святые иконы, пели тропарь Нерукотворному Образу. В доказательство истинности иконопочитания папа Гри- горий II (715—731) прислал письмо к восточному императору, в котором указывал на исцеление царя Авгаря и пребывание Не- рукотворного Образа в Едессе как на общеизвестный факт. Не- рукотворный Образ помещался на знаменах русских войск, ограж- дая их от врагов. В Русской Православной Церкви есть благоче- стивый обычай при входе верующего в храм читать вместе с дру- гими молитвами тропарь Нерукотворному Образу Спасителя. По Прологам известны 4 Нерукотворных Образа Спасителя: 1) в Едессе, царя Авгаря—16 августа; 2) Камулианский; обрете- ние его описал святитель Григорий Нисский (память 10 января); по сказанию преподобного Никодима Святогорца (+ 1809; память 1 июля), Камулианский образ явился в 392 году, но он имел в виду образ Матери Божией — 9 августа; 3) при императоре Ти- верии (578—582), от которого получила исцеление святая Мария синклитикия (память 11 августа); 4) на керамии—16 августа. Празднество в честь перенесения Нерукотворного Образа, со- вершаемое в попразднство Успения, называют третьим Спасом, &lt;чСпасом на холсте». Особое почитание этого праздника в Русской Православной Церкви выразилось и в иконописании; икона Неру- котворного Образа одна из наиболее распространенных. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="2">
Пречⷭтомꙋ твоемꙋ̀ ѡ҆́бразꙋ покланѧ́емсѧ бл҃гї́й, просѧ́ще проще́нїѧ прегрѣше́нїй на́шихъ хрⷭтѐ бж҃е: во́лею бо бл҃говоли́лъ є҆сѝ, пло́тїю взы́ти на крⷭтъ, да и҆зба́виши ꙗ҆̀же созда́лъ є҆сѝ, ѿ рабо́ты вра́жїѧ. тѣ́мъ бл҃года́рственнѡ вопїе́мъ тѝ: ра́дости и҆спо́лнилъ є҆сѝ всѧ҄ сп҃се на́шъ, прише́дый сп҃стѝ мї́ръ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Неизрече́ннагѡ и҆ бж҃е́ственнагѡ твоегѡ̀ къ человѣ́кѡмъ смотре́нїѧ, неѡпи́санное сло́во ѻ҆́ч҃ее, и҆ ѡ҆́бразъ непи́санный, и҆ бг҃опи́санный побѣди́теленъ, вѣ́дꙋще нело́жнагѡ твоегѡ̀ воплоще́нїѧ, почита́емъ того̀ лобыза́юще. 
</KONTAKION>
</SAINT>
