<SAINT>
<NAME Nominative="Святители Александр, Иоанн и Павел"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Святители Александр, Иоанн и Павел, Патриархи Константи- нопольские, жили в разное время, но всем им пришлось столк- нуться с действиями еретиков, искажавших учение Церкви. Свя- той Александр (325—340) был хорепископом (викарием) при пер- вом Патриархе Константинопольском, святителе Митрофане (315— 325), и ввиду старости замещал его на Первом Вселенском Соборе в Никее против ариан (325). Перед смертью святитель Митрофан завещал избрать на Константинопольский престол своего викария. В то время Святейшему Патриарху Александру приходилось бо- роться с арианами и с язычниками. Однажды в споре с языческим философом святитель сказал ему: «Именем Господа нашего Иису- са Христа повелеваю тебе замолчать!», и язычник внезапно сде- лался немым. Когда же он выразил знаками признание в заблуж- дении и убеждение в правоте христианского учения, то речь вер- нулась к нему и он уверовал во Христа со многими другими философами-язычниками. По молитве святителя Александра был наказан еретик Арий. Он притворно согласился вступить в обще- ние с православными и император, святой Константин Великий, назначил день принятия Ария. Всю ночь молился святитель Алек- сандр, прося Господа не допустить, чтобы еретик вступил в обще- ние с Церковью. Утром, когда Арий торжественно шел в церковь, окруженный царскими советниками и оруженосцами, на Констан- тиновой площади он был поражен болезнью — чрево его разорва- лось и внутренности выпали. Святейший Патриарх Александр, много потрудившись, скон- чался 98 лет в 340 году. О нем впоследствии упоминал в похваль- ном слове к жителям Константинополя святитель Григорий Бого- слов (Назианзин) (память 25 января). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Бж҃е ѻ҆тє́цъ на́шихъ, творѧ́й при́снѡ съ на́ми по твое́й кро́тости, не ѡ҆ста́ви млⷭть твою̀ ѿ на́съ, но мл҃твами и҆́хъ въ ми́рѣ ѹ҆пра́ви живо́тъ на́шъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Хрⷭто́вою любо́вїю распала́еми сла́внїи, и҆ ꙗ҆ре́мъ є҆гѡ̀ прїе́мшїи крⷭтъ чⷭтны́й, подража́тели тогѡ̀ житїѧ̀ ꙗ҆ви́стесѧ, и҆ бж҃е́ственныѧ сла́вы є҆гѡ̀ прича̑стницы бы́сте, а҆леѯса́ндре бг҃омꙋ́дре со ї҆ѡа́нномъ чꙋ́днымъ, и҆ па́ѵломъ сла́внымъ: тѣ́мже прⷭто́лꙋ є҆гѡ̀ предстоѧ́ще, прилѣ́жнѡ моли́тесѧ за дꙋ́шы на́шѧ. 
</KONTAKION>
</SAINT>
