<SAINT>

<NAME Nominative="Святой Лев"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святой Лев был епископом в городе Катане, в Сицилии. Он сла- вился добротой и милосердием, христианской любовью к нищим и странникам. Господь удостоил его дара врачевания от различ- ных болезней и чудотворений. Во времена епископства святого Льва в Катанах жил чародей Илиодор, который поражал народ ложными чудесами. Он прежде был христианином, но потом тайно отвергся Спасителя и сделался служителем диавола. Святитель Лев часто убеждал Илиодора отстать от злых дел и обратиться к Богу, но напрасно. Однажды Илиодор дошел до такой дерзости, что, войдя в храм, где епископ совершал Богослужение, своим вол- хвованием произвел там смятение и соблазн, пытаясь устроить бес- чинства. Видя народ, беснующийся по колдовскому внушению, свя- той Лев понял, что время кротких увещеваний прошло. Он спокой- но вышел из алтаря и, обвязав шею чародея-своим омофором, вывел его из храма на площадь. Там он заставил Илиодора признаться во всех злодеяниях, приказал развести костер и без колебаний вступил вместе с чародеем в огонь, удерживая его омофором. Так они стояли в огне, пока Илиодор не сгорел, а святитель Лев, силой Божией, остался невредим. Это чудо еще при жизни прославило пре- подобного Льва. Когда преподобный скончался, при его гробе по- лучила исцеление кровоточивая женщина. Тело святого было поло- жено в храме святой мученицы Лукии, созданном им самим, а впо- следствии мощи его были перенесены в церковь святителя Мартина Милостивого, епископа Турского (память 12 октября). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Пра́вило вѣ́ры и҆ ѡ҆́бразъ кро́тости, воздержа́нїѧ ѹ҆чи́телѧ ꙗ҆ви́ тѧ ста́дꙋ твоемꙋ̀, ꙗ҆́же веще́й и҆́стина: сегѡ̀ ра́ди стѧжа́лъ є҆сѝ смире́нїемъ высѡ́каѧ, нището́ю бога̑таѧ, ѻ҆́тче львѐ, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="3">
Ꙗ҆́коже свѣти́льника превели́ка цр҃ковь и҆́мать всебл҃же́нне, тебѐ па́че со́лнца сїѧ́юща, ю҆́же твои́ми мл҃твами сохранѝ бл҃же́нне, непобѣди́мꙋ и҆ непоколеби́мꙋ ѿ є҆́реси всѧ́кїѧ, и҆ нескве́рнꙋ, ꙗ҆́кѡ приснопа́мѧтный. 
</KONTAKION>


</SAINT>
