<SAINT>
<NAME Nominative="Прп. Димитрия Прилуцкого, Вологодского (1392)." Short="Прп. Димитрия"/>
<SERVICE Type="3"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
     Преподобный Димитрий Прилуцкий, чудотворец, родился в бо- гатой купеческой семье в Переславле-Залесском. С юности препо- добный отличался редкой красотой. Приняв постриг в одном из Переславльских монастырей, в Нагорном Борисоглебском, на берегу Плещеева озера близ города святой основал Никольский общежительный монастырь и стал его игуменом.     В 1354 году Димитрий впервые встретился с Преподобным Сергием Радонежским, приходившим в Переславль к епископу Афанасию. С тех пор неоднократно беседовал с Преподобным Сергием и сблизился с ним. Слава о переславльском игумене так распространилась, что он стал восприемником детей великого кня- зя Димитрия Ивановича. Под влиянием Радонежского чудотворца преподобный решил удалиться в глухое место и вместе с учеником Пахомием отправился на Север. В вологодских лесах, на реке Великой, в Авнежской округе,, они построили храм Воскресения Христова и хотели положить основание монастырю. Но местные жители боялись лишиться угодий, и пустынники, не желая никому быть в тягость, отправились дальше.     Неподалеку от Вологды, в излучине реки, в уединенном месте преподобный Димитрий решил создать первый на русском Севере общежительный монастырь. Жители Вологды и окрестностей с радостью согласились помочь святому. Владельцы земли, предназ- наченной под монастырь, Илья и Исидор, затоптали даже озимые нивы, чтобы храм был построен немедленно. В 1371 году воздвиг- нут был деревянный Спасский собор, и начала собираться братия. Многие ученики преподобного перешли сюда из Переславля.  Углубленная молитва и строжайшее подвижничество сочетались у прилуцкого игумена с милосердием: он кормил нищих и голод-  ных, принимал странников, беседовал с нуждающимися в утеше-  нии, давал советы. Преподобный любил молиться наедине. По-  стоянной пищей его была лишь просфора с теплой водой, даже в  праздники не принимал он разрешенные уставом вино и рыбу.  Зимой и летом носил один и тот же старый тулуп, до глубокой старости ходил вместе с братией на общие работы. Вклады в оби- тель святой принимал с разбором, следя, чтобы благотворения монастырю не были в ущерб ближним подававших. Господь наде- лил Своего угодника даром прозорливости. Скончался преподоб- ный в глубокой старости 11 февраля 1392 года. Пришедшие братия нашли его как бы уснувшим,, келлия же была исполнена чудного благоухания. Чудеса от мощей святого Димитрия начались в 1409 году, а в XV столетии почитание его распространилось по всей Руси. Не позднее 1440 года, на основании рассказов ученика Димитрия, игумена Пахомия, прилуцкий инок Макарий написал его житие (Великие Минеи-Четьи, 11 февраля). 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="1">
 Свы́ше ѿ бг҃а прпⷣбне бл҃года́ть прїѧ́лъ є҆сѝ дх҃о́внꙋю, и҆ ѿ негѡ̀ ѹ҆́бѡ позна́лсѧ є҆сѝ бл҃же́нне. тогѡ̀ ра́ди и҆ ты̀ дх҃омъ позна́лъ є҆сѝ лꙋ̑чшаѧ є҆гѡ̀, бꙋ́дꙋщагѡ вѣ́ка пребыва́нїе, и҆ по́стнически и҆спыта́всѧ во свои́хъ ѻ҆би́телехъ. и҆ ны́нѣ со а҆́гг҃лы ликовствꙋ́ѧ, сп҃сꙋ всѣ́хъ за ны̀ моли́сѧ ст҃е дими́трїе, да всѝ вопїе́мъ: сла́ва да́вшемꙋ тѝ крѣ́пость: сла́ва вѣнча́вшемꙋ тѧ̀: сла́ва дѣ́йствꙋющемꙋ тобо́ю всѣ̑мъ и҆сцѣлє́нїѧ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="8">
 Ѿ ю҆́ности прпⷣбне крⷭтъ тво́й взе́мъ, хрⷭтꙋ̀ послѣ́довалъ є҆сѝ, въ мл҃твахъ и҆ поще́нїихъ, во бдѣ́нїихъ же и҆ ѕлострада́нїихъ, пло́ть твою̀ и҆знꙋрѧ́ѧ. тѣ́мже и҆ всеви́дѧщее ѻ҆́ко твоѧ̑ трꙋды̀ ви́дѣвъ, чꙋдесы̀ тѧ̀ прославлѧ́етъ, и҆ всѣ́хъ зва́ти тебѣ̀ наꙋча́етъ: ра́дꙋйсѧ прпⷣбне ѻ҆́тче дими́трїе, по́стникѡвъ ѹ҆добре́нїе. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>