<SAINT>

<NAME Nominative="Святой благоверный князь Петр, в иночестве Давид, и святая благоверная княгиня Феврония, в иночестве Евфросиния, Муромские чудотворцы"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Благоверный князь Петр был вторым сыном Муромского князя Юрия Владимировича. Он вступил на Муром- ский престол в 1203 году. За несколько лет до этого святой Петр заболел проказой, от которой никто не мог его излечить. В сонном видении князю было открыто, что его может исцелить дочь пче- ловода благочестивая дева Феврония, крестьянка деревни Ласко- вой Рязанской губернии. Святой Петр послал в ту деревню своих людей. Когда князь увидел святую Февронию, то так полюбил ее за благочестие, мудрость и доброту, что дал обет жениться на ней после исцеления. Святая Феврония исцелила князя и вышла за него замуж. Святые супруги пронесли любовь друг ко другу через все испытания. Гордые бояре не захотели иметь княгиню из простого звания и потребовали, чтобы князь отпустил ее. Свя- той Петр отказался, и супругов изгнали. Они на лодке отплыли по Оке из родного города. Святая Феврония поддерживала и уте- шала святого Петра. Но вскоре город Муром постиг гнев Божий, и народ потребовал, чтобы князь вернулся вместе с святой Фев- ронией. Святые супруги прославились благочестием и милосердием. Скончались они в один день и час 25 июня 1228 года, приняв перед этим монашеский постриг с именами Давид и Евфросиния. Тела святых были положены в одном гробе. Святые Петр и Феврония являются образцом христианского супружества. Своими молитвами они низводят небесное благословение на вступающих в брак. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Ꙗ҆́кѡ бл҃гочести́вагѡ ко́рене пречестна́ѧ ѻ҆́трасль бы́лъ є҆сѝ, до́брѣ во бл҃гоче́стїи пожи́въ, бл҃же́нне пе́тре: та́кѡ и҆ съ сꙋпрꙋ́жницею твое́ю премꙋ́дрою феѵрѡ́нїею въ мї́рѣ бг҃ꙋ ѹ҆годи́вше, и҆ прпⷣбныхъ житїю̀ сподо́бистесѧ: съ ни́миже моли́тесѧ гдⷭеви, сохрани́ти без꙽ вре́да ѻ҆те́чество ва́ше, да ва́съ непреста́ннѡ почита́емъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Мї́ра сегѡ̀ кнѧже́нїе и҆ сла́вꙋ вре́меннꙋ помышлѧ́ѧ, сегѡ̀ ра́ди бл҃гоче́стнѡ въ мї́рѣ пожи́лъ є҆сѝ пе́тре, кꙋ́пнѡ и҆ съ сꙋпрꙋ́жницею твое́ю премꙋ́дрою феѵрѡ́нїею, ми́лостынею и҆ мл҃твами бг҃ꙋ ѹ҆годи́вше. тѣ́мже и҆ по сме́рти неразлꙋ́чнѡ во гро́бѣ лежа́ще, и҆сцѣле́нїе неви́димѡ подава́ете. и҆ ны́нѣ хрⷭтꙋ̀ моли́тесѧ, сохрани́ти гра́дъ же и҆ лю́ди, и҆̀же ва́съ сла́вѧщихъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>