<SAINT>
<NAME Nominative="Мученики Адриан и Наталия"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Мученики Адриан и Наталия вступили в брак молодыми, всего за один год до страданий. Они жили в Никомидии Вифинской при императоре Максимиане (305—311). Начав гонение, он обещал награды тем, кто будет указывать христиан и приводить их на суд. Начались доносы, и по одному из них были взяты 23 христианина, скрывавшихся в пещере близ Никомидии. Их мучили, принуждали поклониться идолам, а потом привели в судебную палату, чтобы записать их имена и ответы. Начальник судебной палаты Адриан, наблюдая, с каким мужеством переносят люди страдания за веру, как твердо и неустрашимо исповедуют Христа, спросил: «Какой награды ожидаете вы от своего Бога за мучения?» Мученики отве- чали: «Такой награды, какой мы не можем описать, а ум твой не может постигнуть». Воодушевившись, святой Адриан сказал писцам: «Запишите и меня, так как и я христианин и с радостью умру за Христа Бога». Писцы донесли об этом императору, кото- рый призвал святого Адриана и спросил: «Неужели и ты обезумел и хочешь погибнуть? Пойди, вычеркни свое имя из списков и при- неси жертву богам, прося у них прощения». Святой Адриан отве- чал: «Я не обезумел, а обратился к здравому разуму». Тогда Максимиан приказал посадить Адриана в темницу. Его жена, свя- тая Наталия, узнав, что муж страдает за Христа, обрадовалась, потому что сама была тайной христианкой. Она поспешила в тем- ницу и укрепляла мужа, говоря: «Блажен ты, господин мой, что уверовал во Христа, ты приобрел великое сокровище. Не жалей ничего земного, ни красоты, ни молодости (Адриану тогда было всего 28 лет), ни богатства. Все земное — прах и тлен. Богу же угодны только вера и добрые дела». За порукой других мучеников святого Адриана отпустили из темницы сообщить супруге о дне казни. Святая Наталия подумала, что он отрекся от Христа и его отпустили на свободу, и не хотела впускать его домой. Святой убе- дил жену, что он не бежал от мучений, а пришел известить ее о дне своей кончины. Святого Адриана жестоко мучили. Император советовал свято- му пожалеть себя и призвать богов, но мученик отвечал: «Пусть твои боги скажут, какое благодеяние они мне обещают, и тогда я поклонюсь им, а если они не могут говорить, то зачем я буду им кланяться?» Святая Наталия не переставала укреплять мужа. Она просила его принести за нее первую молитву Богу, чтобы ее не принудили выйти замуж за язычника после его смерти. Мучитель приказал отбить святым руки и ноги на наковальне. Святая Ната- лия, опасаясь, чтобы муж, видя страдания других мучеников, не поколебался, просила мучителей начать казнь с него и сама помо- гала класть его руки и ноги на наковальню. Тела мучеников хо- тели сжечь, но поднялась сильная гроза, и печь погасла. Многие палачи были убиты молнией. Святая Наталия взяла себе руку своего супруга и хранила в доме. Вскоре тысяченачальник армии просил у императора разрешения жениться на святой Наталии, которая была молода и богата. Но она скрылась в Византию. Здесь ей явился во сне святой Адриан и сказал, что она будет скоро упокоена Господом. Бескровная мученица, изнуренная пред- шествовавшими страданиями, действительно, вскоре преставилась к Богу. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ҄нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны҄ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4">
Жены̀ бг҃омꙋ́дрыѧ бж҃е́ствєннаѧ словеса̀ въ се́рдцѣ положи́въ, а҆дрїа́не мч҃нче хрⷭто́въ, къ мꙋче́нїѧмъ ѹ҆се́рднѡ ѹ҆стреми́лсѧ є҆сѝ, съ сꙋпрꙋ́гою вѣне́цъ прїе́мъ. 
</KONTAKION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Мч҃нкъ возсїѧ̀ бж҃е́ственнаѧ па́мѧть, и҆ зємны́ѧ ѡ҆зарѝ всѧ҄ концы̀ свѣ́тлѡ, съ весе́лїемъ зовꙋ́щихъ: ты̀ є҆сѝ мч҃нкѡвъ хрⷭтѐ ра́дованїе. 
</KONTAKION>
</SAINT>