<SAINT>

<NAME Nominative="Священномученик Ипатий, епископ Гангрский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Священномученик Ипатий, епископ Гангрский, был епископом города Гангры в Пафлагонии (Малая Азия). В 325 году он при- нимал участие в I Вселенском Соборе в Никее, на котором была предана анафеме ересь Ария.    Когда в 326 году святитель Ипатий возвращался из Констан- тинополя в Гангры, в пустынном месте на него напали последо- ватели раскольников Новата и Фелициссима. Еретики изранили его мечами и кольями и сбросили с высокого берега в болото. Подобно первомученику архидиакону Стефану, святитель Ипатий молился за убивавших его. Одна женщина-арианка ударила свя- тителя камнем по голове, и он скончался. Убийцы скрыли тело мученика в пещере, где его обнаружил крестьянин, хранивший там солому. Опознав тело епископа, он поспешил сообщить об этом в город, и жители Гангр с честью погребли мощи своего любимого архипастыря.    После смерти мощи святителя Ипатия прославились многочис- ленными чудотворениями, в особенности изгнанием бесов и исце- лением болезней.    С давних пор священномученик Ипатий особо чтился в Рус- ской земле. Так, в 1330 году в Костроме был построен Ипатьев- ский монастырь, на месте явления Божией Матери с Предвечным Младенцем и предстоящими святыми — апостолом Филиппом и священномучеником Ипатием, епископом Гангрским. Этот мона- стырь впоследствии занимал значительное место в духовной и об- щественной жизни нашего народа, особенно в годы Смутного вре- мени. Древнейшие списки жития священномученика Ипатия были широко распространены в русской письменности, и один из них вошел в состав Четиих Миней митрополита Макария (1542—1564). В этом житии сохранилась запись о явлении Спасителя святителю Ипатию накануне мученической кончины. Почитаемому святому составлялись молитвы, похвальные слова и поучения в день его памяти. Благоговейное почитание святителя Ипатия выразилось и в литургическом творчестве русских авторов. В XIX веке была написана новая служба священномученику Ипатию, отличающая- ся от службы, написанной преподобным Иосифом Студитом, со- держащейся в мартовской Минее. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">

</KONTAKION>


</SAINT>
