<SAINT>
<NAME Nominative="Св. Досифея исп., митр. Загребского (1945)" Title="Святитель Досифей Загребский" Short="Досифей"/>
<LIFE Id="1" Copyright="http://www.pravoslavie.ru/put/sv/serbnovo.htm">
Родился в Белграде 5 декабря 1887г. Здесь он окончил гимназию и семинарию, где был пострижен в монахи и рукоположен в чин иеродиакона. В 1904г. будущий исповедник завершил курс Киевской духовной академии со степенью магистра богословия. После двухгодичного обучения богословским и философским наукам в Берлинском университете, изучал в Лейпциге классическую и экспериментальную философию.
В 1907г. поставлен доцентом Семинарии Св. Саввы в Белграде, а два года спустя преподает в Сорбонне и Высшей школе социальных наук. В конце 1910г. перебрался в Женеву, где учился до начала Балканской войны 1912г.
Архиерейский собор Сербского Королевства избрал его епископом Нишским в мае 1913г. 25 мая 1913г. состоялась его хиротония.
В Нише епископ встретил первую мировую войну. Оккупанты интернировали епископа Досифея, а около 150 священников убили (закололи кинжалами). Лишь в 1918г. он возвратился в свою епархию.
Во время восстановления Сербской Патриархии после первой мировой войны, епископ Досифей был помощником председателя Архиерейского собора и в этом качестве принимал участие в переговорах с Константинопольской патриархией о восстановлении Сербской патриархии.
Во время возвращения в Православие чехов и словаков из католицизма, а карпатороссов - из униатства, епископ Досифей три года провёл в Чехословакии в качестве миссионера, а потом постоянно поддерживал связь с юной Православной Церковью в этой стране.
В 1931г. из части Горнокарловацкой и Пакрацкой епархии была создана Загребская епархия, которую возглавил митрополит Досифей. В Загребе владыка Досифей основал монастырь прп. Параскевы (Святой Петки). Он также управлял Горнокарловацкой и Банялучской епархиями и помогал престарелому епископу Пакрацкому Мирону в его епископском служении до смерти последнего в 1941г.
Во время болезни сербского патриарха Варнавы (Росича), митрополит Досифей, как старший член Синода, управлял делами Сербской Церкви, а после смерти Варнавы и до избрания патриархом Гавриила (Дожича) в 1938г. управлял Белградско-Карловацкой архиепископией.
После нападения гитлеровской Германии на Югославское королевство в апреле 1941г. митрополит Досифей был схвачен хорватскими усташами и заключен в тюрьму. Там он был зверски избит (причем, в этом участвовали католические монахини) и в бессознательном состоянии перевезён во Введенский монастырь в Белграде, где находился на попечении сестричества этого монастыря.
Так и не приходя в сознание, митрополит-мученик умер 13 января 1945г. и был похоронен в этом монастыре.
</LIFE>
</SAINT>
