<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Мартин Исповедник, папа Римский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Святитель Мартин Исповедник, папа Римский, был уроженцем Тосканской области в Италии. Он получил хорошее образование и поступил в клир Римской Церкви. После смерти Папы Феодо- ра I (642—649) пресвитер Мартин был избран на престол.     В то время мир Церкви был нарушен ересью монофелитов, по- лучившей широкое распространение.     Бесконечные споры монофелитов с православными происхо- дили во всех слоях населения. Император Констанс (641—668) и Константинопольский Патриарх Павел II (641—654) также были приверженцами ереси монофелитов. Император Констанс издал еретический «Образец веры» (Типос), обязательный для всего населения. В нем запрещались всякие дальнейшие споры.     Этот еретический «Образец веры» был получен в Риме в 649 го- ду. Святой Папа Мартин, твердый поборник Православия, созвал в Риме Поместный Собор, который осудил монофелитскую ересь. Святитель Мартин одновременно послал Константинопольскому Патриарху Павлу послание с увещанием вернуться к Православ- ному исповеданию. Разгневанный император приказал военачаль- нику Олимпию доставить святителя Мартина на суд. Но Олимпий, прибыв в Рим, побоялся духовенства и народа, сошедшегося на Собор, и подослал воина, чтобы тайно убить святого Папу. Когда убийца приблизился к святителю Мартину то неожиданно ослеп. Испуганный Олимпий поспешно уехал в Сицилию и вскоре был убит в сражении.     В 654 году император послал в Рим с прежней целью другого военачальника, Феодора, который предъявил святителю Мартину тяжкие обвинения в тайном общении с врагами империи—сараци- нами, хулении Пресвятой Богородицы и неканоническом вступле- нии на папский престол. Несмотря на предъявленные римским ду- ховенством и мирянами доказательства полной невинности святого Папы, военачальник Феодор ночью с отрядом воинов схватил свя- тителя Мартина и отправил его на один из Цикладских островов  (Наксос) в Эгейском море. Целый год томился святитель Мартин на этом почти безлюдном острове, терпя лишения и оскорбления от стражи. Затем измученного исповедника направили на суд в Константинополь.     Больного старца принесли на носилках, но судьи грубо прика- зали ему подняться и отвечать стоя. Пока шел допрос, воины поддерживали ослабевшего от болезни святителя. На суде высту- пили лжесвидетели, оклеветавшие святого в изменнических связях с сарацинами. Пристрастные судьи не стали даже слушать оправ- даний святителя. В глубокой скорби он сказал: «Господу известно, какое великое благодеяние окажете вы мне, если скоро предадите смерти».     После такого суда святителя в разодранной одежде выставили на издевательство толпы, которую заставляли кричать: «Анафема  Папе Мартину!» Но те, кто знал, что святой Папа страдает не- винно, со слезами уходили. Наконец сакелларий, посланный импе-  ратором, подошел к военачальнику и огласил приговор — лишить  Папу сана и предать смертной казни. Полунагого святителя зако-  вали в цепи и поволокли в темницу, где заключили с разбойни-  ками. Они были более милосердны к святителю, чем еретики.     Между тем император пришел к умиравшему Константинополь-  скому Патриарху Павлу и рассказал ему о суде над святым Мар-  тином. Тот отвернулся от императора и сказал: «Горе мне! Еще  новое деяние к моему осуждению», — и просил прекратить мучения  святителя Мартина. Император опять послал к святителю в тем-  ницу нотария и других лиц для дополнительного допроса. Святи-  тель отвечал им: «Если даже и раздробят меня, не буду в обще-  нии с Константинопольской Церковью, пока она пребывает в зло-  верии». Мучители были поражены мужеством исповедника и за-  менили смертную казнь ссылкой в отдаленный Херсонес Таври-  ческий.     Там святитель и скончался, изнуренный болезнью, нуждой,  голодом и лишениями (16 сентября 655). Он был погребен вне  города во Влахернской церкви во имя Пресвятой Богородицы.     Ересь монофелитов была осуждена на VI Вселенском Соборе  в 680 году. Мощи святого исповедника папы Мартина были пере-  несены в Константинополь, а потом в Рим. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">

</KONTAKION>


</SAINT>