<SAINT>

<NAME Nominative="Святитель Иоанн Златоуст"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
   Святитель Иоанн Златоуст — великий вселенский учитель и иерарх, скончался в 407 году в городе Команы на пути к месту ссылки, осужденный по проискам императрицы Евдоксии за сме- лое обличение пороков, царивших в Константинополе. Перенесение его честных мощей из Коман в Константинополь совершилось в 438 году, через 30 лет после смерти святителя, при сыне Евдок- сии императоре Феодосии II (408—450).     Святитель Иоанн Златоуст пользовался горячей любовью и глубоким уважением народа, и скорбь о его безвременной кон- чине жила в сердцах христиан. Ученик святителя Иоанна, святой Прокл, Патриарх Константинопольский (434—447), совершая Бо- гослужение в храме Святой Софии, произнес проповедь, в которой, прославляя святителя Иоанна, говорил: «О Иоанн! Жизнь твоя многотрудна, но смерть славна, гроб твой блажен и воздаяние обильно по благодати и милосердию Господа нашего Иисуса Христа. О благЪдать, препобеждающая пределы, место и время! Место препобедила любовь, предел уничтожила незабвенная па- мять, и местом не ограничились чудеса святителя». Присутство- вавшие в храме, глубоко тронутые словом святителя Прокла, не дали даже ему окончить проповедь и стали единодушно умолять Патриарха ходатайствовать перед императором, чтобы мощи свя- тителя Иоанна были перенесены в Константинополь. Император, убежденный святителем Проклом, дал согласие и повелел пере- нести мощи святителя Иоанна, но посланные им люди никак не могли поднять святые мощи до тех пор, пока император, поняв свою ошибку, не прислал послание к святителю Иоанну, смирен- но прося у него прощения за себя и за свою мать Евдоксию. По- слание зачитали у гроба святителя Иоанна и после этого легко подняли мощи, внесли их на корабль и доставили в Константи- нополь. Рака с мощами была поставлена в церкви святой муче- ницы Ирины. Патриарх открыл гроб: тело святителя Иоанна ока- залось нетленным. Царь, припав к гробу со слезами, просил про- щения. Народ весь день и ночь не отходил от раки. Наутро рака с мощами святителя была перенесена в церковь святых Апостолов. Народ воскликнул: «Приими престол твой, отче!» Тогда Патриарх Прокл и клирики, стоявшие у раки, увидели, что святитель Иоанн открыл уста и произнес: «Мир всем».    В IX веке на праздник в честь перенесения мощей святителя Иоанна Златоуста написаны церковные песнопения. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Ѹ҆́стъ твои́хъ ꙗ҆́коже свѣ́тлость ѻ҆гнѧ̀ возсїѧ́вши бл҃года́ть, вселе́ннꙋю просвѣтѝ. не сребролю́бїѧ мї́рови сокрѡ́вища сниска̀, высотꙋ̀ на́мъ смиреномꙋ́дрїѧ показа̀: но твои́ми словесы̀ наказꙋ́ѧ, ѻ҆́тче ї҆ѡа́нне златоꙋ́сте, молѝ сло́ва хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1" Podoben="2">
Возвесели́сѧ та́инственнѡ чⷭтна́ѧ цр҃ковь, возвраще́нїемъ чⷭтны́хъ твои́хъ моще́й, и҆ сїѧ҄ сокры́вши ꙗ҆́кѡ зла́то многоцѣ́нное, пою́щымъ тѧ̀ неѡскꙋ́днѡ подава́етъ мл҃твами твои́ми и҆сцѣле́нїй бл҃года́ть, ї҆ѡа́нне златоꙋ́сте. 
</KONTAKION>


</SAINT>