<SAINT>

<NAME Nominative="Прп. Иоанна постника, патриарха Константинопольского (595)" Short="Прп. Иоанна"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
 Святой Иоанн IV Постник, Патриарх Константинопольский (582—595), известен в Православной Церкви как составитель По- каянного номоканона (епитимийника), который дошел до нас в не- скольких различных редакциях. Но основа их одна и та же. Это — наставление духовникам, как принимать тайную исповедь в тайных грехах, будет ли это грех уже совершённый или состоящий в одном только греховном помышлении. Древние церковные правила говорят о способах и сроках всенародного церковного покаяния, назначае- мого для явных, уличенных грешников. Нужно было икономически приспособить эти правила к тайной исповеди неуличенных кающих- ся. Святитель Иоанн Постник исходил в своем Покаянном номо- каноне (или «канонарии») из того, что добровольная исповедь тай- ных, неведомых миру, грехов уже свидетельствует о готовности грешника примириться с Богом и своей совестью, и потому сокра- тил епитимий древних отцов наполовину и больше. Зато он более точно определяет характер епитимий: строгий пост, ежедневное со- вершение установленного числа земных молитвенных поклонов, раз- даяние милостыни. Сроки епитимий назначаются духовником. Глав- ная мысль номоканона, составленного святым Патриархом, заклю- чается в назначении епитимий не просто по мере грехов, но по ме- ре, доступной для кающихся, и по оценке покаяния не по продол- жительности наказания, а по степени его переживания кающимся, по его духовному состоянию. В Греческой, а затем и в Русской Церквах правила святого Иоанна Постника почитались наравне «с прочими святыми пра- вилами» и номоканон его считался книгой, «принятой всей Пра- вославной Церковью». Преподобный Никодим Святогорец включил его в греческое руководство для духовников (Екзомологитарий), изданное первый раз в 1796 году, и в греческую «Кормчую книгу» (Пидалион), изданную им в 1800 году. Первый славянский перевод был сделан, возможно, еще свя- тым равноапостольным Мефодием, одновременно с выполненным им переводом «Номоканона в 50 титулов» святого Патриарха Иоанна Схоластика, преемником которого на Константинополь- ской кафедре был святой Иоанн Постник. Этот древнейший пере- вод сохранился на Руси в «Устюжской Кормчей» (XIII) и был издан в 1902 году. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="4">
 Пра́вило вѣ́ры и҆ ѡ҆́бразъ кро́тости, воздержа́нїѧ ѹ҆чи́телѧ ꙗ҆ви́ тѧ ста́дꙋ твоемꙋ̀, ꙗ҆́же веще́й и҆́стина: сегѡ̀ ра́ди стѧжа́лъ є҆сѝ смире́нїемъ высѡ́каѧ, нището́ю бога̑таѧ, ѻ҆́тче ї҆ѡа́нне, молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="1">
 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>