<SAINT>

<NAME Nominative="Блж. Иоанна, Христа ради юродивого, Устюжского (1494)" Short="Блж. Иоанна,"/>
<SERVICE Type="2"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
     Блаженный Иоанн, Христа ради юродивый, Устюжский чудо- творец, родился в селе Пухово, близ старого Устюга, от благоче- стивых родителей Саввы и Марии. С юных лет он отличался стро- гой постнической жизнью, по средам и пятницам ничего не ел, а в остальные дни питался только хлебом и водой. Родители его переселились в город Орлец на реке Юг, в 40 верстах от Устюга. Овдовев, мать святого приняла постриг с именем Наталия в Тро- ицком Орлецком монастыре. Отрок Иоанн начал безмолвствовать, а затем подвизаться в юродстве. Перейдя в город Устюг, он посе- лился в построенной для него хижине и проводил ночи в неустан- ной молитве. Днем же, в разодранном рубище и босой во всякое время года, ходил по улицам города, отдыхая иногда на куче наво- за и перенося множество оскорблений и издевательств от жителей города. Еще при жизни святой удостоился дара чудотворений, умер молодым, 29 мая 1494 года, и был погребен близ Успенского собо- ра в городе Устюге. Впоследствии над его мощами была пост- роена церковь его имени. Служба блаженному Иоанну Устюжско- му написана в XVI веке. В 1554 году по воспоминаниям знавших его людей было составлено его житие, а несколько позже — по- хвальное слово. Святой подвижник прославился заступничеством при нашествии врагов и благодатными исцелениями больных раз- личными недугами. 
</LIFE><SERVICE>
<LITURGY>
<TROPARION Type="1" Tone="5">
 Нагото́ю тѣле́сною и҆ терпѣ́нїемъ ѡ҆бнажи́лъ є҆сѝ вра̑жїѧ кова̑рствїѧ, ѡ҆блича́ѧ неподо́бное є҆гѡ̀ дѣѧ́нїе, ѕѣ́льнѣ стражда̀ со́лнечный ва́ръ, и҆ нꙋ̑жныѧ вели̑кїѧ стꙋ́дєни мра́за и҆ ѻ҆гнѧ̀ не чꙋ́лъ є҆сѝ, бж҃їею по́мощїю покрыва́емь, ї҆ѡа́нне премꙋ́дре, молѝ ѡ҆ вѣ́рою творѧ́щихъ па́мѧть твою̀ че́стнѡ, и҆ ѹ҆се́рднѡ притека́ющихъ къ ра́цѣ моще́й твои́хъ, и҆зба́витисѧ ѿ бѣ́дъ, и҆ паде́нїѧ и҆збѣжа́ти. 
</TROPARION></LITURGY></SERVICE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="8">
 Вы́шнїѧ красоты̀ жела́ѧ, ни́жнїѧ сла́дости тѣле́сное ꙗ҆де́нїе тща́тельнѡ ѡ҆ста́вилъ є҆сѝ, нестѧжа́нїемъ сꙋ́етнагѡ мї́ра, возлюби́лъ є҆сѝ а҆́гг҃льское житїѐ. преходѧ̀ сконча́всѧ ї҆ѡа́нне бл҃же́нне: съ ни́миже молѝ хрⷭта̀ бг҃а непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>