<SAINT>
<NAME Nominative="Память чуда, совершенного Святым Архистратигом Михаилом в Хонех (IV)"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Во Фригии, недалеко от города Иераполя, в мест- ности, называемой Херотопа, находился храм-во имя Архистратига Михаила; около храма истекал целебный источник. Храм этот был сооружен усердием одного из жителей города Лаодикии в благо- дарность Богу и святому Архистратигу Михаилу за исцеление его немой дочери водой источника. Архистратиг Михаил, явившись в сонном видении отцу немой девицы, еще не просвещенному святым Крещением, открыл ему, что его дочь получит дар речи, испив воды из источника. Девица действительно получила при источнике исце- ление и начала говорить. После этого чуда отец с дочерью и все его семейство крестились, и усердием благодарного отца был воз- двигнут храм в честь святого Архистратига Михаила. К источнику стали приходить за исцелением не только христиане, но и язычни- ки; многие из язычников отрекались от идолов и обращались к вере во Христа. В храме святого Архистратига Михаила в продолжение 60 лет исполнял пономарское служение благочестивый человек по имени Архипп. Проповедью о Христе и примером своей богоугод- ной жизни он многих язычников приводил к вере во Христа. В сво- ем озлоблении на христиан вообще, и в первую очередь на Архип- па, который никогда не отлучался от храма и был примерным слу- жителем Христовым, язычники задумали уничтожить храм и одно- временно погубить Архиппа. Для этого они соединили в одно русло две горные реки и направили их течение на храм. Святой Ар- хипп усердно молился Архистратигу Михаилу о предотвращении бедствия. По&apos; его молитве около храма явился Архистратиг Ми- хаил, который ударом своего жезла открыл в горе широкую рас- селину и повелел устремиться в нее водам бурлящего потока. Таким образом храм остался невредим. Увидев такое дивное чудо, язычники в страхе бежали, а святой Архипп и собравшиеся к храму христиане прославили Бога и благодарили святого Архистратига Михаила за помощь. Место же, где совершилось чудо, получило название Хоны, что значит «отверстие», «рас- селина». 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Нбⷭныхъ во́инствъ а҆рхїстрати́же, мо́лимъ тѧ̀ при́снѡ мы̀ недосто́йнїи, да твои́ми мл҃твами ѡ҆гради́ши на́съ кро́вомъ кри́лъ невеще́ственныѧ твоеѧ̀ сла́вы, сохранѧ́ѧ на́съ припа́дающихъ прилѣ́жнѡ, и҆ вопїю́щихъ: ѿ бѣ́дъ и҆зба́ви на́съ, ꙗ҆́кѡ чинонача́льникъ вы́шнихъ си́лъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
А҆рхїстрати́же бж҃їй, слꙋжи́телю бж҃е́ственныѧ сла́вы, а҆́гг҃лѡвъ нача́льниче, и҆ человѣ́кѡвъ наста́вниче, поле́зное на́мъ просѝ, и҆ ве́лїю млⷭть, ꙗ҆́кѡ безпло́тныхъ а҆рхїстрати́гъ. 
</KONTAKION>
</SAINT>