<SAINT>

<NAME Nominative="Мученик Савва"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Мученик Савва происходил из готфского племени. Своей храб- ростью он достиг высокого чина воеводы-стратилата и служил при императоре Аврелиане (270—275).     С юности Савва был христианином и усердно следовал запо- ведям Христа, помогал неимущим, посещал в темницах заклю- ченных христиан. За чистую и добродетельную жизнь святой по- лучил от Господа дар чудотворения и Именем Христа исцелял больных, изгонял бесов.     Когда император узнал, что святой Савва христианин,, он по- требовал от него отречения. Мученик сбросил воинский пояс и подтвердил, что не оставит свою веру. Его били, опаляли свеча- ми, бросили в котел со смолой, но мученик оставался невредимым.    Видя его мучения, уверовали во Христа 70 воинов, которых тут же усекли мечом. Святого Савву бросили в темницу. В пол- ночь во время молитвы мученику явился Христос и осиял его светом Своей Славы. Спаситель повелел ему не бояться, но дер- зать. Укрепленный, мученик Савва перенес наутро новые мучения и был утоплен в реке (1&quot; 272). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нкъ тво́й гдⷭи, са́вва, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<TROPARION Tone="5">
Земна́гѡ са́на по́ѧсъ ѡ҆ста́вивъ, и҆ по́чєсти страда́льче, пред̾ мꙋчи́телемъ льсти́вымъ царе́мъ хрⷭта̀ бг҃а сꙋ́ща и҆сповѣ́далъ є҆сѝ, и҆ тогѡ̀ ра́ди мнѡ́га страда̑нїѧ под̾ѧ́лъ є҆сѝ сла́вне: тѣ́мъ прекра́снымъ побѣ́ды вѣнце́мъ ѹ҆вѧ́злсѧ є҆сѝ ѿ царѧ̀ всѣ́хъ црⷭтвꙋющагѡ, съ нбⷭными вѡ́и свѣ́тлѡ преꙋкра́шенъ. предстоѧ̀ томꙋ̀ са́вво, молѝ, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="2">
Непобѣди́мый ꙗ҆́вльсѧ стратила́тъ, ва̑рварскїѧ кѡ́зни побѣди́лъ є҆сѝ, и҆ страда́льчествовавъ сла́вне твердѣ́йши, мно́жество врагѡ́въ неви́димыхъ побори́лъ є҆сѝ. тѣ́мже вѣне́цъ и҆спле́лъ є҆сѝ побѣ́ды, ѡ҆ на́съ молѝ хрⷭта̀ са́вво всебл҃же́нне, вѣ́рою почита́ющихъ тѧ̀. 
</KONTAKION>


</SAINT>
