<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Кирилл, игумен Белоезерский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Преподобный Кирилл, игумен Белоезерский (в миру Косма) родился в Москве у благочестивых родителей. В юные годы он остался сиротой и жил у своего родственника, боярина Тимофея Васильевича Вельяминова, окольничего при дворе великого князя Димитрия Донского (1363—1389). Светская жизнь тяготила юно- шу. По просьбе преподобного Стефана Махрищского (1 1406; па- мять 14 июля) боярин отпустил Коему в Симонов монастырь, где он и принял постриг от святого Феодора ( } 1395, память 28 нояб-                                        • • ря) с именем Кирилл. Иноческие послушания преподобный Ки- рилл исполнял под руководством старца Михаила, впоследствии епископа Смоленского. Ночью старец читал Псалтирь, а препо- добный Кирилл клал поклоны, но по первому удару колокола шел к утрени. Он просил у старца дозволения вкушать пищу через 2—3 дня, но опытный наставник не разрешил этого,, а благосло- вил есть каждый день с братией, только не до сытости. Послу- шание преподобный Кирилл нес в хлебопекарне: он носил воду, колол дрова, раздавал хлеб. Когда преподобный Сергий Радо- нежский приходил в Симоновскую обитель, то прежде прочих посещал и с любовью беседовал с преподобным Кириллом. Из хлебопекарни преподобного Кирилла перевели в поварню, и святой говорил себе, смотря на пылающий огонь: «Смотри, Кирилл, не попасть бы тебе в вечный огонь». Девять лет трудился в поварне преподобный Кирилл и стяжал такое умиление, что не мог без слез вкушать хлеб, благодаря Господа. Избегая славы человече- ской, преподобный временами стал юродствовать. В наказание за нарушение благочиния настоятель назначил ему в пищу на 40 дней хлеб и воду; преподобный Кирилл с радостью понес это наказание. Но как ни таил святой свою духовность, опытные старцы понимали его и против воли заставили принять сан иеро- монаха. В свободное от служения время преподобный Кирилл ставил себя на чреду послушника и занимался тяжелыми рабо- тами. Когда святой Феодор был посвящен в архиепископа Ростов- ского, братия в 1390 году избрала преподобного Кирилла архи- мандритом обители.     Богатые и знатные люди стали посещать преподобного, чтобы слушать его наставления. Это смущало смиренный дух святого, и он, как ни упрашивала братия, не остался настоятелем, а за- творился в своей прежней келлии. Но и здесь частые посетители беспокоили преподобного, и он перешел на старое Симоново. Душа преподобного Кирилла стремилась к безмолвию, и он мо- лил Матерь Божию указать ему место, полезное для спасения. Однажды ночью, читая, как всегда, акафист перед иконой Божией Матери Одигитрии, он услышал голос: «Иди на Белоозеро, там тебе место».     В Белоезерской стороне, тогда глухой и малолюдной, он дол- го ходил в поисках места, которое в видении было предназначено для его пребывания. В окрестностях горы Мяуры у Сиверского озера он, вместе со своим спутником преподобным Ферапонтом  (память 27 мая), поставил крест и выкопал землянку.     Преподобный Ферапонт вскоре удалился в другое место, и пре- подобный Кирилл не один год в одиночестве подвизался в под- земной келлии. Однажды святой Кирилл, томимый странным сном, лег уснуть под сосной, но едва он закрыл глаза, как услы- шал голос: «Беги, Кирилл!» Только успел преподобный Кирилл отскочить, как сосна рухнула. Из этой сосны подвижник сделал крест. В другой раз преподобный Кирилл чуть не погиб от пла-  мени и дыма, когда расчищал лес, но Бог хранил Своего угод- ника. Один крестьянин пытался поджечь келлию преподобного, но, сколько ни пытался, это ему не удавалось. Тогда со слезами рас- каяния он исповедал свой грех преподобному Кириллу, который постриг его в монашество.     Из Симоновой обители к преподобному пришли любимые им иноки Зеведей и Дионисий, а затем Нафанаил., впоследствии ке- ларь обители. Многие стали приходить к преподобному и просить удостоить их иночества. Святой старец понял, что время его безмолвия кончилось, В 1397 году он построил храм в честь Успения Пресвятой Богородицы.    Когда число братии умножилось, преподобный дал для оби- тели устав общежития, который освящал примером своей жизни. 8 церкви никто не смел беседовать, никто не должен был выхо- дить из нее прежде окончания службы; к святому Евангелию подходили по старшинству. За трапезу садились каждый на сво- ем месте, и в трапезной была тишина. Из трапезной каждый молча шел в свою келлию. Никто не мог получать ни писем, ни подарков, не показав их преподобному Кириллу; без его благо- словения писем не писали. Деньги хранились в монастырской казне, ни у кого не было никакой собственности. Даже пить воду ходили в трапезную. Келлии не запирались, и в них, кроме икон и книг, ничего не держали. В последние годы жизни пре- подобного Кирилла боярин Роман решил подарить обители село и прислал дарственную грамоту. Преподобный Кирилл рассудил, что если обитель станет иметь села, то для братии начнутся заботы о земле, появятся поселенцы, иноческое безмолвие нару- шится, и отказался от дара.    Господь наградил Своего угодника даром прозорливости и исцелений. Некто Феодор, поступив в обитель из любви к препо- добному, потом так возненавидел его,, что не мог смотреть на святого и порывался уйти из обители. Он пришел в келлию пре- подобного Кирилла и, взглянув на его седины, не мог от стыда выговорить ни слова. Преподобный сказал ему: «Не скорби, брат мой, все ошибаются во мне, ты один знаешь правду и все мое недостоинство; я действительно непотребный грешник». Затем пре- подобный Кирилл благословил Феодора и прибавил, что он более не будет смущаться помыслом; с тех пор Феодор спокойно жил в обители.    Однажды недостало вина для Божественной литургии, и поно- марь сказал об этому святому. Преподобный Кирилл велел при- нести к нему пустой сосуд, который оказался полным вина. Во время голода преподобный Кирилл раздавал хлеб всем нуж- давшимся, и он не кончался, несмотря на то, что обычно запасов едва хватало для братии.    Преподобный укротил бурю на озере, которая угрожала ры- бакам, предсказал, что никто из братии не умрет до его кончины, несмотря на то, что свирепствовал мор, а после многие пойдут вслед за ним.    Свое последнее Богослужение преподобный совершил в день Святой Троицы. Завещав братии хранить любовь между собой, преподобный Кирилл блаженно почил на 90-м году своей жизни 9 июня 1427 года в день памяти тезоименного ему святителя Кирилла, архиепископа Александрийского. В первый же год по смерти преподобного из 53 человек братии скончались 30. Остав- шимся преподобный часто являлся во сне с поддержкой и настав- лением.    Преподобный Кирилл любил духовное просвещение и привил эту любовь своим ученикам. По описи 1635 года в монастыре чис- лилось более 2 тысяч книг, среди них 16 «чудотворца Кирилла». Замечательными образцами духовного наставничества и руковод- ства, любви, миролюбия и утешения являются дошедшие до нас три послания преподобного русским князьям.    Общерусское почитание преподобного началось не позднее 1447—1448 годов. Житие святого Кирилла было написано по поручению митрополита Феодосия и великого князя Василия Ва- сильевича иеромонахом Пахомием Логофетом, который прибыл в Кириллов монастырь в 1462 году и застал многих очевидцев и учеников преподобного Кирилла, в том числе и преподобного Мартиниана (память 12 января), управлявшего тогда Ферапон- товым монастырем.    Похвальное слово преподобному Кириллу Белозерскому опуб- ликовано в «Журнале Московской Патриархии», 1977, No 12. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Ꙗ҆́кѡ крї́нъ въ пꙋсты́ни дв҃дски процвѣ́лъ є҆сѝ ѻ҆́тче кѷрї́лле, ѕлостра́стїѧ те́рнїе и҆скоренѧ́ѧ, и҆ собра́лъ є҆сѝ въ не́й ѹ҆чєни́къ мно́жество, стра́хомъ бж҃їимъ и҆ ѹ҆че́нїемъ твои́мъ наставлѧ́емыхъ, и҆́хже и҆ до конца̀ ꙗ҆́кѡ чадолюби́вый ѻ҆тє́цъ не ѡ҆ста́вилъ є҆сѝ посѣща́ѧ, да всѝ вопїе́мъ: сла́ва да́вшемꙋ тѝ крѣ́пость, сла́ва вѣнча́вшемꙋ тѧ̀, сла́ва дѣ́йствꙋющемꙋ тобо́ю всѣ҄мъ и҆сцѣлє́нїѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Ꙗ҆́кѡ преѡби́дѣвъ тлѣ҄ннаѧ, и҆ до́лꙋ влекꙋ҄щаѧ мꙋдрова҄нїѧ ѻ҆́ч҃е, къ вы́шнемꙋ тече́нїю ра́достнѡ ѹ҆стреми́лсѧ є҆сѝ, и҆ та́мѡ со ст҃ы́ми прест҃ѣ́й трⷪцѣ предстоѧ̀, молѝ ѿ вра҄гъ сохрани́тисѧ ста́дꙋ твоемꙋ̀: ꙗ҆́кѡ да ст҃о́е твоѐ ѹ҆спе́нїе пра́зднꙋюще вопїе́мъ: ра́дꙋйсѧ пребл҃же́нне кѷрї́лле ѻ҆́тче на́шъ. 
</KONTAKION>


</SAINT>