<SAINT>
<NAME Nominative="Сщмч. Василия, еп. Амасийского (ок. 322)" Short="Сщмч. Василия"/>
<SERVICE Type="1"/><LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Священномученик Василий, епископ Амасийский, жил в начале IV века в Понтийском городе Амасии. Он поддерживал и утешал христиан, страдавших от гонений язычников. В то время Восточной частью Римской империи правил Ликиний (312—324), зять святого равноапостольного царя Константина Великого (306—337; память 21 мая). Ликиний лицемерно подписал его «Указ о веротерпимости» (313), который разрешал свободное исповедание христианства,, но в душе ненавидел христиан и продолжал их преследовать, возвратившись к язычеству.    Ликиний воспылал страстью к служанке своей жены Констанции, праведной деве Глафире. Святая дева рассказала об этом царице и просила защиты. Переодев праведную Глафиру в мужское платье и снабдив деньгами, царица Констанция удалила ее из города в сопровождении преданных слуг. Императору сказали, что служанка сошла с ума и лежит при смерти. Праведная Глафира по пути в Армению остановилась в городе Амасии, где местный епископ, святитель Василий, дал ей приют.     В то время святитель строил в городе храм. Праведная Глафира передала на его постройку все деньги, полученные от Констанции, и в письме к ней просила прислать еще средства на окончание храма. Царица исполнила ее просьбу. Но письмо праведной Глафиры попало к императору. Разгневанный Ликиний потребовал от правителя Амасии выслать к нему святителя и служанку. Праведная Глафира скончалась ( ] 322), прежде чем                                             •• приказ дошел до Амасии. Святителя Василия направили к императору. За ним последовали два диакона, Парфений и Фестим, которые поселились вблизи темницы, куда заключили святителя.     Благочестивый христианин Елпидифор подкупил тюремщиков к каждую ночь вместе с Парфением и Фестимом посещал святителя. Накануне дня суда святитель как обычно пел псалмы и слова «аще вселюся в последних моря и тамо рука Твоя наставит мя и удержит мя десница Твоя» (Пс. 138, 9—10) — трижды пропел со слезами. Диаконы усомнились, не испугался ли святитель будущих мук, но он успокоил их.     На суде святитель Василий решительно отверг предложение императора стать верховным жрецом и был приговорен к смерти. Елпидифор деньгами задобрил воинов, и они позволили святителю помолиться и поговорить с друзьями перед казнью. После этого святитель сказал палачу: «Друг, делай, что тебе приказано»,— и спокойно встал под удар меча.     Когда мученик был обезглавлен,, Елпидифор пытался выкупить у воинов его останки. Но воины опасались императора и бросили тело и главу святителя в море. После этого Елпидифору трижды во сне предстал Ангел Божий со словами: «Епископ Василий в Синопе и ждет вас». Повинуясь этому зову, Елпидифор и диаконы отплыли в Синоп и там попросили рыбаков закинуть  сети. Когда закинули сеть «на счастье» диаконов Фестима и Пар фения, ничего не поймали. Тогда Елпидифор объявил, что он  просит закинуть сеть во Имя Бога, Которому он поклоняется.  На этот раз сеть вынесла тело святителя Василия. Голова при росла к нему, и только шрам на шее указывал на след меча.  Мощи святителя Василия были перевезены в Амасию и погребе ны в построенном им храме. 
</LIFE>
<SERVICE>
<LITURGY>
<KONTAKION Type="1" Tone="4">
 Царе́во повелѣ́нїе преѡби́дѣвъ, црⷭтво нбⷭное полꙋчи́лъ є҆сѝ васї́лїе, въ не́мже ликꙋ́ѧ, помина́й на́съ чтꙋ́щихъ па́мѧть твою̀ сщ҃енномч҃нче. 
</KONTAKION></LITURGY></SERVICE>
</SAINT>
