<SAINT>

<NAME Nominative="Апостол Иасон"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
   Апостол Иасон происходил из Тарса (Малая Азия). Он был первым христианином в городе. Апостол Сосипатр был родом из Ахаии. Оба они стали учениками апостола Павла, который даже назвал их своими «сродниками» (Рим. 16„ 21). Святой Иасон был поставлен епископом в родном городе Тарсе, а святой Сосипатр — в Иконии. С Евангельской проповедью они отправились на запад и в 63 году достигли острова Керкиры в Ионическом море близ Греции.    Там они построили церковь во имя первомученика Стефана и многих крестили. Правитель острова узнал об этом и заключил их в темницу, где сидели семь разбойников: Саторний, Иакисхол, Фавстиан, Ианнуарий, Марсалий, Евфрасий и Маммий. Апостолы обратили их ко Христу. За исповедание Христа семь узников мученически скончались в котле с растопленной смолой, серой и воском.    Тюремный сторож, видя их мученический подвиг, объявил себя христианином. За это ему отрубили левую руку, потом обе ноги и затем голову. Апостолов Иасона и Сосипатра правитель приказал бить кнутом и снова заключить в тюрьму.    Когда дочь правителя, девица Керкира, узнала, как мученики страдают за Христа, она объявила себя христианкой и раздала все свои украшения нищим. Взбешенный правитель пытался уго- ворить дочь отречься от Христа, но святая Керкира твердо стояла и против уговоров, и против угроз. Тогда озлобленный отец при- думал ужасное наказание дочери: он приказал поместить ее в от- дельной темнице и впустить к ней разбойника и блудника Мурина, чтобы тот обесчестил невесту Христову.    Но когда разбойник подошел к двери тюрьмы, на него напал медведь. Святая Керкира услышала шум и Именем Христовым отогнала зверя, а затем молитвой исцелила раны Мурина. После этого святая Керкира просветила его Христовой ве- рой, святой Мурин объявил себя христианином и тут же был казнен.    Правитель приказал поджечь тюрьму, но святая девица оста- лась жива. Тогда по приказу злобствующего отца, она была пове- шена на дерево, удушена едким дымом и расстреляна стрелами. После ее кончины правитель решил казнить всех христиан на острове Керкире. Мученики Зинон, Евсевий, Неон и Виталий, просвещенные апостолами Иасоном и Сосипатром, были сож- жены.    Жители Керкиры, спасаясь от гонения, переправились на сосед- ний остров. Правитель с отрядом воинов поплыл, но был погло- щен волнами. Сменивший его правитель приказал бросить апосто- лов Иасона и Сосипатра в котел с кипящей смолой, но когда уви- дел их невредимыми, со слезами воскликнул: «Боже Иасонов и Сосипатров, помилуй меня!»    Освобожденные апостолы крестили правителя и дали ему имя Севастиан. С его помощью апостолы Иасон и Сосипатр построили на острове несколько церквей и, дожив там до глубокой старости, своей горячей проповедью приумножили стадо Христово. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="3">
А҆пⷭли ст҃ї́и, моли́те млⷭтиваго бг҃а да прегрѣше́нїй ѡ҆ставле́нїе пода́стъ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Ꙗ҆ви́стесѧ ꙗ҆́кѡ ѕвѣ́зды пресвѣ҄тлыѧ, просвѣща́юще всю̀ вселе́ннꙋю свѣ́томъ проповѣ́данїѧ, а҆пⷭли бж҃е́ственнїи, ї҆асѡ́не и҆ сѡсїпа́тре: сп҃са́йте вѣ́рою чтꙋ́щихъ ва́съ. 
</KONTAKION>


</SAINT>