<SAINT>

<NAME Nominative="Преподобный Пафнутий Боровский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
    Преподобный Пафнутий Боровский родился в 1394 году в селе Кудинове, недалеко от Боровска, и при крещении был назван Парфением. Его отец Иоанн был сыном крестившегося татарина- баскака Мартина, мать Парфения носила имя Фотиния. 20-ти лет Парфений оставил родительский дом и в 1414 году принял постриг с именем Пафнутий в Покровском монастыре на Высоком от настоятеля Маркелла. Много лет подвизался инок Пафнутий в обители. Когда скончался настоятель монастыря, братия избрала его игуменом. Святитель Фотий, митрополит Киевский, рукополо- жил преподобного в священный сан (около 1426 г.). Тридцать лет провел преподобный в Покровской обители, где был и настоятелем, и старцем-духовником. На 51-м году жизни он тяжело заболел, оставил игуменство и принял великую схиму. После выздоровле- ния он в день святого великомученика Георгия Победоносца, 23 апреля 1444 года, ушел из монастыря и поселился с одним ино- ком на левом берегу реки Протвы, при впадении в нее рекиИстерь- мы. Вскоре па новое место к нему стала собираться братия. Число иноков быстро возрастало. Был построен новый каменный храм, вместо прежнего деревянного, в честь Рождества Пресвятой Бого- родицы. В росписи храма принимал участие лучший иконописец того времени Дионисий и его помощники. Преподобный Пафну- тий подавал пример братии, ведя строгую ж&apos;изнь: келлия его была беднее всех, из пищи брал худшее. В понедельник и пятницу не вкушал совсем, а в среду держался сухоядения. Из общих ра- бот преподобный избирал самые тяжелые: рубил и носил дрова, копал и поливал огород, в то же время первым приходил на цер- ковную службу.    Преподобный Пафнутий пользовался глубокой любовью и по- читанием не только братии своего монастыря, но и других обите- лей. Промыслом Божиим в обитель к преподобному был направ- лен двадцатилетний юноша Иоанн Санин. Испытав пришедшего, преподобный постриг его в иночество с именем Иосиф. Впоследст- вии преподобный Иосиф Волоцкий, твердо хранивший чистоту Православной веры, возглавил борьбу против ереси жидовствую- щих, осужденной на Соборе 1504 года. На этот подвиг молодого инока благословил преподобный Пафнутий.    За неделю до смерти преподобный предсказал свою кончину. Исполнив последнюю молитву и благословив братию,, он отошел к Богу 1 мая 1477 года. Преподобный Пафнутий был последовате- лем Преподобного Сергия, игумена Радонежского. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Житїѧ̀ свѣ́тлостїю просвѣти́въ твоѐ ѻ҆те́чество, въ мл҃твахъ и҆ постѣ́хъ дарова́нїй бж҃е́ственнагѡ дх҃а и҆спо́лнилсѧ є҆сѝ: и҆ во вре́меннѣй се́й жи́зни до́брѣ подвиза́всѧ, млⷭти бл҃гоꙋтро́бїѧ всѣ̑мъ скорбѧ́щымъ ѿве́рзлъ є҆сѝ, и҆ ни́щымъ бы́лъ є҆сѝ застꙋ́пникъ. тѣ́мъ мо́лимъ тѧ̀ ѻ҆́тче пафнꙋ́тїе, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Бж҃їимъ свѣтоли́тїемъ просвѣще́нъ ѻ҆́тче, по́стническое стѧжа́лъ є҆сѝ жи́тельство прпⷣбне, и҆́нокѡмъ предо́брый наста́вниче, и҆ по́стникѡмъ бл҃го́е ѹ҆краше́нїе. сегѡ̀ ра́ди гдⷭь трꙋды̀ твоѧ̑ ви́дѣвъ, чꙋде́съ да́ромъ ѡ҆богатѝ тѧ̀: и҆сточа́еши бо и҆сцѣлє́нїѧ. мы́ же ра́дꙋющесѧ вопїе́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ ѻ҆́тче пафнꙋ́тїе. 
</KONTAKION>


</SAINT>
