<SAINT>
<NAME Nominative="Память святых отцов шести Вселенских Соборов" Genetive="святых отцов" Short=""/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
&lt;p&gt; В девятом члене Никео-Цареградского Символа веры, выработанного святыми отцами Первого и Второго Вселенских Соборов, мы исповедуем веру в Единую, Святую, Соборную и Апостольскую Церковь. В силу соборной природы Церкви высшим органом ее на земле, имеющим полномочия решать главные вопросы жизни,  является общецерковный, или Вселенский, Собор, созывающий архипастырей и пастырей Церкви, представителей всех Поместных Церквей, из всех стран ойкумены (Вселенной) — охваченного благовестием мира. Православная Церковь признает семь святых Вселенских Соборов:&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Никейский I (он же—Вселенский I; память 29 мая и, переходящая, в 7-ю Неделю по Пасхе), созванный в 325 году против ереси Ария в городе Никее, в Вифинии, при святом равноапостольном Константине Великом;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Константинопольский I (Вселенский II; память 22 мая), созванный в 381 году против ереси Македония, при императоре Феодосии Великом; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ефесский (Вселенский III; память 9 сентября) — в 431 году против ереси Нестория, в городе Ефесе, при императоре Феодосии Малом; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Халкидонский (Вселенский IV; память 16 июля) — в 451 году против ереси монофизитов, в городе Халкидоне, в царствование императора Маркиана; &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Константинопольский II (Вселенский V; память 25 июля) — «О трех главах», состоялся в 553 году, при императоре Юстиниане Великом; &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Константинопольский III (Вселенский VI; память 23 января) — в 680—681 гг. против ереси монофелитов, при императоре Константине Погонате; &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Никейский II (Вселенский VII; память переходящая, в воскресенье, ближайшее к 11 октября), собрался, как и Первый Собор, в Никее, в 787 году против ереси иконоборцев, при императоре Константине и матери его Ирине. &lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;(Сведения о Соборах помещены также в дни их памяти). Каждый из первых шести Вселенских Соборов утвержден последовательно в таковом достоинстве следующим по времени Вселенским Собором (за исключением Никейского II, который признан Седьмым Вселенским на Константинопольском Соборе 879/880 гг., не получившем достоинства Вселенского). Этим объясняется установление литургического празднования святым отцам шести Вселенских Соборов. Смысл особого церковного почитания святых отцов Вселенских Соборов состоит в том, что Вселенские Соборы, и только они, всецело выражая собой веру, волю и разум Кафолической Вселенской Церкви — Полноты Православия, в силу непреложных обетовании Господа Иисуса Христа, благодатью Святого Духа, сохраняемой апостольским преемством в церковной иерархии, обладают даром выносить непогрешимые и «для всех полезные» определения в области христианской веры и церковного благочестия. Непререкаемым и неотъемлемым авторитетом пользуются в Православной Церкви догматические соборные определения — оросы, всегда начинавшиеся апостольской формулой: «Изволися Духу Святому и нам» (&lt;a href="bible=Acts#15:28"&gt;Деян. 15, 28&lt;/a&gt;). Вселенские Соборы созывались в Церкви каждый раз по особой надобности, в связи с появлением разномыслии и ересей, искажавших Православное церковное вероучение и Предание, но Дух Святой устраивал так, что догматы — истины веры, неизменные по своему содержанию и объему, — постепенно и последовательно раскрывались соборным разумом Церкви и уточнялись святыми отцами в Богословских понятиях и терминах в той именно мере, в какой требовалось самой Церкви для домостроительства спасения. Церковь, излагая догматы, сообразовывалась с нуждами данного исторического момента, «не раскрывая всего поспешно и без рассуждения и, однако, ничего не оставляя до конца сокрытым» (Святитель Григорий Богослов). Краткий итог догматического Богословия святых шести Поместных Соборов сформулирован в первом соборном правиле Трулльского собора. 318 святых отцов I Вселенского Собора, сказано в этом правиле, «единомыслием веры открыли нам и уяснили единосущие в трех Ипостасях Богоначального естества и, научив поклоняться — одним поклонением — Отцу, и Сыну, и Святому Духу, ниспровергли и разрушили лжеучение о неравных степенях Божества». 150 святых отцов II Вселенского Собора запечатлели Богословие Церкви о Святом Духе, «отвергая учение Македония, хотевшего рассечь Неделимую Единицу, так что не было бы совершенно таинство упования нашего». Двести Богоносных отцов III Вселенского Собора изложили учение о «Едином Христе, Сыне Божием и воплотившемся», и исповедали «истинно Богородицей безсеменно родившую Его Непорочную Приснодеву». Начертание веры 630 Богоизбранных отцов IV Вселенского Собора возвестило «Единого Христа, Сына Божия… в двух естествах славимого». 165 святых Богоносных отцов V Вселенского Собора «соборно предали проклятию и отринули Феодора Мопсуетского, Несториева учителя, и Оригена, и Дидима, и Евагрия, возобновивших эллинские учения о переселении душ и превращении тел и нечестиво восстававших против воскресения мертвых». Вероисповедание 170 отцов VI Вселенского Собора «разъяснило, что мы должны исповедовать два естественные хотения, или две воли, и два естественные действия (энергии) в Воплотившемся, нашего ради спасения, Едином Господе нашем Иисусе Христе, Истинном Боге». В решительные моменты церковной истории святые Вселенские Соборы воздвигли свои догматические определения, как надежные ограждения в духовном воинствовании за чистоту Православия, которое будет длиться до тех пор, пока «все дойдут до единства веры в познании Сына Божия» (&lt;a href="bible=Eph#4:13"&gt;Еф. 4, 13&lt;/a&gt;). В борьбе с новыми ересями Церковь никогда не отступает от прежних догматических познаний и не заменяет их какими-либо новыми формулировками. Догматических формул Святых Вселенских Соборов никогда нельзя «превзойти», они остаются всегда современными в живом Предании Церкви. Поэтому Церковь возглашает: «Вера всех в Церкви Божией прославившихся мужей, которые были светилами в мире, содержа Слово Жизни, да соблюдается твердо, и да пребывает непоколебимою до конца века, вкупе с Богопреданными их писаниями и догматами. Отметаем и анафематствуем всех, которых они отметали и анафематствовали, яко врагов Истины. Если же кто-либо не содержит и не приемлет вышереченных догматов благочестия и не так мыслит и проповедует: тот да будет анафема» {Первое правило Шестого Вселенского (Трулльского) Собора]. Кроме догматической деятельности, святые отцы Вселенских Соборов прилагали много труда к упорядочению церковной дисциплины. Поместные Соборы издавали, как известно, свои дисциплинарные правила, по обстоятельствам времени и места нередко различавшиеся между собой в частностях. Вселенское единство Православной Церкви требовало единства и в канонической практике, т. е. соборного обсуждения и утверждения важнейших канонических норм отцами Вселенских Соборов. Так, по соборном суждении, были приняты Церковью двадцать правил Первого, семь правил Второго, восемь — Третьего и тридцать — Четвертого Святых Вселенских Соборов. Пятый и Шестой Соборы занимались решением исключительно догматических вопросов и не оставили правил. Потребность в кодификации установившихся в Церкви обычаев за период 451—680 гг. и окончательного утверждения сложившегося канонического кодекса Православной Церкви вызвала созыв особого Собора, деятельность которого была целиком посвящена обобщению церковных правил. Это был созванный в 692 г. Собор «в царских чертогах», или «под сводами» (по-гречески «эн трулло»), именуемый поэтому Трулльскнм. Его называют также Пято-Шестым, подразумевая, что он восполнил в каноническом отношении деяния Пятого и Шестого Соборов, а чаще — просто Шестым, т. е. считают прямым продолжением Шестого Вселенского Собора. Труяльский Собор, оставивший 102 правила (больше, чем все Вселенские Соборы вместе), имел важное значение в истории канонического Богословия Православной Церкви. Можно сказать, что отцами Собора было завершено составление основного свода действующих источников православного церковного права. Перечислив в хронологическом порядке принимаемые Церковью каноны святых Апостолов, Святых Вселенских и Поместных Соборов и святых отцов, Трулльский Собор постановил: «Никому да не будет позволено вышеозначенные правила изменять, или отменять, или, кроме предложенных, принимать другие, с подложными надписаниями» (Второе правило Шестого Вселенского (Трулльского) Собора). Церковные каноны, освященные авторитетом Шести Вселенских Соборов (правила VII Вселенского Собора 787 года, а также Константинопольских Соборов 861 и 879 годов, были добавлены к ним позже, при святом Патриархе Фотии), легли в основу Кормчей Книги (Синтагмы и Номоканона 14 титулов) и выражают в своей совокупности благодатную каноническую норму, обязательную на все времена для руководствования в церковной практике всех Поместных Православных Церквей. Новые исторические условия могут приводить к изменению тех или иных особенностей внешнего проявления жизни Церкви, что влечет за собой необходимость творческой канонической деятельности соборного разума Церкви по приведению внешних норм церковной жизни в соответствие с историческими обстоятельствами. Подробности канонической регламентации не одинаково воплощаются в жизни для разных эпох церковного домостроительства. Но и при всяком вынужденном отступлении от буквы канона или дополнении и развитии его, Церковь вновь и вновь обращается за вразумлением и руководством к вечному наследию Святых Вселенских Соборов — неоскудевающей сокровищнице догматической и канонической истины. Вселенскими каноническими нормами руководствовалась и неизменно руководствуется в своем спасительном делании и Русская Православная Церковь. Деяния (акты) святых Вселенских Соборов были изданы в прошлом столетии трудами Казанской духовной академии, в приложении к академическому журналу «Православный Собеседник»: Деяния Вселенских Соборов в переводе на русский язык. Тт. 1—7. Казань, 1858—1878; изд. 2, Казань, 1893. Старшим списком славянского перевода «Синтагмы 14 титулов», включающей полный текст Правил Святых Вселенских Соборов, является Ефремовская Кормчая (ныне в Синодальном собрании ГИМ, Москва), писанная на Руси, при великом князе Ярославе Мудром, сыне святого равноапостольного Владимира. Она издана, параллельно с греческими источниками, В. Н. Бенешевичем: Древне-славянская Кормчая XIV титулов без толкований. Т. I. Вып. 1—3. СПб., 1906—1907. Другая редакция славянского перевода правил, связываемая обычно с именем святителя Саввы, архиепископа Сербского, представлена в Рязанской Кормчей 1284 года (ныне — в ГПБ, Ленинград) и лежит в основе Печатной Кормчей, изданной впервые при Святейших Патриархах Московских и всея Руси Иосифе и Никоне: «Книга Кормчая: греческим языком Номоканон: словенским же закону правила». М., 1649—1653; изд. 2: СПб., 1787 (в двух томах); изд. 3, 1804; изд. 4, 1823. В прошлом веке Святейшим Синодом был осуществлен и издан новый перевод канонов: Книга правил святых Апостол, Соборов Вселенских, Поместных и святых отец, на первоначальном еллинском наречии и в преложении славенороссийском. СПб., 1839; изд. 2, 1843. Первый раздел «Книги правил» включает, подобно Кормчим, Символы веры, Никейский и Никео-Цареградский, а также оросы (догматические определения) IV, VI и VII Вселенских Соборов. Правила Вселенских Соборов составляют в книге третий раздел. Церковные каноны, с толкованиями знаменитых византийских канонистов XII века: Алексия Аристина, Иоанна Зонары и Феодора Вальсамона, изданы Московским Обществом любителей духовного просвещения под редакцией А. Ф. ЛавроваПлатонова (впоследствии — архиепископ Алексий): Правила святых Апостол, святых Соборов, Вселенских и Поместных, и святых отец с толкованиями. Т. 1—3. М., 1876—1884; изд. 3, М., 1912— 1915. Текст канонов, параллельно греческий и славянский, соответствует в этом издании редакции «Книги правил». &lt;/p&gt;
</LIFE>
</SAINT>
