<DAY>
<LANGUAGE>
<SAINT Name="0" Cmd="dow == 0 || dow == 1" />
<SAINT Name="6" Cmd="dow == 6" />
<SCRIPTURE Type="vespers" Reading="Gen_17:1-7, 9-12, 14" />
<SCRIPTURE Type="vespers" Reading="Prov_8:22-30" />
<SCRIPTURE Type="vespers" Reading="Prov_10:31-32, 11:1-12" />
<SCRIPTURE Type="matins" Reading="Jn_10:9-16" Pericope="36" Cmd="dow != 0" />
<SCRIPTURE Type="apostol" Pericope="254" Reading="Col_2:8-12" Note="for the Circumcision"/>
<SCRIPTURE Type="gospel" Pericope="6" Reading="Lk_2:20-21, 40-52" Note="for the Circumcision"/>
<SCRIPTURE Type="apostol" Pericope="318" Reading="Heb_7:26-8:2" Cmd="dow != 0" Note="for the hierarch"/>
<SCRIPTURE Type="gospel" Pericope="24" Reading="Lk_6:17-23" Cmd="dow != 0" Note="for the hierarch"/>
<LITURGY Type="2" Comment="Always St Basil's Liturgy on this day!"/>
<INSTRUCTIONS Cmd="dow != 0"> 
꙾комм.꙾ А҆́ще хра́мъ ст҃а́гѡ васї́лїа, твори́мъ бдѣ́нїе:
На ма́лѣй вече́рни, стїхи҄ры ст҃а́гѡ на д҃, гла́съ г҃, самогла́сны. Сла́ва, гла́съ в҃: И҆ ны́нѣ, пра́здника. На стїхо́внѣ стїхи҄ры пра́здника, гла́съ в҃. Подо́бенъ: До́ме є҆ѵфра́ѳовъ: По Ѻ҆́ч҃е на́шъ, тропа́рь ст҃а́гѡ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. Є҆ктенїа̀. И҆ ѿпꙋ́стъ. 

На вели́цѣй вече́рни, пое́мъ: Бл҃же́нъ мꙋ́жъ: а҃-й а҆нтїфѡ́нъ. На Гдⷭи воззва́хъ, стїхи҄ры на и҃: пра́здника, д҃: гла́съ и҃: самогла́сны. И҆ ст҃а́гѡ васї́лїа, д҃, гла́съ д҃. Подо́бенъ: Зва́нный свы́ше: Сла́ва, ст҃а́гѡ, гла́съ и҃: Премꙋ́дрости рачи́тель: И҆ ны́нѣ, пра́здника, гла́съ то́йже: Сходѧ́й сп҃съ: Вхо́дъ, прокї́менъ днѐ, и҆ чтє́нїѧ г҃: а҃-е, Бытїѧ̀: Ꙗ҆ви́сѧ гдⷭь а҆враа́мꙋ: в҃-е, При́тчей: Гдⷭь созда́ мѧ нача́ло пꙋте́й: г҃-е, При́тчей: Ѹ҆ста̀ пра́веднагѡ ка́плютъ премꙋ́дрость: На лїтї́и стїхи́ра хра́ма: та́же ст҃а́гѡ васї́лїа, гла́съ г҃. Сла́ва, гла́съ ѕ҃: И҆злїѧ́сѧ бл҃года́ть: И҆ ны́нѣ, гла́съ и҃: Сходѧ́й сп҃съ: На стїхо́внѣ стїхи҄ры ст҃а́гѡ, самогла́сны, гла́съ а҃: Припѣ́въ: Ѹ҆ста̀ моѧ҄ возглаго́лютъ премꙋ́дрость: (с. рѻ҃в ѡ҆б.) в҃-й, Ѹ҆ста̀ првⷣнагѡ: Сла́ва, гла́съ ѕ҃: Бл҃года́ть чꙋде́съ: И҆ ны́нѣ, пра́здника, гла́съ и҃: Не ѹ҆стыдѣ́сѧ всебл҃гї́й бг҃ъ:
Тропа́рь ст҃а́гѡ, гла́съ а҃:
Во всю̀ зе́млю и҆зы́де вѣща́нїе твоѐ, ꙗ҆́кѡ прїе́мшꙋю сло́во твоѐ, и҆́мже бг҃олѣ́пнѡ наꙋчи́лъ є҆сѝ, є҆стество̀ сꙋ́щихъ ѹ҆ѧсни́лъ є҆сѝ, человѣ́чєскїѧ ѻ҆бы́чаи ѹ҆краси́лъ є҆сѝ, ца́рское сщ҃е́нїе, ѻ҆́тче прпⷣбне: молѝ хрⷭта̀ бг҃а сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ.
Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника, гла́съ то́йже:
На прⷭто́лѣ ѻ҆гнезра́чнѣмъ въ вы́шнихъ сѣдѧ́й со ѻ҆ц҃е́мъ безнача́льнымъ, и҆ бж҃е́ственнымъ твои́мъ дх҃омъ, бл҃говоли́лъ є҆сѝ роди́тисѧ на землѝ ѿ ѻ҆трокови́цы, неискꙋсомꙋ́жныѧ твоеѧ̀ мт҃ре, ї҆и҃се: сегѡ̀ ра́ди и҆ ѡ҆брѣ́занъ бы́лъ є҆сѝ ꙗ҆́кѡ человѣ́къ ѻ҆смодне́вный. сла́ва всебл҃го́мꙋ твоемꙋ̀ совѣ́тꙋ, сла́ва смотре́нїю твоемꙋ̀: сла́ва снисхожде́нїю твоемꙋ̀, є҆ди́не чл҃вѣколю́бче.
И҆ ѿпꙋ́стъ. 

На повече́рїи, конда́къ ст҃а́гѡ: Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. 

На полꙋ́нощницѣ, по а҃-мъ трист҃о́мъ, тропа́рь пра́здника. По в҃-мъ, конда́къ пра́здника же. Мл҃твы же, Помѧнѝ гдⷭи въ наде́жди воскрⷭнїѧ: не глаго́лемъ. То́чїю, Гдⷭи поми́лꙋй, в҃_ї: и҆ ѿпꙋ́стъ. 

На ѹ҆́трени, на Бг҃ъ гдⷭь, тропа́рь пра́здника, два́жды. Сла́ва, ст҃а́гѡ: И҆ ны́нѣ, пра́здника. И҆ ѻ҆бы҄чныѧ каѳї҄смы: и҆ сѣда́ленъ ст҃а́гѡ: и҆ чте́мъ во є҆ѵⷢлїи толково́мъ. По полѷеле́и ѱсало́мъ и҆збра́нный, и҆ велича́нїе ст҃и́телѧ, и҆ сѣда́ленъ, гла́съ и҃. Подо́бенъ: Премꙋ́дрости: и҆ чте́нїе. Та́же, степє́нна, а҃-й а҆нтїфѡ́нъ д҃-гѡ гла́са. Прокї́менъ, гла́съ то́йже: Ѹ҆ста̀ моѧ҄ возглаго́лютъ премꙋ́дрость: Стї́хъ: Ѹ҆слы́шите сїѧ҄ всѝ ꙗ҆зы́цы: Всѧ́кое дыха́нїе: Є҆ѵⷢлїе ї҆ѡа́нна, зача́ло л҃ѕ: А҆́зъ є҆́смь: По н҃-мъ ѱсалмѣ̀ стїхи́ра васї́лїа, гла́съ ѕ҃: И҆злїѧ́сѧ бл҃года́ть: Канѡ́нъ пра́здника, со ї҆рмосо́мъ на ѕ҃, гла́съ в҃. ї҆рмо́съ. (с. рп҃г) по два́жды: тропарѝ, на д҃: и҆ ст҃а́гѡ васї́лїа на и҃: гла́съ то́йже. Катава́сїа: Глꙋбины̀ ѿкры́лъ є҆́сть дно̀: Дрꙋгї́й ли́къ: Ше́ствꙋетъ морскꙋ́ю: По г҃-й пѣ́сни,
Конда́къ пра́здника, гла́съ г҃. Подо́бенъ: Дв҃а дне́сь:
Всѣ́хъ гдⷭь ѡ҆брѣ́занїе терпи́тъ, и҆ человѣ́чєскаѧ прегрѣшє́нїѧ ꙗ҆́кѡ бл҃гъ ѡ҆брѣ́зꙋетъ, дае́тъ сп҃се́нїе дне́сь мї́рꙋ: ра́дꙋетсѧ же въ вы́шнихъ и҆ созда́телевъ ї҆ера́рхъ и҆ свѣтоно́сный, бж҃е́ственный таи́нникъ хрⷭто́въ васї́лїй.
Та́же, сѣда́ленъ васї́лїа, гла́съ и҃. Подо́бенъ: Премꙋ́дрости: два́жды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ пра́здника. По ѕ҃-й пѣ́сни,
Конда́къ, ст҃а́гѡ, гла́съ д҃. Подо́бенъ: Ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ:
Ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ ѡ҆снова́нїе непоколеби́мое цр҃кве, подаѧ̀ всѣ҄мъ некра́домое гдⷭьство человѣ́кѡмъ, запечатлѣ́ѧ твои́ми велѣ́ньми, нб҃оѧвле́нне васї́лїе прпⷣбне.
И҆ ї҆́косъ. и҆ чте́мъ про́логъ. На ѳ҃-й пѣ́сни, Чⷭтнѣ́йшꙋю не пое́мъ, но пое́мъ припѣ́вы пра́здника, и҆ васї́лїа: и҆ посе́мъ ѻ҆́ба ли҄ка припѣ́въ пра́здника: Та́же: Недоꙋмѣ́етъ всѧ́къ ѧ҆зы́къ: И҆ припѣ́въ бцⷣы, и҆ ї҆рмо́съ: ѽ па́че ѹ҆ма̀: Свѣти́ленъ васї́лїа, два́жды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. На хвали́техъ стїхи҄ры на ѕ҃, гла́съ є҃: Подо́бенъ: Ра́дꙋйсѧ: Сла́ва, ст҃а́гѡ, гла́съ ѕ҃: И҆злїѧ́сѧ бл҃года́ть во ѹ҆стна́хъ твои́хъ: И҆ ны́нѣ, пра́здника, гла́съ и҃: Сходѧ́й сп҃съ: Славосло́вїе вели́кое. по трист҃о́мъ тропа́рь васї́лїа. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. є҆ктєнїѝ. и҆ ѿпꙋ́стъ. и҆ зна́менаютсѧ бра́тїѧ є҆ле́емъ ѿ канди́ла ст҃а́гѡ. А҆́ще и҆зво́литъ настоѧ́тель, и҆ пое́мъ стїхи́рꙋ самогла́снꙋ. 

На а҃-мъ часѣ̀, тропа́рь пра́здника. Сла́ва, васї́лїа, И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ часѡ́въ. По Ѻ҆́ч҃е на́шъ, конда́къ пра́здника, и҆ прѡ́чаѧ, и҆ соверше́нный ѿпꙋ́стъ и҆ на про́чихъ часѣ́хъ кондакѝ глаго́лемъ пра́здника, и҆ (с. рп҃г ѡ҆б.) ст҃а́гѡ, премѣнѧ́юще. 

На лїтꙋргї́и, бл҃жє́нна ѿ канѡ́на пра́здника, пѣ́снь г҃: и҆ ст҃а́гѡ, пѣ́снь ѕ҃: По вхо́дѣ тропа́рь пра́здника, и҆ ст҃а́гѡ, Сла́ва, конда́къ ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, пра́здника. Прокї́менъ, гла́съ ѕ҃: Сп҃сѝ гдⷭи, лю́ди твоѧ҄: Стї́хъ: Къ тебѣ̀ гдⷭи: и҆ ст҃а́гѡ, гла́съ а҃: Ѹ҆ста̀ моѧ҄ возглаго́лютъ: А҆по́столъ къ колосса́ємъ. зача́ло сн҃д: Блюди́тесѧ, да никто́же ва́съ: И҆ ст҃а́гѡ, ко є҆вре́ємъ, зача́ло ти҃_ї: А҆ллилꙋ́їа, гла́съ и҃: Пасы́й ї҆и҃лѧ: Стї́хъ: Ѹ҆ста̀ првⷣнагѡ поꙋча́тсѧ премꙋ́дрости: Є҆ѵⷢлїе лꙋкѝ, зача́ло ѕ҃: Возврати́шасѧ па́стырїе сла́вѧще и҆ хва́лѧще бг҃а: И҆ ст҃а́гѡ, зача́ло к҃д. и҆ про́чее соверша́етсѧ бж҃е́ственнаѧ лїтꙋргї́а вели́кагѡ васї́лїа. За досто́йно, пое́мъ: Ѡ҆ тебѣ̀ ра́дꙋетсѧ: Прича́стенъ: Хвали́те гдⷭа съ нб҃съ: Дрꙋгї́й: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю бꙋ́детъ првⷣникъ:
</INSTRUCTIONS>
<INSTRUCTIONS Cmd="dow == 0">
꙾комм.꙾ А҆́ще слꙋчи́тсѧ ѡ҆брѣ́занїе гдⷭне, и҆ ст҃а́гѡ васї́лїа вели́кагѡ въ недѣ́лю, твори́мъ бдѣ́нїе.
На ма́лѣй вече́рни, стїхи҄ры воскрⷭны по ѻ҆бы́чаю. На стїхо́внѣ стїхи҄ры воскрⷭны гла́са, є҆ди́на: та́же стїхѡ́вныѧ стїхи҄ры васї́лїа, вели́кїѧ вече́рни, съ припѣ́вы и҆́хъ. Сла́ва, гла́съ ѕ҃: И҆злїѧ́сѧ бл҃года́ть: И҆ ны́нѣ: Не ѹ҆стыдѣ́сѧ пребл҃гї́й бг҃ъ: По трист҃о́мъ тропа́рь воскрⷭнъ. Сла́ва, ст҃а́гѡ: И҆ ны́нѣ, пра́здника. и҆ ѿпꙋ́стъ. 

На вели́цѣй вече́рни: На Гдⷭи воззва́хъ, пое́мъ стїхи҄ры воскрⷭны г҃: и҆ пра́здника г҃: и҆ ст҃а́гѡ на д҃. Сла́ва, ст҃а́гѡ: Премꙋ́дрости рачи́тель: И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ а҃-й гла́са. Вхо́дъ, прокї́менъ днѐ, и҆ чтє́нїѧ г҃. На лїтї́и стїхи́ра хра́ма: и҆ ст҃а́гѡ васї́лїа. Сла́ва, ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, пра́здника. На стїхо́внѣ стїхи҄ры ѻ҆ктѡ́иха. Сла́ва, ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, пра́здника. На бл҃гослове́нїи хлѣ́бѡвъ тропа́рь. ст҃а́гѡ, два́жды: и҆ Бцⷣе дв҃о, є҆ди́ножды. и҆ чте́нїе въ посла́нїихъ а҆пⷭльскихъ. 

На ѹ҆́трени, на Бг҃ъ гдⷭь, тропа́рь (с. рп҃д) воскрⷭнъ два́жды. Сла́ва, ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, пра́здника. По каѳї́смахъ сѣда́льны воскрⷭны, съ бг҃оро́дичны и҆́хъ. и҆ чте́нїе во є҆ѵⷢлїи толково́мъ, недѣ́лѧ пред꙽ бг҃оѧвле́нїемъ. По полѷеле́и тропарѝ: А҆́гг҃льскїй собо́ръ: и҆ ѵ҆пакоѝ гла́са, и҆ сѣда́льны ст҃а́гѡ всѝ по є҆ди́ножды. Сла́ва, сѣда́ленъ и҆́же но полѷеле́и. И҆ ны́нѣ, пра́здника. и҆ чте́нїе въ бг҃осло́вѣ сло́во надгро́бное ѡ҆ вели́комъ васї́лїи. Степє́нна, и҆ прокї́менъ гла́са, и҆ Всѧ́кое дыха́нїе: Є҆ѵⷢлїе воскрⷭно: Воскрⷭнїе хрⷭто́во: и҆ ѱсало́мъ н҃. и҆ стїхи́ра воскрⷭна. Канѡ́нъ воскрⷭнъ со ї҆рмосо́мъ на д҃: и҆ пра́здника на д҃: и҆ ст҃а́гѡ на ѕ҃. Катава́сїа: Глꙋбины̀ ѿкры́лъ є҆́сть дно̀: и҆ Ше́ствꙋетъ морскꙋ́ю: кї́йждо ли́къ сво́й ї҆рмо́съ. По г҃-й пѣ́сни, конда́къ пра́здника: и҆ сѣда́ленъ ст҃а́гѡ два́жды. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, пра́здника. По ѕ҃-й пѣ́сни, конда́къ и҆ ї҆́косъ ст҃а́гѡ, и҆ чте́мъ про́логъ. На ѳ҃-й пѣ́сни, пое́мъ Чⷭтнѣ́йшꙋю: припѣ́вы же пра́здника, и҆ ст҃а́гѡ не пое́мъ. Свѣти́ленъ воскрⷭнъ. Сла́ва, ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, пра́здника. На хвали́техъ стїхи҄ры воскрⷭны д҃: и҆ ст҃а́гѡ со сла́внымъ д҃, со ѻ҆бы́чными припѣ́вы є҆гѡ̀. Сла́ва, стїхи́ра є҆ѵⷢльскаѧ. И҆ ны́нѣ: Пребл҃гослове́нна є҆сѝ: Славосло́вїе вели́кое. тропа́рь воскрⷭнъ. є҆ктєнїѝ. и҆ ѿпꙋ́стъ. и҆ ѡ҆глаше́нїе стꙋдї́тово. Дае́тсѧ же и҆ є҆ле́й по ѻ҆бы́чаю ѿ канди́ла ст҃а́гѡ. и҆ и҆схожде́нїе въ притво́ръ. и҆ ча́съ а҃. и҆ коне́чный ѿпꙋ́стъ. 

На часѣ́хъ, тропа́рь воскрⷭнъ: Сла́ва, пра́здника. И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ часѡ́въ. По трист҃о́мъ конда́къ пра́здника. На г҃-мъ часѣ̀, тропа́рь воскрⷭнъ. Сла́ва, ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, бг҃оро́диченъ часѡ́въ. По трист҃о́мъ конда́къ ст҃а́гѡ, и҆ пра́здника премѣнѧ́юще глаго́лемъ. 

На лїтꙋргї́и, бл҃жє́нна гла́са на д҃: и҆ пра́здника пѣ́снь г҃-ѧ, на д҃. и҆ ст҃а́гѡ ѕ҃-ѧ, на д҃. По вхо́дѣ тропа́рь воскрⷭнъ, и҆ пра́здника, (с. рп҃д ѡ҆б.) и҆ ст҃а́гѡ. Сла́ва, конда́къ ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, пра́здника. Прокї́менъ недѣ́ли, пред꙽ просвѣще́нїемъ, гла́съ ѕ҃: Сп҃сѝ гдⷭи, лю́ди твоѧ҄: Стї́хъ: Къ тебѣ̀ гдⷭи, воззовꙋ̀: и҆ ст҃а́гѡ, гла́съ а҃: Ѹ҆ста̀ моѧ҄ возглаго́лютъ премꙋ́дрость: А҆по́столъ недѣ́ли пред꙽ просвѣще́нїемъ, къ тїмоѳе́ю, зача́ло сч҃и: дрꙋгї́й а҆по́столъ къ колосса́ємъ, зача́ло сн҃д. А҆ллилꙋ́їа, гла́съ и҃, недѣ́ли пред꙽ просвѣще́нїемъ. Стї́хъ: Бж҃е, ѹ҆ще́дри ны̀: Стї́хъ: Пасы́й ї҆и҃лѧ: Є҆ѵⷢлїе, недѣ́лѧ пред꙽ просвѣще́нїемъ, ма́рка а҃: и҆ ѡ҆брѣ́занїѧ, лꙋкѝ, зача́ло ѕ҃. Прича́стенъ: Хвали́те гдⷭа: Дрꙋгї́й: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю: Лїтꙋргї́а же пое́тсѧ васї́лїа вели́кагѡ неизмѣ́ннѡ. За досто́йно, Ѡ҆ тебѣ̀ ра́дꙋетсѧ:
</INSTRUCTIONS>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<SAINT Name="Circumcision of the Lord" Id="134" Type="6" />
<SAINT Name="Saint Basil the Great, Archbishop of Caesarea in Cappadocia (+379)" Id="373" Type="1" />
<SAINT Name="Martyr Basil of Ancyra (+c.362)" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Saint Gregory, Bishop of Nazianzus (+374), father of St Gregory the Theologian" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Holy Hierarch Phulgentius, Bishop of Ruspia" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Martyr Peter of Peloponessus (+1776)" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Martyr Theodotus" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Venerable Theodosius, Abbot of Triglia" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="New Hieromartyr Platon, Bishop of Revel and those with him: Priests Michael and Nicholas (+1919)" Id="4891" Type="0" />
<SAINT Name="New Hieromartyr Alexander, Archbishop of Samara, and those with him (+1938)" Id="4732" Type="0" />
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 1">
<SAINT Name="Circoncision selon la chair de notre Seigneur" Id="134" Type="6" />
<SAINT Name="St Basile le Grand, Archevêque de Césarée" Id="373" Type="1" />
<SAINT Name="St Théodote" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Grégoire, Evêque de Naziance, père de St Grégoire le Théologien" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Théodose, Higoumène de Triglia en Bithynie" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Pierre du Péloponnèse" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Fulgence, Evêque de Ruspe" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Oyen, Evêque de Condat" Id="" Type="0" />
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<SAINT Name="Обрезание Господне" Id="134" Type="6"/>
<SAINT Name="Свт. Василия Великого, архиеп. Кесарии Каппадокийской (376)" Id="373" Type="1"/>
<SAINT Name="Прмч. Иеремии (1918)" Id="4810" Type="0"/>
<SAINT Name="Сщмчч. Платона, еп. Ревельского, и с ним Михаила и Николая пресвитеров (1919)" Id="4891" Type="0"/>
<SAINT Name="Cщмчч. Александра, архиеп. Самарского, и с ним Иоанна, Александра, Иоанна, Александра, Трофима, Вячеслава, Василия и Иакова пресвитеров (1938)" Id="4732" Type="0"/>
<SAINT Name="Мч.  Василия Анкирского (ок. 362)" Id="" Type="0"/>
<SAINT Name="Св. Емилии, матери свт. Василия Великого (IV)" Id="135" Type="0"/>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 5">
<SAINT Name="主耶稣基督受割礼日" Id="134" Type="6"/>
<SAINT Name="大圣瓦西里（卡帕多西亚之恺撒里亚城总主教，379年）" Id="373" Type="1" />
<SAINT Name="圣瓦西里（安基拉城之殉道者，约362年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣格里高利（纳齐安城主教，神学家圣格里高利之生父，374年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣弗尔根提（北非卢斯佩城主教，533年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣裴特若（伯罗奔尼撒之新殉道者，1776年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="殉道者德奥多特" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣德奥多西（特里格里亚之修道院长）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣普拉同（瑞维尔城之主教）及偕同就义司祭圣米哈伊尔，圣尼科拉（爱沙尼亚之新殉道者，1919年）" Id="4891" Type="0" />
<SAINT Name="圣亚力山大（撒玛拉总主教，1938年）及偕同他一起就义的人：亚历山大、约安、亚历山大、特罗非摩、维亚谢斯拉夫、瓦西里和司祭雅科弗" Id="4732" Type="0" />
<SAINT Name="圣妇艾麦利亚（圣女玛克利纳，大圣瓦西里，及尼撒的圣格里高利之生母，375年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣艾弗根都（犹拉山之康达特修道院院长，510年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣女芳赫雅（基乐阿尼城人，约520年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣克拉鲁（高卢之维恩城人，约660年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣马尔立斯（威尔士巴德西岛的宣信者，公元6世纪）" Id="" Type="0" />
</LANGUAGE>
</DAY>
