<DAY>
<LANGUAGE>
<FAST Num="0" />
<SAINT Name="0" Cmd="dow == 0" />
<SAINT Name="6" Cmd="dow == 6" />
<SCRIPTURE Type="apostol" Reading="Gal_5:22-6:2" Pericope="213" Note="for St Seraphim"/>
<SCRIPTURE Type="gospel" Reading="Lk_6:17-23" Pericope="24" Note="for St Seraphim" />
<INSTRUCTIONS>
На Гдⷭи воззва́хъ, стїхи҄ры предпра́зднства г҃, гла́съ д҃. Подо́бенъ: Ꙗ҆́кѡ до́блѧ: и҆ ст҃а́гѡ г҃, гла́съ и҃. Подо́бенъ: Ѽ пресла́внагѡ чꙋдесѐ! Сла́ва, и҆ ны́нѣ, предпра́зднства, гла́съ ѕ҃: Грѧде́тъ ко ї҆ѻрда́нꙋ: На стїхо́внѣ, стїхи҄ры предпра́зднства, самогла́сны, гла́съ а҃, съ припѣ́вы и҆́хъ: (с. рп҃є) а҃-й: Сегѡ̀ ра́ди помѧнꙋ́хъ тѧ̀: в҃-й: Ви́дѣша тѧ̀ во́ды бж҃е, ви́дѣша тѧ̀ во́ды, и҆ ѹ҆боѧ́шасѧ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, гла́съ г҃: Прїиди́те всѝ вѣ́рнїи: [зрѝ] [Глаго́лютсѧ же сї́и припѣ́вы на всѧ́къ де́нь, ве́черъ и҆ ѹ҆́трѡ, до на́вечерїѧ просвѣще́нїѧ.] Тропа́рь сїлве́стра, гла́съ д҃: Пра́вило вѣ́ры: септе́мврїа во в҃ де́нь.
Сла́ва, и҆ ны́нѣ, предпра́зднства, гла́съ д҃:
Гото́висѧ завꙋлѡ́не, и҆ красꙋ́йсѧ нефѳали́ме, ї҆ѻрда́не рѣко̀ ста́ни, под꙽имѝ взыгра́ѧ крⷭти́тисѧ грѧдꙋ́ща влⷣкꙋ, весели́сѧ а҆да́ме съ прама́терїю, не кры́йта себѐ ꙗ҆́коже въ раѝ пре́жде: и҆́бо на́ги ви́дѣвъ вы̀ ꙗ҆ви́сѧ, да ѡ҆блече́тъ въ пе́рвꙋю ѻ҆де́ждꙋ, хрⷭто́съ ꙗ҆ви́сѧ всю̀ тва́рь хотѧ̀ ѡ҆бнови́ти.
На повече́рїи, пое́мъ трипѣ́снецъ, гла́съ в҃: ї҆рмо́съ по два́жды: тропарѝ на ѕ҃. и҆ послѣдѝ ї҆рмо́съ ѻ҆́ба ли҄ка вкꙋ́пѣ. По трист҃о́мъ конда́къ предпра́зднства. А҆́ще же двоїрмо́сенъ трипѣ́снецъ, и҆ пое́мъ пе́рвагѡ творца̀ ї҆рмо́съ два́жды, тропари́ же ѻ҆бои́хъ творцѡ́въ, на ѕ҃: и҆ послѣдѝ ї҆рмо́съ втора́гѡ канѡ́на, ѻ҆́ба ли҄ка вкꙋ́пѣ. Си́це пое́мъ канѡ́ны и҆ ї҆рмосы̀, и҆ на про́чїихъ повече́рїѧхъ. На ѹ҆́трени, на Бг҃ъ гдⷭь, тропа́рь предпра́зднства, два́жды. Сла́ва, ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, предпра́зднства. и҆ ѻ҆бы҄чныѧ каѳї҄смы, и҆ сѣда́льны предпра́зднства, и҆ чте́нїе. Канѡ́нъ предпра́зднства гла́съ в҃, со ї҆рмосо́мъ на и҃. ї҆рмосы̀ по два́жды: тропарѝ на ѕ҃: и҆ ст҃а́гѡ на д҃, гла́съ и҃. По г҃-й пѣ́сни,
Конда́къ ст҃а́гѡ, гла́съ д҃. Подо́бенъ: Вознесы́йсѧ:
Во сщ҃е́нницѣхъ сщ҃е́нникъ ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ цр҃ѧ̀ и҆ бг҃а бг҃оно́се, по́стникѡмъ собесѣ́дникъ бы́въ: ѿѻнꙋ́дꙋже сра́дꙋешисѧ ны́нѣ ликѡ́мъ а҆́гг҃льскимъ, ѻ҆́тче, веселѧ́сѧ въ нбⷭныхъ, сїлве́стре сла́вне па́стырю, сп҃са́й любо́вно соверша́ющыѧ па́мѧть твою̀.
(с. рп҃є ѡ҆б.)
И҆ сѣда́ленъ, гла́съ и҃. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, предпра́зднства. По ѕ҃-й пѣ́сни,
Конда́къ предпра́зднства, гла́съ д҃. Подо́бенъ: Ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ:
Во стрꙋѧ́хъ дне́сь ї҆ѻрда́нскихъ бы́въ гдⷭи, ї҆ѡа́ннꙋ вопїе́тъ: не ѹ҆бо́йсѧ крести́ти мѧ̀: сп҃сти́ бо прїидо́хъ а҆да́ма первозда́ннаго.
И҆ ї҆́косъ: и҆ чте́мъ про́логъ. По ѳ҃-й пѣ́сни, свѣти́ленъ предпра́зднства. На хвали́техъ стїхи҄ры на д҃, гла́съ ѕ҃. Подо́бенъ: А҆́гг҃льскїѧ: Сла́ва, гла́съ и҆ подо́бенъ то́йже: Трепе́щетъ рꙋко́ю: И҆ ны́нѣ, Всѧ̀ землѧ̀ та́йнѡ: На стїхо́внѣ стїхи҄ры, гла́съ ѕ҃: самогла́сны, съ припѣ́вы и҆́хъ. Сла́ва, и҆ ны́нѣ, гла́съ и҃: Ї҆ѡа́нне крⷭти́телю: На лїтꙋргї́и, бл҃жє́нна предпра́зднства, пѣ́снь г҃ и҆ ѕ҃-ѧ. По вхо́дѣ тропа́рь предпра́зднства, и҆ хра́ма бцⷣы, и҆дѣ́же є҆́сть, и҆лѝ хра́ма ст҃а́гѡ. Та́же тропа́рь ст҃а́гѡ, и҆ конда́къ хра́ма бцⷣы, а҆́ще є҆́сть: и҆лѝ хра́ма ст҃а́гѡ. Сла́ва, конда́къ ст҃а́гѡ. И҆ ны́нѣ, конда́къ предпра́зднства. [зрѝ] Си́це глаго́лемъ тропарѝ и҆ кондакѝ, въ предпра҄зднства бг҃оѧвле́нїй по всѧ҄ дни҄, кромѣ̀ недѣ́ли, и҆ полѷеле́а ст҃а́гѡ. Прокї́менъ, гла́съ а҃: Ѹ҆ста̀ моѧ҄ возглаго́лютъ премꙋ́дрость: Стї́хъ, Ѹ҆слы́шите сїѧ҄ всѝ ꙗ҆зы́цы: А҆по́столъ ко є҆вре́ємъ, зача́ло ти҃_ї: Тако́въ на́мъ подоба́ше: А҆ллилꙋ́їа, гла́съ в҃: Ѹ҆ста̀ пра́веднагѡ поꙋча́тсѧ премꙋ́дрости: Стї́хъ: Зако́нъ бг҃а є҆гѡ̀: Є҆ѵⷢлїе ї҆ѡа́нна, зача́ло н҃: а҆́зъ є҆́смь лоза̀ и҆́стиннаѧ: Прича́стенъ: Въ па́мѧть вѣ́чнꙋю:
</INSTRUCTIONS>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<SAINT Name="Forefeast of the Theophany" Id="9014" Type="1" />
<SAINT Name="Saint Sylvester, Pope of Rome (+ 335)" Id="137" Type="1" />
<SAINT Name="Repose (1833), and Second Finding of the Relics (1991), of Venerable Seraphim, Wonderworker of Sarov" Id="1968" Type="4" />
<SAINT Name="Hieromartyr Theogenes, Bishop of Parium on the Hellespont (+ c. 320)" Id="141" Type="0" />
<SAINT Name="Venerable Ammon of Tabennisioti" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Venerable Theopemtus" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Righteous Theodota" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Venerable Mark the Deaf" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Martyr Sergius" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Martyrs Theopistos, Modestos, Zacheios, Zorzis (+ 1770)" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Holy Hierarch Cosmas, Archbishop of Constantinople" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Holy Hierarch Domnus, Bishop of Antioch" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Venerable Sylvester of the Caves of Kiev (12th C)" Id="1995" Type="0" />
<SAINT Name="Holy Righteous Juliana of Lazarevsk and Murom (+ 1604)" Id="9015" Type="0" />
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 1">
<SAINT Name="Préfête de Théophanie" Id="9014" Type="1" />
<SAINT Name="St Sylvestre, Evêque de Rome" Id="137" Type="1" />
<SAINT Name="St Théagène, Evêque de Parium" Id="141" Type="0" />
<SAINT Name="St Basile d'Ancyre" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Théopemptos" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="Ste Théodote, mère des Sts Anargyres Cosme et Damien" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Marc le Sourd" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Serge" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Théopiste" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Nil le Sanctifié, fondateur du monastère de Géromérion" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Cosme 1er, Patriarche de Constantinople" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Georges le Géorgien" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="St Séraphim de Sarov" Id="1968" Type="4" />
<SAINT Name="St Sylvestre des Grottes de Kiev" Id="1995" Type="0" />
<SAINT Name="Ste Julienne de Lazarevskoje" Id="9015" Type="0" />
<SAINT Name="Saint Vincentien ou Viance" Id="" Type="0" />
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<SAINT Name="Предпразднство Богоявления" Id="9014" Type="1"/>
<SAINT Name="Свт. Сильвестра, Папы Римского (335)" Id="137" Type="1"/>
<SAINT Name="Прав. Иулиании Лазаревской, Муромской (1604)" Id="9015" Type="0"/>
<SAINT Name="Преставление (1833), второе обретение (1991) мощей прп. Серафима, Саровского чудотворца." Id="1968" Type="4"/>
<SAINT Name="Мч. Василия (1942)" Id="" Type="0"/>
<SAINT Name="Сщмч. Феогена, еп Парийского (ок. 320)" Id="141" Type="0"/>
<SAINT Name="Прп. Сильвестра Печерского (XII)" Id="1995" Type="0"/>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 5">
<SAINT Name="主显节前期" Id="9014" Type="1" />
<SAINT Name="圣西尔维斯特（罗马教宗，335年）" Id="137" Type="1" />
<SAINT Name="圣塞拉芬安息纪念（萨罗夫的大成德者，显行灵迹者，1833年）第二次寻获萨罗夫的显行灵迹者圣塞拉芬圣髑纪念日〔1991年〕" Id="1968" Type="4" />
<SAINT Name="圣德奥革尼斯（达达尼尔海峡附近的帕里翁城主教，殉道者，320年）" Id="141" Type="0" />
<SAINT Name="圣阿蒙（塔本尼斯地方的修士，5世纪）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣德奥般普特（修士）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣妇德奥多达（圣科斯玛及圣达弥安之生母，3世纪）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣玛尔克〔聋哑人〕" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣塞尔吉（卡帕多西亚之恺撒里亚的殉道者，301年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣德奥皮斯特〔殉道者〕" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣科斯玛（君士坦丁堡总主教，1075-81年" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣西尔维斯特（基辅洞窟修道院修士，12世纪）" Id="1995" Type="0" />
<SAINT Name="成德女犹利亚纳（义人，拉扎瑞佛地方人，1604年）" Id="9015" Type="0" />
<SAINT Name="圣格奥尔吉（姓佐尔则斯，格鲁吉亚人，新殉道者，1770年）" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣瓦西里〔安基拉的殉道者〕" Id="" Type="0" />
<SAINT Name="圣者尼罗斯" Id="" Type="0" />
</LANGUAGE>
</DAY>
