<SAINT>
<NAME Nominative="Ανάμνησης της θλιβεράς αλώσεως της Βασιλίδος των πόλεων"/>
<LIFE Id="saintgr" Copyright="saint.gr">
<br />Βασιλεύς Βασιλέων Βασιλεύων Βασιλεύσιν<br /><br />Τρίτη 29 Μαΐου 1453 μ.Χ.<br /><br />Της Αγια-Σοφιάς<br /><br />Σημαίνει ο Θεός, σημαίνει η γης, σημαίνουν τα επουράνια,<br />σημαίνει και η Αγιά Σοφιά, το Μέγα Μοναστήρι<br />με τετρακόσια σήμαντρα κι εξηνταδυό καμπάνες,<br />κάθε καμπάνα και παπάς, κάθε παπάς και διάκος.<br /><br />Ψάλλει ζερβά ο βασιλιάς, δεξιά ο Πατριάρχης<br />κι απ' την πολλή την ψαλμουδιά, εσειόνταν οι κολώνες.<br />Να μπούνε στο χερουβικό και να 'βγη ο βασιλέας,<br />φωνή τους ήρθε εξ' ουρανού κι απ' Αρχαγγέλου στόμα.<br /><br />Πάψετε το χερουβικό κι ας χαμηλώσουν τ' άγια,<br />παπάδες πάρτε τα ιερά και 'σεις κεριά σβηστείτε,<br />γιατί είναι θέλημα Θεού η Πόλη να τουρκέψη.<br /><br />Μον' στείλτε λόγο στη Φραγκιά, να 'ρθουνε τρία καράβια<br />το 'να να πάρει το σταυρό και τ' άλλο το βαγγέλιο,<br />το τρίτο το καλύτερο την ΄Αγια Τράπεζά μας<br />μη μας την πάρουν τα σκυλιά, μη μας την μαγαρίσουν.<br /><br />Η Δέσποινα ταράχθηκε κι εδάκρυσαν οι εικόνες<br />«Σώπασε κυρά Δέσποινα και μη πολυδακρύζεις<br />πάλι με χρόνους, με καιρούς, πάλι δικά μας θα 'ναι».<br /><br />(δημοτικό)<br /><br />Πάρθεν η Ρωμανία<br /><br />Έναν πουλίν, καλόν πουλίν εβγαίν' από την Πόλην·<br />ουδέ στ' αμπέλια κόνεψεν ουδέ στα περιβόλια,<br />επήγεν και-ν εκόνεψεν α σου Ηλί' τον κάστρον.<br />Εσείξεν τ' έναν το φτερόν σο αίμα βουτεμένον,<br />εσείξεν τ' άλλο το φτερόν, χαρτίν έχει γραμμένον,<br />Ατό κανείς κι ανέγνωσεν, ουδ' ο μητροπολίτης·<br />έναν παιδίν, καλόν παιδίν, έρχεται κι αναγνώθει.<br />Σίτ' αναγνώθ' σίτε κλαίγει, σίτε κρούει την καρδίαν.<br />«Αλί εμάς και βάι εμάς, πάρθεν η Ρωμανία!»<br />Μοιρολογούν τα εκκλησιάς, κλαίγνε τα μοναστήρια<br />κι ο Γιάννες ο Χρυσόστομον κλαίει, δερνοκοπιέται,<br />-Μη κλαίς, μη κλαίς Αϊ-Γιάννε μου, και δερνοκοπισκάσαι<br />-Η Ρωμανία πέρασε, η Ρωμανία 'πάρθεν.<br />-Η Ρωμανία κι αν πέρασεν, ανθεί και φέρει κι άλλο.<br /><br />(Δημοτικό τραγούδι του Πόντου)<br /><br />Το ανακάλημα της Κωνσταντινούπολης<br /><br />Θρήνος κλαυθμός και οδυρμός και στεναγμός και λύπη,<br />Θλίψις απαραμύθητος έπεσεν τοις Ρωμαίοις.<br />Εχάσασιν το σπίτιν τους, την Πόλιν την αγία,<br />το θάρρος και το καύχημα και την απαντοχήν τους.<br />Τις το 'πεν; Τις το μήνυσε; Πότε 'λθεν το μαντάτο;<br />Καράβιν εκατέβαινε στα μέρη της Τενέδου<br />και κάτεργον το υπάντησε, στέκει και αναρωτά το:<br />-Καράβιν, πόθεν έρκεσαι και πόθεν κατεβαίνεις;<br />-Έρκομαι ακ τα' ανάθεμα κι εκ το βαρύν το σκότος,<br />ακ την αστραποχάλαζην, ακ την ανεμοζάλην·<br />απέ την Πόλην έρχομαι την αστραποκαμένην.<br />Εγώ γομάριν Δε βαστώ, αμέ μαντάτα φέρνω<br />κακά δια τους χριστιανούς, πικρά και δολωμένα.<br /><br />δημοτικό, απόσπασμα)
</LIFE>
</SAINT>
