<SAINT>

<NAME Nominative="Σύναξη της Παναγιάς της Μυρτιδιώτισσας στα Κύθηρα" Short="Σύναξη της"/>
<LIFE Id="saintgr" Copyright="saint.gr">
 Σύμφωνα με την παράδοση η εικόνα της Θεοτόκου βρέθηκε τον 14ο μ.Χ. αιώνα από ένα βοσκό της περιοχής σε ερημική τοποθεσία γεμάτη από μυρτιές, απ’ όπου έλαβε και το όνομα Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Στην αρχή ο βοσκός έχτισε ένα μικρό εκκλησάκι, όπου τοποθέτησε την εικόνα της Παναγίας και την υπηρετούσε μέχρι το τέλος της ζωής του. Μετά το θάνατό του ο μοναχός Λεόντιος, με τη βοήθεια των χριστιανών, μεγάλωσε το μοναστήρι. Το 1857 μ.Χ. ανακαινίστηκε εκ νέου από τον ηγούμενο Αγαθάγγελο.<br /><br />Ὕμνοι Δοξολογικοί καί Παρακλητικοί εἰς τήν Μυρτιδιώτισσαν, εἰς τύπον τῶν μεγαλυναρίων,* ὧν ἡ ἀκροστιχίς˙ Μητρόθεε διάσωσον<br /><br />Μητρόθεε Ἄνασσα Οὐρανοῦ,<br />ὄντως Πλατυτέρα, καί Ἀγγέλων<br />φωτοειδῶν, τῶν ἀκαταπαύστως,<br />ὑμνούντων τήν σήν δόξαν,<br />Δέσποινα καί Κυρία, Θεομακάριστε.<br /><br />Ηλίου τῆς δόξης τοῦ νοητοῦ, τῆς<br />Δικαιοσύνης ἀπαστράψαντος τοῖς<br />ἐν γῇ, τοῦ πάντων Δεσπότου, Κυρίου<br />καί Σωτῆρος, Μήτηρ ὑπάρχεις ὄντως,<br />ἡ Παμμακάριστος.<br /><br />Τεκοῦσα ἀφράστως τόν σόν<br />Υἱόν, τόν Παντευεργέτην καί Σωτῆρα<br />καί Λυτρωτήν τόν κόσμον λυτροῦσαι,<br />παθῶν καί καχεξίας, ὡς πάντων<br />ὑπερτέρα, Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Ρᾶνον θείοις μύροις τόν<br />σόν λαόν, ἡ ἐν μυρτιδίοις ἀνατείλασα θαυμαστῶς,<br />ἁγίᾳ Εἰκόνι, θαυματουργῷ καί θείᾳ, καί<br />δίδου τήν σήν χάριν,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Οἱ ἔχοντες σκέπην σήν κραταιάν,<br />σεμνύνονται πάντες καί καυχῶνται<br />κατά Θεόν, σέ ἔχοντες τεῖχος, καί<br />θείαν προστασίαν, σεισμῶν πυρός<br />καί βλάβης, διαφυλάττουσαν.<br /><br />Θεράπευσον Κόρη σούς ὑμνητάς,<br />ψυχῶν τε τάς νόσους, καί σωμάτων<br />τάς χαλεπάς, καί ἴασαι Μῆτερ, κακῶν<br />καί ἀσθενείας, δεινῶν ἀρρωστημάτων,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Εκ πάσης ἀνάγκης καί πειρασμῶν,<br />χαλεπῶν κινδύνων ἐπῃρείας τοῦ πονηροῦ,<br />ρῦσαι νεολαίαν δεινῶς κλονιζομένην,<br />καί δοκιμαζομένην,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Εξελε τούς νέους Μῆτερ Θεοῦ,<br />παθῶν καί κινδύνων πολυτρόπων<br />παντοδαπῶν, κράτυνον τήν πίστιν<br />τά ἤθη καί τό σέβας, θείᾳ κληρονομίᾳ,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Δεσμῶν ἁμαρτίας φθοροποιῶν,<br />καί πάσης κακίας καταχρήσεων<br />συμφορῶν, καί λευκοῦ θανάτου,<br />ἐκλύτρωσαι Παρθένε, φιλτάτην νεολαίαν,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Ιλέῳ σου ὄμματι στοργικῷ,<br />καί σῇ εὐσπλαγχνίᾳ διαφύλαττε<br />μητρικῇ, τάς νήσους Κυθήρων<br />καί τῶν Ἀντικυθήρων, σεισμῶν<br />πυρός μαχαίρας, Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Αγάπην ὁμόνοιαν καί στοργήν,<br />παράσχου συζύγοις καί γονεῦσι<br />Μῆτερ Θεοῦ, καί δίδου πλουσίως,<br />χαράν καί εὐφροσύνην, πιστότητα εἰρήνην,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Σεισμοῦ διασῴζουσα φυσικοῦ,<br />σεισμικάς δονήσεις σύ ἀπότρεψον<br />ἠθικάς, καί ἐκ ναυαγίων, οἰκογενείας σῷζε, φρίκης διαζυγίων,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Ω Μῆτερ τοῦ Λόγου καί Λυτρωτοῦ,<br />σήν χάριν αἰτοῦμεν<br />ἐκκαρδίας τε καί ψυχῆς, μετάνοιαν<br />δοῦναι, σοῖς δούλοις ἀναξίοις,<br />οἰνοποσίας πάθους, σύ ἀπαλλάττουσα.<br /><br />Σωτῆρα ἡ τέξασα καί Θεόν,<br />παντοίων κινδύνων διασῴζεις<br />καί συμφορῶν, αἱρέσεως πλάνης,<br />σχίσματος τῆς μανίας,<br />ἐν τάχει ἀπαλλάττεις,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />Ο πάντων ἁγίων τάς ἀρετάς,<br />ἀεί ὑπερβαίνων ὡς ὁ Κύριος καί<br />Θεός, Μητέρα σου θείαν, σεμνήν<br />Ὑπεραγίαν, πρόσδεξαι δυσωποῦσαν,<br />Μυρτιδιώτισσαν.<br /><br /><br />Νεότητα σῴζουσα ὦ Ἁγνή,<br />ἀνθρώπους ὡρίμους, οἴκους<br />νέους θεοσεβεῖς, καί τίμιον<br />γῆρας, διαφυλάττειν σπεύδεις,<br />Κυρία τῶν Ἀγγέλων,<br />Μυρτιδιώτισσα.<br /><br />*Οἱ ὕμνοι οὗτοι, συντεθέντες χάριτι Θείᾳ καί εὐδοκίᾳ τῆς Παναχράντου διά τήν προστασίαν τοῦ λαοῦ ἐκ τῆς φοβερᾶς τοῦ σεισμοῦ ἀπειλῆς καί λοιπῶν κινδύνων, ὑπό τοῦ Μητροπολίτου Κυθήρων Σεραφείμ (Ἰούνιος 2006), ψάλλονται μετά τά Μεγαλυνάρια τῆς Ἱερᾶς Παρακλήσεως καί κατά τάς ἱεράς λιτανεύσεις τῆς ἁγίας Εἰκόνος τῆς Μυρτιδιωτίσσης.
</LIFE></SAINT>