<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="мученик Лукиллиан"/> 
<!--do not need other cases: program will decline automatically!-->
<LIFE Id="1">
Лукиллиан был языческим жрецом при римском императоре Аврелиане (270 - 275). В старости он убедился в ложности языческой религии, всей душой обратился к вере во Христа Спасителя и крестился.
Под влиянием его проповеди многие язычники стали обращаться к христианству. Тогда иудеи за распространение веры в распятого ими Христа донесли на Лукиллиана градоначальнику Никомидии Сильвану. Тот стал принуждать старца возвратиться к идолослужению. За отказ святому Лукиллиану сокрушили челюсти, били палками и повесили вниз головой, а затем заключили в темницу, где он встретил четырех отроков-исповедников Христовых - Клавдия, Ипатия, Павла и Дионисия. Святой Лукиллиан убеждал их твердо стоять за веру, не бояться мучений и смерти. Через некоторое время все они были приведены на судилище и брошены в раскаленную печь, но внезапно пролившийся дождь угасил пламя, и святые мученики остались невредимы. Правитель приговорил, их к смертной казни, отправив для исполнения приговора в Византию. Святые отроки были усечены мечом, а святой мученик Лукиллиан многочисленными гвоздями пригвожден ко кресту.
Свидетельницей подвига святых мучеников была святая дева Павла, посвятившая себя служению страдавшим за веру во Христа. Она доставляла пищу узникам-христианам, омывала их раны, приносила лекарства и погребала тела мучеников. После кончины святого Лукиллиана и четырех отроков она возвратилась в Никомидию и продолжала свое святое служение. Святая дева была схвачена и брошена в печь, однако силою Божиею осталась невредима. Тогда ее отослали в Византию, где святая мученица была усечена мечом.
</LIFE>
<LIFE Id="2">
Святой мученик Лукиллиан, пострадавший во времена римского царя Аврелиана[1], сначала пребывал в языческом многобожии и даже был идольским жрецом, уже достигшим маститой старости, украшенным сединою и почтенным видом. Жил он недалеко от Никомидии[2], служа в капищах скверным богам. Потом благодатью Христа Бога нашего, желающего всем спастись и никому не погибнуть (ср. 1 Тим.2:4), убедился он в обмане бесовском и языческом заблуждении, достиг познания истины, уверовал в единого истинного Бога, Господа нашего Иисуса Христа, отверг и презрел идолов, и обновилась в старости, как у орла, юность его (Пс.102:5). Тогда возродился он святым крещением и всей мыслью и душой вполне предался любви ко Христу.
Выяснял он и прочим язычникам суету и пагубу их нечестия, наставлял на спасение и своим учением приводил ко Христу, так что для многих был он примером обращения к Богу. Местные иудеи, видя, что Лукиллиан перешел из идолопоклонства в христианскую веру и что многие, по примеру и учению его, оставляли кумирослужение, присоединяются к христианам и принимают святое крещение, исполнились гнева и ненависти. Люди богоубийственные и лютые, они из зависти оклеветали его и предали суду нечестивых; и был представлен раб Христов для допроса правителю Никомидии Силвану. Правитель сильно принуждал старца отречься Христа и возвратиться к идолослужению, но тот отказался повиноваться ему. Тогда правитель исполнился ярости и повелел предать Лукиллиана различным мукам: ему сокрушили челюсти, били нещадно палками, повесили вниз головой и потом, после долгого и лютого мучения, ввергли в темницу. Там святой Лукиллиан нашел четырех отроков, заключенных за Христову веру: Клавдия, Ипатия, Павла и Дионисия. Радостно беседовал он с ними о Христе Боге и укреплял их к подвигу мученическому, чтобы, помня вечное воздаяние на небесах, они не боялись временных мук, не устрашались смерти для будущей жизни и не жалели цветущей юности своей для Христа, уготовляющего им в Царствии Своем неувядающее блаженство. Все вместе они молились Богу дни и ночи и утешали себя надеждою на Христа. По прошествии довольно многих дней, святой Лукиллиан снова был подвержен мучениям уже вместе с отроками, и с ними был брошен в раскаленную печь. Но всемогущий Бог проявил над ними чудесную Свою милость, как некогда над еврейскими отроками, ввергнутыми в печь вавилонскую (Дан.3): огонь обратился в холод, пламя — в росу, и обильный дождь, пролившись свыше, окончательно охладил всю печь, и вышли святой Лукиллиан и отроки невредимыми. Язычники, ослепленные неверием и злобою, приписывали это преславное чудо Божие не Божией силе, но волшебству христиан. Тогда неправедный судия осудил святых мучеников на смерть и отослал их в Византию[3], чтобы они там приняли казнь. Когда они достигли Византии, четыре святых отрока, Клавдий, Ипатий, Павел и Дионисий, были усечены мечом, а святой Лукиллиан повешен на кресте, по всему телу пригвожденный к нему гвоздями, и так предал дух Богу. Он был распят на кресте иудеями, как это видно из третьей песни посвященного ему канона, где об этом говорится таким образом: «Иуда предаде избавителя Христа древле богоубийцам: ты же ныне беззаконным Иудеем предан был еси».
К их страдальческому венцу присоединилась и святая дева Павла. Рожденная от христианских родителей, она с юности питала в сердце горячую любовь ко Христу, соблюдала девство свое бессмертному Жениху и старалась быть достойной небесного чертога. Осиротев после смерти родителей и обладая достатком, она обходила темницы и, покупая себе у стражи золотом право входа, посещала узников, страдающих за Христа. Она служила рабам Христовым, подавая им все необходимое от имения своего, томимым голодом и жаждой приносила пищу и питье, нагим подавала одеяния, исцеляла уязвленные и гниющие струпами тела мучеников, омывая, отирая, прикладывая врачебные пластыри и обвязывая чистым полотном. Лобзая их раны, принятые за Христа, она со слезами просила их молиться о ней Христу Богу, да не лишит Он ее Своей милости. Эта избранная невеста Христова приходила и к святому Лукиллиану, заключенному в Никомидии с отроками в темнице, и наслаждалась полезными наставлениями его. Когда мучили святого и отроков она была свидетельницей подвига их, и втайне сердца своего прилежно молилась о них Христу, да укрепит Он рабов Своих и да подаст им мужество и помощь, чтобы претерпеть им муки до конца, ради славы святого Его имени. Когда народ по окончании казней расходился, она приходила на место мучений святых, собирала по земле пролившуюся кровь их и хранила у себя, как святыню; когда вели старца и четырех отроков в Византию на смерть она последовала за ними и служила им; когда же святые отроки были усечены, святая дева взяла честные тела их и с благоговением предала погребению. По кончине святого Лукиллиана и святых отроков, она возвратилась в Никомидию и продолжала поступать так же. Нечестивые узнали, что она христианка, взяли и привели на суд к тому же правителю Силвану, который, видя, что она остается непокорной после многих льстивых и грозных увещаний, повелел долго и немилостиво бить ее по обнаженному телу прутьями и палками, когда же она от многих ран изнемогла телом, но не духом, ангел Господень явился и исцелил ее; и возвратилось к мученице телесное здравие, и она явила себя еще более смелой и мужественной в муках. Потом ее жестоко били по устам за то, что она досадила мучителю укорительными словами. Затем ее ввергли в темницу, а потом снова вывели на пытку и бросили в сильно раскаленную печь. Но она вышла из печи без вреда, ибо для нее, как и для прежних святых мучеников, сила Божия уничтожила силу огня, да не коснется невесты Христовой жгучее пламя. После же всего этого мучитель осудил ее на смерть чрез усекновение мечом и отослал в Византию, чтобы она приняла казнь там же, где скончался и святой Лукиллиан с отроками. Отведенная на то место, где Лукиллиан принял за Христа крестную смерть, мученица Христова усердно благодарила Бога, сподобляющего ее венца мученического и общения со святыми. Помолившись прилежно Господу, она радостно преклонила под меч свою девическую главу и приняла усечение. Так она перешла из дольних в горные и вошла в небесный чертог, в радость Господа своего, увенчанная от прелюбезнейшего Жениха своего, Христа, Господа нашего, двойным венцом — девства и мученичества.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нкъ тво́й гдⷭи лꙋкїллїа́нъ, во страда́нїи свое́мъ вѣне́цъ прїѧ́тъ нетлѣ́нный ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мѣ́ѧй бо крѣ́пость твою̀, мꙋчи́телей низложѝ, сокрꙋшѝ и҆ де́монѡвъ немощны́ѧ де́рзѡсти: тогѡ̀ мл҃твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Martyr Lucillian"/> 
<LIFE Id="1" Translator="Google">
Lukillian a pagan priest in the Roman Emperor Avreliane (270 - 275). In old age he was convinced that falsity of pagan religion, the whole soul turned to faith in Christ the Savior and was baptized.
Influenced by his sermons, many nations turn to Christianity. Then the Jews would have faith in the crucified Christ told them to Lukilliana mayor Nikomidii Silvan. It was the old man forced to return to idolatry. For refusing holy Lukillianu broken jaw, was beaten with sticks and hanged upside down and then put in prison, where he met the four young men-исповедников Christ - Klavdiya, Ipatov, Paul and Dionysius. Holy Lukillian urged them to stand firm for the faith, not fear of torment and death. After a while they all were brought to the judgment seat and thrown into the burning fiery furnace, but a sudden rain spillage ugasil flames, and the holy martyrs were left unharmed. Ruler sentence them to death, sending for the execution of the sentence in Byzantium. Saints lad were truncated with a sword, a holy martyr Lukillian many nails nailed to the cross.
Witness heroism holy martyrs was the holy virgin St. Paul, dedicated to the service suffered for the faith in Christ. She brought food to prisoners, the Christians, washed their wounds, bringing medicine and buried the bodies of martyrs. After the death of St. Lukilliana and four young men, she returned to Nikomidiyu and continued his holy ministry. Blessed virgin was seized and thrown into the oven, but the power of God to remain intact. Then it sent to Byzantium, where the holy martyr was clipped with a sword.
</LIFE>
<LIFE Id="2" Translator="Google">
Holy Martyr Lukillian suffered during the Roman king Avreliana [1], initially stayed in the pagan polytheism, and even a priest idolskim already reached the venerable age, decorated with gray and venerable appearance. He lived near Nikomidii [2], served in the temple of the gods of bad. Then the grace of Christ our God, wishes to escape and no death (cf. 1 Tim.2: 4), saw it in the devils deception and delusion pagan reached knowledge of the truth, believe in one true God, our Lord Jesus Christ, and rejected despised the idols, and refreshed in their old age, like the eagle, his youth (Ps.102: 5). Then again it is the holy baptism and the whole mind and soul well-made love to Christ.
Find out he and other Gentiles vanity and perdition of their wickedness, to instruct and to save his teachings led to Christ, so that for many it was an example of God. Local Jews saw that Lukillian converted from idolatry to the Christian faith, and that many, for example and his teachings, leave kumirosluzhenie align themselves Christians, and take holy baptism was full of the anger and hatred. People bogoubiystvennye and lyutye, they are out of envy and defame him prosecute the wicked, and the servant of Christ was presented for questioning the governor Nikomidii Silvanu. Ruler much forced to renounce Christ and the elders to return to idolatry, but he refused to obey him. The governor turned furious and ordered to make Lukilliana different mukam: his broken jaw, was beaten mercilessly with sticks, hung upside down and then, after a long and February agony, plunged into the prison. There the holy Lukillian found four young men, prisoners in the faith of Christ: Claudia, Ipatov, Paul and Dionysius. Nice, he talked with them about Christ and God to strengthen their feat of martyrdom, so that, bearing in mind the eternal reward in heaven, they are not afraid of temporary meal, do not make the death of future life and spared no blossoming of her youth for Christ, ugotovlyayuschego them in his kingdom amaranthine bliss. Together they prayed to God day and night and to comfort themselves in the hope of Christ. After a fairly long life, the holy Lukillian back pain has been exposed along with the boys, and with them was thrown into the burning fiery furnace. But the Almighty God show them His wonderful mercy, as once-over by Jewish boys, thrown into the furnace of Babylonian (Dan.3): fire turned into a cold, the flame - in the dew, and abundant rain, spillage over, finally alienated the whole furnace, and came Holy Lukillian and the child unharmed. Pagans, Blinded disbelief and anger, this is attributed preslavnoe miracle of God is not God's power, but the magic of Christians. Then the unjust judge condemned the holy martyrs to death, and sent them to Byzantium [3], that they took a penalty. When they reached Byzantium, the four saints lad, Claudius, Ipatov, Paul and Dionysius, were truncated with a sword, a holy Lukillian hanged on the cross all over his body prigvozhdenny to the nails, and so betrayed the spirit of God. He was crucified the Jews, as evidenced by the third song on his canon, which set out in this way: «Judas betray Christ the redeemer drevle bogoubiytsam: You've now been given the spurious Jew esi».
These ghastly crowns joined Paul and the holy virgin. Born of Christian parents, she was young to eat in the heart of a hot love for Christ, observe their virginity immortal bride and tried to be worthy of the heavenly palaces. Orphan after the death of their parents, and with wealth, it has avoided prison, and buying yourself a gold guards to enter, visit prisoners, suffering for Christ. She served as slaves of Christ, giving them all the necessary on behalf of his, tomimym hunger and thirst brought food and drinks, garments filed naked, and healed them vulnerable eschar putrescent body of martyrs omyvaya, otiraya, providing the medical plasters and obvyazyvaya clean canvas. Lobzaya their wounds made for Christ, with tears, she asked them to pray about it to Christ to God, yes He does not deprive her of His grace. This chosen bride of Christ and came to the holy Lukillianu concluded in Nikomidii with the boys in prison, and enjoy the benefit of mentoring. When a troubled young men and saint, she had witnessed their heroism, and the secret of his heart diligently prayed for them to Christ, so he will strengthen his servants, and so give them courage and help them to undergo a meal until the end, for the glory of His holy name. When the people at the end of executions diverge, she came to the place of martyrdom of saints, gathered on the ground and shed the blood of them shall keep as sacred; when were old and four young men in Byzantium to death, she followed them and serve them, when the saints lad were truncated, the holy virgin has a body of honest and with devotion betrayed burial. After the death Lukilliana sacred and holy young men, she returned to Nikomidiyu and continued to do the same. The wicked know that she is Christian, and have led to the court to the same Silvanu governor, who, seeing that it remains recalcitrant, after wheedling and threatening exhortation, commanded a long and nemilostivo to beat her nude body with sticks and rods, when she many wounds fainted body, but not in spirit, an angel of the Lord appeared and healed her, and returned to the Martyr bodily health, and she yavila a more bold and courageous in pain. Then it was severely beaten on the mouth for being a nuisance tormentor ukoritelnymi words. Then it plunged into the prison, and then again brought to the torture and thrown into the heavily burning fiery furnace. But she came out of the oven without harm, because for her, as for the previous holy martyrs, the power of God destroyed because of fire, so will not be affected by the bride of Christ burning flame. After all, this is her tormentor condemned to death through the sword and useknovenie sent to Byzantium, that it took a penalty, where the deceased and the holy Lukillian with the boys. Assigned to the place where Lukillian adopted for the cross of Christ death, martyr of Christ in earnest thanks to God, spodoblyayuschego its crown of martyrdom, and with the saints. Lord prayed diligently, she happily bow under the sword of his maiden title, and adopted truncation. So she moved from Dolní in the mountain and entered the palace of heaven, the joy of their Lord, crowned by prelyubezneyshego Zheniha his Christ, our Lord, double crown - the tokens of virginity and martyrdom.		
</LIFE>
<TROPARION Tone="4" Translator="A. Andreev">
Thy martyr, O Lord, Lucillian, in his sufferings accepted an incurruptible crown from Thee, our God, for having Thy strength he defeated his adversaries and shattered the powerless boldness of the demons; through his prayers save our souls.
</TROPARION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
