<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Собор 70-ти апостолов"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Собор святых семидесяти апостолов был установлен Право- славной Церковью для того, чтобы показать равночестие каждого из семидесяти и тем самым предотвратить разногласия в почита- нии их. Они были избраны Господом Иисусом Христом, чтобы бла- говествовать Евангелие всей вселенной.     Кроме празднования Собора святых апостолов, Церковь совер- шает память каждого из них в течение года: апостола Иакова, брата Господня (23 октября), Марка, евангелиста (25 апреля), Луки, евангелиста (18 октября), Клеопы, брата Иосифа Обруч- ника, Симеона, сына его (27 апреля), Варнавы (11 июня), Иосии, или Иосифа, называемого Варсавою или Иустом (30 октября), Фаддея (21 августа), Анании (1 октября), Стефана, архидиакона (27 декабря), Филиппа из 7 диаконов (11 октября), Прохора из 7 диаконов (28 июля), Никанора из 7 диаконов (28 июля и 28 де- кабря), Тимона из 7 диаконов (28 июля и 30 декабря), Пармена из 7 диаконов (28 июня), Тимофея (22 января), Тита (25 августа), Филимона (22 ноября и 19 февраля), Онисима (15 февраля), Епа- фраса и Архиппа (22 ноября и 19 февраля), Силы, Силуана, Кри- скента, или Криска (30 июля), Криспа и Епенета (30 июля), Ан- дроника (17 мая и 30 июля), Стахия, Амплия, Урвана, Наркисса, Апеллия (31 октября), Аристовула (31 октября и 16 марта), Иро- диона, или Родиона (8 апреля и 10 ноября), Агава, Руфа, Асин- крита, Флегонта (8 апреля), Ерма (5 ноября и 31 мая), Патрова  (5 ноября), Ермия (8 апреля), Лина, Гаия, Филолога (5 ноября), Лукия (10 сентября), Иасона (28 апреля), Сосипатра (28 апреля и 10 ноября), Олимпа или Олимпана (10 ноября), Тертия (30 ок- тября и 10 ноября), Ераста, Куарта (10 ноября), Евода (7 сентяб- ря), Онисифора (7 сентября и 8 декабря), Климента (25 ноября), Сосфена (8 декабря), Аполлоса (10 сентября и 8 декабря), Ти- хика, Епафродита (8 декабря), Карпа (26 мая), Кодрата (21 сен- тября), Марка, он же Иоанн, Зины (27 сентября), Аристарха (15 апреля и 27 сентября), Пуда, Трофима (15 апреля), Марка, племянника Варнавы, Артема (30 октября), Акилы (14 июля), Фортуната, Ахаика (4 января).    По сошествии Святого Духа апостолы проповедовали в разных странах, и некоторое сопутствовали апостолам из 12-ти, как свя- тые евангелисты Марк и Лука, сподвижник святого апостола Пав- ла Тимофей, ученик святого евангелиста Иоанна Богослова свя- той Прохор и другие. Многие из них были узниками за Христа, многие приняли венец мученической смерти.    К 70-ти апостолам причислены еще два — святые апостолы Ки- фа, которому явился Господь по Воскресении (1 Кор. 15, 5—6), и Симеон, по прозванию Нигер (Деян. 13, 1), так как они тоже прославились апостольской проповедью.    Особо Церковь почитает и восхваляет 70 апостолов за то, что они научили почитать Троицу Единосущную и Нераздельную.    В IX веке Православная Церковь приняла от Иосифа Песно- писца канон на день Собора 70-ти апостолов Христовых. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="3">
А҆пⷭли ст҃ї́и, моли́те млⷭтиваго бг҃а да прегрѣше́нїй ѡ҆ставле́нїе пода́стъ дꙋша́мъ на́шымъ.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
Хрⷭто́выхъ ѹ҆ч҃нкѡ́въ ли́къ се́дмьдесѧтъ, бж҃е́ственнѡ вѣ́рнїи въ пѣ́снехъ восхва́лимъ: тѣ́ми бо всѝ навыко́хомъ трⷪцꙋ почита́ти нераздѣ́льнꙋю, и҆ пребыва́ютъ свѣти́льницы бж҃е́ственныѧ вѣ́ры. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Synaxis of the 70 Apostles"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1997 by translator Fr. S. Janos.">
The Sobor (Assemblage) of the Seventy Disciples (&quot;Apostles&quot;) was established by the Orthodox Church so as to indicate the equal honour of each of the Seventy, and to avert dissonance in their veneration. [Translator Note: Russian idiomatic useage refers both to the &quot;12&quot; and to the &quot;70&quot; as &quot;Apostle&quot;; whereas English idiomatic useage refers to the &quot;12&quot; as &quot;Apostle&quot; and to the &quot;70&quot; as &quot;Disciple&quot;.]  They were chosen by the Lord Jesus Christ, in order to evangelise the Gospel to all the world.  	Besides the celebration of the Sobor (Assemblage) of the Holy Disciples, the Church celebrates the memory of each of them during the course of the year: the Disciple James, Brother of the Lord (23 October); Mark the Evangelist (25 April); Luke the Evangelist (18 October); Cleopas, brother of Joseph the Betrothed, and Simeon his son (27 April); Barnabas (11 June); Josiah, or Joseph, named Barsaba or Justus (30 October); Thaddeus (21 August); Ananias (1 October); Stephen, Archdeacon (27 December); Philip from the 7 Deacons (11 October); Prochoros from the 7 Deacons (28 July); Nikanor from the 7 Deacons (28 July and 28 December); Timon from the 7 Deacons (28 July and 30December); Parmenas from the 7 Deacons (28 June); Timothy (22 January); Titus (25August); Philemon (22 November and 19 February); Onysimos (15 February); Epaphrasos and Archippos (22 November and 19 February); Silas, Sylvanus, Criscentus or Criscus (30 July); Crispus and Epenetos (30 July); Andronikos (17 May and 30 July); Stakhias, Amplias, Urban, Narcissos, Apellias (31 October); Aristoboulos (31 October and 16 March); Herodion or Rodion (8 April and 10 November); Ahab, Rufus, Asinkritos, Phlegontos (8 April); Hermas (5 November and 31 May); Patrobus (5November); Hermias (8 April); Linus, Caius, Philologos (5 November); Lucius (10September); Jason (28 April); Sosipater (28 April and 10 November); Olympos or Olympanus (10November); Tercias (30 October and 10 November); Herastos, Quartus (10November); Evodus (7 September); Onysiphoros (7 September and 8 December); Clement (25 November); Sosthenes (8 December); Apollos (10 September and 8December); Tykhikos, Epaphrodites (8 December); Carpus (26 May); Codratus (21September); Mark who is John, Zeno (27 September); Aristarchus (15 April and 27September); Pudas, Trophymos (15 April); Mark nephew of Barnabas, Artemis (30October); Aquila (14 July); Fortunatus, Achaecus (4 January). 	With the Descent of the Holy Spirit the disciples preached in various lands. Some accompanied the Apostles from the 12, like the holy Evangelists Mark and Luke, or the companion of the holy Apostle Paul -- Timothy, or the disciple of the holy Evangelist John the Theologian -- Prochoros, and others. Many of them were thrown into prison for Christ, and many received the crown of a martyr&apos;s death. 	To the 70 Disciples are enumerated yet two -- the holy Disciple Cephas, to whom the Lord appeared after the Resurrection (1 Cor. 15: 5-6), and Simeon, by nickname Niger (Acts 13:1), wherefore they also were glorified by apostolic preaching.  	The Church in particular venerates and praises the 70 Disciples in that they taught to honour the Trinity One-in-Essence and Un-Divided. 	In the IX Century the Orthodox Church received from Joseph the Melodist the Kanon for the Day of the Sobor (Assemblage) of the 70 Disciples of Christ.
</LIFE>
<TROPARION Tone="3">
O holy apostles/ entreat the merciful God// that He grant to our souls remission of transgressions.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="3">
In hymns, O ye faithful,/ let us in godly manner praise the choir of the seventy disciples of Christ;/ for, through them have we all learned to honor the indivisible Trinity.// And they remain beacons of the divine Faith.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>