<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Мученики Назарий, Гервасий, Протасий и Келсий"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Святые мученики Назарий, Гервасий, Протасий и Келсий пострадали в царствование императора Нерона (54 - 68). Святой Назарий (сын христианки Перпетуи и иудея Африкана) родился в Риме и был крещен епископом Лином. С юных лет святой Назарий решил посвятить свою жизнь проповеди Христова учения и оказанию помощи гонимым христианам. С этой целью он покинул Рим и прибыл в Милан. Посещая христиан в Медиоланской темнице, Назарий познакомился там с близнецами Протасием и Гервасием. Братья-близнецы родились в городе Медиолане (Милане) в семье богатых римских граждан - Виталия и Валерии. Оставшись сиротами (их родители были замучены за христианскую веру), братья раздали имущество бедным, отпустили на волю рабов и подвизались в посте и молитве. За исповедание Христа язычники заключили их в темницу. Святой Назарий полюбил близнецов и, как мог, облегчал их страдания. За это язычники избили его и выслали из Медиолана. Святой Назарий уехал в Галлию и там успешно проповедовал христианство и обратил многих язычников.

В городе Кимеле он крестил сына одной христианки по имени Келсий и, воспитав его, приобрел себе верного ученика и сподвижника в миссионерских трудах. За проповедь христианства язычники отдали их на растерзание диким зверям, но звери не коснулись святых. Затем пытались утопить мучеников в море, но они ходили по водам, как по суше. Воины, исполнявшие казнь, были так поражены, что сами приняли христианство и отпустили святых мучеников.

Освобожденные Назарий и Келсий ушли в Медиолан и навестили в темнице мучеников Гервасия и Протасия. Об этом донесли Нерону. Тот приказал обезглавить святых Назария и Келсия. Вскоре после этого казнили и святых братьев Гервасия и Протасия.

Спустя много лет, во время правления святого царя Феодосия, святитель Амвросий, епископ Медиоланский, по откровению свыше, открыл мощи святых мучеников. Святые мощи, прославившиеся многими исцелениями, были торжественно перенесены в Медиоланский собор.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Мч҃нцы твоѝ гдⷭи, во страда́нїихъ свои́хъ вѣнцы̀ прїѧ́ша нетлѣ҄нныѧ ѿ тебѐ бг҃а на́шегѡ: и҆мꙋ́ще бо крѣ́пость твою̀ мꙋчи́телей низложи́ша, сокрꙋши́ша и҆ де́мѡнѡвъ немощны҄ѧ де́рзѡсти. тѣ́хъ моли́твами сп҃сѝ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Свѣти́льницы свѣ́тлїи ꙗ҆́вльшесѧ бж҃е́ственнїи мч҃нцы, тва́рь свѣ́томъ чꙋде́съ ѡ҆зарѧ́ете, недꙋ́гѡвъ разрѣша́юще глꙋбо́кꙋю но́щь всегда̀, и҆ хрⷭтꙋ̀ є҆ди́номꙋ бг҃ꙋ молѧ́щесѧ непреста́ннѡ ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="The Holy Martyrs Nazarius, Gervase, Protase, and Celsius"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Fr. Eugene Tarris">
      The holy martyrs Nazarius, Gervase, Protase, and Celsius suffered during the
reign of the Emperor Nero in the city of Milan. The martyrs Nazarius and Celsius, who
worked hard for the enlightenment of the pagans in the faith in Christ, were subjected to
various tortures, were fed to beasts, thrown into the sea and, at last, when both survived,
were beheaded. The martyrs Gervase and Protase were twins. St. Gervase for confessing
Christ was whipped to death by tin rods, and St. Protase was truncated by the sword.
Their relics were discovered in 357 and are now in Milan.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4" Translator="Aleksandr Andreev">
Thy martyrs, O Lord, in their suffering received crowns of incorruption from Thee, our God; for having Thy might they deposed the tormentors and destroyed the powerless audacity of the daemons. Through their prayers do Thou save our souls.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Translator="Aleksandr Andreev">
Having appeared as bright lamps, O divine martyrs, you enlightened all creation with the light of your wonders, releasing from infirmities, ever driving away the deep night, continually pray to Christ the One God for us all.

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
