<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Обретение честных мощей Преподобного Сергия"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Мощи Пре- подобного Сергия ( } 1392; память его 25 сентября) были обре- • • тены 5 июля 1422 г. при преподобном игумене Никоне ( } 1426; • • память его 17 ноября). В 1408 г., когда Москва и ее окрестности подверглись нашествию татарских орд Едигея, Троицкая обитель была опустошена и сожжена, иноки во главе с игуменом Никоном укрылись в лесах, сохранив иконы, священные сосуды, книги и другие святыни, связанные с памятью преподобного Сергия. В ноч- ном видении накануне татарского набега Преподобный Сергий из- вестил своего ученика и преемника о грядущих испытаниях и пред- рек в утешение, что искушение будет непродолжительно и святая обитель, восстав из пепла, процветет и еще более возрастет. Мит- рополит Филарет писал об этом в «Житии Преподобного Сергия»: «По подобию того, как подобало пострадать Христу, и чрез крест и смерть войти в славу воскресения, так и всему, что Христом бла- гословляется на долготу дней и славу, подобно испытать свой крест и свою смерть». Пройдя через огненное очищение, воскресла в долготу дней обитель Живоначальной Троицы, восстал и сам преподобный Сергий, чтобы уже навеки своими святыми мощами пребывать в ней. Пред началом строительства нового храма во имя Живона- чальной Троицы на месте деревянного, освященного 25 сентября 1412 года, Преподобный явился одному благочестивому мирянину и велел известить игумену и братии: «Зачем оставляете меня столько времени во гробе, землей покровенного, в воде, утесняю- щей тело мое?» И вот при строительстве собора, когда рыли рвы для фундамента, открыты и изнесены были нетленные мощи Пре- подобного, и все увидели, что не только тело, но и одежды на нем были невредимы, хотя кругом гроба действительно стояла вода. При большом стечении богомольцев и духовенства, в присутствии сына Димитрия Донского, князя Звенигородского Юрия Димит- риевича ( } 1425), святые мощи были изнесены из земли и вре- • • менно поставлены в деревянной Троицкой церкви (на том месте находится теперь церковь Сошествия Святого Духа). При освя- щении в 1426 году каменного Троицкого собора они были пере- несены в него, где и пребывают доныне. Все нити духовной жизни Русской Церкви сходятся к великому Радонежскому угоднику и чудотворцу, по всей православной Руси благодатные животворящие токи распространяются от основанной им Троицкой обители. Почитание Святой Троицы в русской земле началось со святой равноапостольной Ольги (+ 969; сведения о ней 11 июля), воздвиг- шей первый на Руси Троицкий храм в Пскове. Позже воздвига- лись такие храмы в Великом Новгороде и других городах. Духовный вклад Преподобного Сергия в богословское учение о Святой Троице особенно велик. Преподобный глубоко прозирал сокровенные тайны богословия «умными очами» подвижника — в молитвенном восхождении к Триипостасному Богу, в опытном Богообщении и Богоуподоблении. «Сонаследниками совершенного света и созерцания Пресвятой и Владычной Троицы, — изъяснял святой Григорий Богослов, — будут те, которые совершенно соединятся с совершенным Духом». Преподобный Сергий опытно познал тайну Живоначальной Трои- цы, потому что жизнью своей соединился с Богом, приобщился к самой жизни Божественной Троицы, т. е. достиг возможной на земле меры обожения, став «причастником Божеского естества» (2 Пет. 1, 4). «Кто любит Меня,— сказал Господь, — тот соблю- дет слово Мое; и Отец Мой возлюбит его, и Мы придем к нему и обитель у него сотворим» (Ин. 14, 23). Авва Сергий, во всем со- блюдший заповеди Христовы, относится к числу святых угодников, в душе которых «сотворила обитель» Святая Троица; он сам еде- лался «обителью Святой Троицы», и всех, с кем общался Препо- добный, он возводил и приобщал к Ней. Радонежский подвижник, его ученики и собеседники, обога- тили Русскую и Вселенскую Церковь новым богословским и ли- тургическим ведением и видением Живоначальной Троицы, Нача- ла и Источника жизни, являющей Себя миру и человеку в собор- ности Церкви, братском единении и жертвенной искупительной любви ее пастырей и чад. Духовным символом собирания Руси в единстве и любви, исто- рического подвига народа стал храм Живоначальной Троицы, воздвигнутый Преподобным Сергием, «чтобы постоянным взира- нием на Неё побеждался страх ненавистной розни мира сего». Почитание Святой Троицы в формах, созданных и завещанных святым игуменом Радонежским, стало одной из наиболее глубо- ких и самобытных черт русской церковности. В Троице Живона- чальной Преподобным Сергием было указано не только святое совершенство вечной жизни, но и образец для жизни человеческой, духовный идеал, к которому должно стремиться человечество, по- тому что в Троице, как Нераздельной, осуждаются усобицы и бла- гословляется соборность, а в Троице, как Неслиянной, осуждается иго и благословляется свобода. В учении Преподобного Сергия о Пресвятой Троице русский народ глубоко чувствовал свое кафо- лическое, вселенское призвание, и, постигнув всемирное значение праздника, народ украсил его всем многообразием и богатством древнего национального обычая и народной поэзии. Весь духов- ный опыт и духовное устремление Русской Церкви воплотились в литургическом творчестве праздника Святой Троицы, троицких церковных обрядов, икон Святой Троицы, храмов и обителей Ее имени. Претворением богословского ведения Преподобного Сергия стала чудотворная икона Живоначальной Троицы преподобного Андрея Радонежского, прозванием Рублева {\ 1430), инока-ико- нописца, постриженика Троицкой Сергиевой обители, написанная по благословению преподобного Никона в похвалу святому авве Сергию. (На Стоглавом соборе 1551 года эта икона была утвер- ждена в качестве образца для всей последующей церковной ико- нографии Пресвятой Троицы.) «Ненавистная рознь», раздоры и смятения мирской жизни пре- одолевались иноческим общежитием, насажденным Преподобным Сергием по всей Руси. У людей не было бы разделения, раздоров и войн, если бы человеческая природа, созданная Творцом по об- разу Божественного Триединства, не была искажена и раздроб- лена первородным грехом. Преодолевая своим сораспятием Спа- сителю грех особности и разделения, отвергаясь «своего» и «себя», иноки-общежительники, по учению святого Василия Великого, вос- станавливают Первозданное единство и святость человеческой природы. Обитель Преподобного Сергия стала для Русской Церк- ви образцом такого восстановления и возрождения, в ней воспита- лись святые иноки, пронесшие затем начертание истинного пути Христова в отдаленные пределы. Во всех своих трудах и деяниях Преподобный Сергий и его ученики воцерковляли жизнь, давая народу живой пример возможности этого. Не отрекаясь от зем- ного, но преображая его, они звали восходить и сами восходили к Небесному. Школа Преподобного Сергия через обители, основанные им, его учениками и учениками его учеников, охватывает все простран- ство Русской земли и проходит чрез всю дальнейшую историю Русской Церкви. Четвертая часть всех русских монастырей,, твер- дынь веры, благочестия и просвещения, основана аввой Сергием и его учениками. «Игуменом Русской земли» назвал народ осно- вателя Дома Живоначальной Троицы. Преподобные Никон и Ми- хей Радонежские, Сильвестр Обнорский, Стефан Махрищский и Авраамий Чухломский, Афанасий Серпуховской и Никита Боров- ский, Феодор Симоновский и Ферапонт Можайский, Андроник Московский и Савва Сторожевский, Димитрий Прилуцкий и Ки- рилл Белозерский — все они были ученики и собеседники «чудного старца» Сергия. Святители Алексий и Киприан, митрополиты Мос- ковские, Дионисий, архиепископ Суздальский, и Стефан, епископ Пермский, состояли с ним в духовном общении. Патриархи Кон- стантинопольские Каллист и Филофей писали к нему послания и посылали свое благословение. Чрез преподобных Никиту и Паф- нутия Боровских идет духовная преемственность к преподобному Иосифу Волоцкому и дружине его учеников, чрез Кирилла Бело- зерского— к Нилу Сорскому, к Герману, Савватию и Зосиме Соло- вецким. Церковь чтит и тех из учеников и сподвижников Преподобного Сергия, память которых не отмечена в месяцеслове специально, под отдельным днем. Мы помним, что первым пришел к Препо- добному на Маковец старец Василий Сухой,, названный так за его несравненное постничество. Вторым был инок Якута, т. е. Иаков, из простых крестьян, он безропотно долгие годы нес в обители хлопотное и трудное послушание рассыльного. Пришли, среди прочих учеников, к Преподобному его земляки из Радонежа диа- кон Онисим с сыном Елисеем. Когда собралось 12 иноков и по- строенные келлии обнесены были высокой оградой, диакона Они- сима авва назначил привратником, потому что келлия его была крайняя от входа в обитель. Под сенью святой Троицкой обители провел свои последние годы игумен Митрофан, тот самый, кто постриг когда-то Преподобного Сергия в ангельский образ и на- ставил в иноческих подвигах. Могила умершего вскоре блажен- ного старца Митрофана стала первой на монастырском кладбище. В 1357 году пришел в обитель из Смоленска архимандрит Симон, оставив почетную должность настоятеля в одном из смоленских монастырей ради того, чтобы стать простым послушником у Бого- носного Радонежского игумена. В награду за великое смирение Господь сподобил его быть участником дивного видения Препо- добного Сергия о будущем умножении его иноческого стада. По благословению святого аввы принял на себя подвиг молитвенного безмолвия блаженный старец Исаакий Молчальник, чье молчание для иноков и внешних было поучительнее всяких слов. Лишь один раз за годы безмолвия отверз уста преподобный Исаакий —чтобы свидетельствовать, как виденный им Ангел Божий сослужил в алтаре Преподобному Сергию, совершавшему Божественную ли- тургию. Очевидцем благодати Святого Духа, содействовавшей Преподобному, был также екклисиарх Симон, который видел однажды, как Небесный огонь сошел на Святые Тайны и угодник Божий «причастился огня неопально». Старца Епифания (4 ок. 1420), бывшего позже, при игумене Никоне, духовником Сергиева стада, Церковь называет Премудрым за высокую ученость и ве- ликие духовные дарования. Он известен как составитель житий Преподобного Сергия и его собеседника Святителя Стефана Перм- ского, похвальных слов им, а также «Слова о жизни и престав- лении великого князя Димитрия Донского». Житие Преподобного Сергия, составленное Епифанием через 26 лет по кончине Препо- добного, т. е. в 1418 г., было затем переработано прибывшим с Афона иноком агиографом Пахомием Сербом, прозванным Лого- фетом. К Преподобному Сергию, как к неиссякаемому источнику мо- литвенного духа и благодати Господней, во все времена шли на поклонение — для назидания и молитвы, за помощью и исцелени- ем—тысячи народа. И каждого из прибегающих с верой к его чудотворным мощам он исцеляет и возрождает, исполняет силы и веры, преображает и возводит к своей светоносной духовности. Но не только духовные дары и благодатные исцеления подают- ся всем, приходящим с верою к мощам Преподобного, но ему дана также от Бога благодать защищать от врагов Русскую землю. Своими молитвами Преподобный был с воинством Димитрия Дон- ского на Куликовом поле; он благословил на ратный подвиг своих пострижеников-иноков Александра Пересвета и Андрея Ослябя. Он указал Иоанну Грозному место для сооружения крепости Сви- яжска и помогал в победе над Казанью. Во время польского на- шествия Преподобный Сергий явился во сне нижегородскому гражданину Козме Минину, повелевая собирать казну и воору- жать войско для освобождения Москвы и Русского государства. И когда в 1612 г. ополчение Минина и Пожарского после молебна у Святой Троицы двинулось к Москве, благодатный ветр раз- вевал православные стяги, «яко от гроба самого Чудотворца Сергия». К периоду Смутного времени и польского нашествия относит- ся героическое «Троицкое сидение», когда многие иноки по бла- гословению преподобного игумена Дионисия повторили священ- ный ратный подвиг сергиевых учеников Пересвета и Ослябя. Пол- тора года — с 23 сентября 1608 г. по 12 января 1610 года — осаж- дали поляки обитель Живоначальной Троицы, желая разграбить и разрушить этот священный оплот православия. Но заступлением Пречистой Богородицы и молитвами Преподобного Сергия, «со многим стыдом» бежали наконец от стен монастыря, гонимые Бо- жиим гневом, а вскоре и сам предводитель их Лисовский погиб лютой смертью как раз в день памяти Преподобного, 25 сентября 1617 г. В 1618 г. приходил к стенам Святой Троицы сам польский королевич Владислав, но, бессильный против охраняющей обитель благодати Господней, вынужден был подписать перемирие с Россией в принадлежавшем монастырю селе Деу- лине. Позже здесь был воздвигнут храм во имя Преподобного Сергия. В 1619 году посетил Лавру приехавший в Россию Иерусалим- ский патриарх Феофан. Он в особенности пожелал видеть тех ино- ков, которые в годину военной опасности дерзнули возложить на себя поверх иноческих одеяний боевые кольчуги и с оружием в ру- ках встали на стенах святой обители, отражая неприятеля. Пре- подобный Дионисий, игумен, возглавлявший оборону ( } 1633; све- • • дения о нем 12 мая), представил патриарху более двадцати иноков. Первым из них был Афанасий (Ощерин), самых преклонных лет, до желтизны седой старец. Патриарх спросил его: «Ты ли хо- дил на войну и начальствовал над воинами?». Старец ответил: «Да, Владыко святой, понужден был кровавыми слезами». — «Что же свойственнее иноку — молитвенное уединение или воинские подвиги пред людьми?» — Блаженный Афанасий, поклонясь, от- вечал: «Всякая вещь и всякое дело познается в свое время. Вот подпись латинян на голове моей, от оружия. Еще шесть памятей свинцовых в моем теле. В келлии сидя,, в молитвах, разве смог бы я обрести таких побудителей к воздыханию и стенанию? А бы- ло все это не нашим изволением, но по благословению пославших нас на Божию службу». Тронутый мудрым ответом смиренного инока, патриарх благословил и поцеловал его. Он благословил и остальных монахов-воинов и выразил одобрение всему братству Лавры Преподобного Сергия. Подвиг обители в тяжелое для всего народа Смутное время описан келарем Авраамием (Палицыным) в «Сказании о событиях Смутного времени» и келарем Симоном Азарьиным в двух агио- графических сочинениях: «Книге о чудесах Преподобного Сергия» и «Житии преподобного Дионисия Радонежского». В 1650 г. Си- меоном Шаховским был составлен акафист Преподобному Сер- гию, как «взбранному воеводе» Русской земли, в память об избав- лении Троицкой обители от вражеского обстояния. Другой суще- ствующий акафист Преподобному был составлен в XVIII веке, ав- тором его считают митрополита Московского Платона (Левщина; т 1812). В последующее время обитель продолжала быть неоскудеваю- щим светочем духовной жизни и церковного просвещения. Из ее братии избирались на чреду служения многие прославленные иерархи Русской Церкви. В 1744 году обитель за заслуги перед Родиной и верой стала именоваться Лаврой. В 1742 г. в ее ограде учреждена духовная семинария, в 1814 году сюда была переве- дена Московская духовная академия. И ныне Дом Живоначальной Троицы служит одним из главных благодатных центров Русской Православной Церкви. Здесь изво- лением Святого Духа совершаются деяния Поместных Соборов Русской Церкви. В обители имеет местопребывание Святейший Патриарх Московский и всея Руси, который носит на себе особен- ное благословение Преподобного Сергия, являясь, по установив- шемуся правилу, «Свято-Троицкой Сергиевой Лавры священно- архимандритом». Пятое июля, день обретения мощей святого аввы Сергия, игу- мена Русской земли — самое многолюдное и торжественное церков- ное празднество в обители. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Ѿ ю҆́ности воспрїѧ́лъ є҆сѝ хрⷭта̀ въ дꙋшѝ твое́й прпⷣбне, и҆ па́че всегѡ̀ вожделѣ́лъ є҆сѝ мїрска́гѡ мѧте́жа ѹ҆клони́тисѧ, мꙋ́жески въ пꙋсты́ню всели́лсѧ є҆сѝ, и҆ ча҄да послꙋша́нїѧ въ не́й, плоды̀ смире́нїѧ возрасти́лъ є҆сѝ. тѣ́мъ бы́въ трⷪцѣ вселе́нїе, чꙋдесы̀ твои́ми всѣ́хъ просвѣти́лъ є҆сѝ приходѧ́щихъ къ тебѣ̀ вѣ́рою, и҆ и҆сцѣлє́нїѧ всѣ҄мъ подаѧ̀ ѻ҆би́льнѡ, ѻ҆́тче на́шъ се́ргїе, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Дне́сь ꙗ҆́кѡ со́лнце пресвѣ́тло, возсїѧ́вше ѿ землѝ честны́ѧ мо́щи твоѧ҄ нетлѣ́нны ѡ҆брѣто́шасѧ. ꙗ҆́кѡ бл҃гоꙋха́нный цвѣ́тъ, мно́жествомъ чꙋде́съ сїѧ́юще, и҆ всѣ҄мъ вѣ҄рнымъ и҆сточа́юще разли҄чнаѧ и҆сцѣлє́нїѧ, и҆ веселѧ́ще и҆збра́нное твоѐ ста́до, є҆́же мꙋ́дре собра́въ, до́брѣ па́ствилъ є҆сѝ. ѡ҆ ни́хже и҆ ны́нѣ трⷪцѣ предстои́ши молѧ́сѧ, и҆ ї҆мпера́торꙋ  побѣди́тєльнаѧ на врагѝ дарова́ти, да всѝ вопїе́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ се́ргїе бг҃омꙋ́дре. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Uncovering of the Venerable Relics of the Monk Sergei of Radonezh"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="The Clergyman's Handbook. Moscow. 1978. English translation Copyright 1997 Fr. S. Janos.">
The relics of the Monk Sergei (+ 1392, Comm. 25 September) were uncovered on 5 July 1422 during a time when the Monk Nikon (+ 1426, Comm. 17 November) was hegumen. In the year 1408, when Moscow and its surroundings suffered invasion by the Tatar horde of Edigei, the Trinity monastery was devastated and burnt, and the monks headed by the hegumen Nikon hid themselves in the forests, saving the icons, sacred vessels, books and other holy things connected with the memory of the Monk Sergei. In a vision by night on the eve of the Tatar incursion the Monk Sergei informed his disciple and successor about the coming tribulations and foretold in consolation, that the vexation would not be prolonged but rather that the monastery, arising from the ashes, would flourish and grow even more. Metropolitan Philaret wrote about this in the &quot;Life of the Monk Sergei&quot;: &quot;In semblance to this, that it suited Christ to suffer, and through the cross and death to enter into the glory of the Resurrection, so also doth it become everyone, that wouldst be blest by Christ in the length of days in glory, to be tested by one&apos;s own cross and death&quot;. Going through its own fiery cleansing, the monastery of the Life-Originating Trinity was resurrected in the length of days, and the Monk Sergei himself rose up, so that forevermore his holy relics should dwell within it. 	Before the beginning of construction of the new temple in the Name of the Life-Originating Trinity upon the spot of the former wooden one (which was consecrated on 25 September 1412), the Monk Sergei appeared to a certain pious layman and bid him inform the hegumen and the brethren: &quot;Why do ye leave me such a while in the grave, covered over by ground and in the water, constraining my body?&quot; And herewith during the construction of the cathedral, when they dug the ditches for the foundations, the undecayed relics of the Monk Sergei were uncovered and brought up, and all were astonished, that not only the body, but also the clothing upon him was undecayed, although round about the grave there actually stood water. Amidst a large throng of the devout and the clergy, in the presence of the son of Dimitrii Donskoi -- the prince of Zvenigorod Yurii Dimitrievich (+ 1425), the holy relics were brought up from the ground and placed temporarily in the wooden Trinity church (at this spot is located now the church of the Descent of the Holy Spirit). With the consecration in 1426 of the stone Trinity cathedral the relics were transferred into it, where at present they remain. 	All the threads of the spiritual life of the Russian Church converge towards the great Radonezh saint and wonderworker, and through all of Orthodox Rus&apos; the graced life-creating currents extend outwards from the Trinity monastery founded by him. 	Naming a church for the Holy Trinity within the Russian land began with holy Equal-to-the-Apostles Ol&apos;ga (+ 969, the account about her is under 11 July), who erected the first Trinity temple at Pskov. Afterwards there were erected similar churches in Great Novgorod and other cities. 	The spiritual contribution of the Monk Sergei in the teaching of theology about the Holy Trinity is quite significant. The monk had profound insight into the secret mysteries of theology with the &quot;mental eyes&quot; of the ascetic -- in prayerful ascent to the TriHypostatic (i.e. in Three-Persons) God, and in the spiritual experience of communion with God and God-likeness. 	&quot;Co-heirs of the perfect light and contemplation of the MostHoly and AllSovereign Trinity, -- explained Saint Gregory the Theologian, -- are those which become perfectly co-united in the perfection of the Spirit&quot;. The Monk Sergei knew experientially the mystery of the Life-Originating Trinity, since in his life he became co-united with God, he became a communicant to the very life of the Divine Trinity, i.e. he attained as much as is possible on earth to the measure of &quot;theosis&quot; (&quot;divinisation&quot;, &quot;obozhenie&quot;), becoming a &quot;partaker of the Divine nature&quot; (2 Pet. 1: 4). &quot;Whoso loveth Me, -- saith the Lord, -- that one wilt keep to My word; and My Father wilt love him, and We shalt come unto him and make abode with him&quot; (Jn. 14: 23). Abba Sergei, in everything observing the commands of Christ, belongs to the rank of holy saints in the souls of whom the Holy Trinity &quot;hath made abode&quot;; he fashioned himself into &quot;an abode of the Holy Trinity&quot;, and everyone with whom the Monk Sergei associated, he elevated and brought into communion unto the Holy Trinity. 	The Radonezh ascetic, with his disciples and conversants, enriched the Russian and the OEcumenical Church with a new knowledge and vision of the Life-Originating Trinity, the Beginning and Source of life, manifesting Itself unto the world and to mankind in the &quot;Sobornost&apos;&quot; (&quot;Communality&quot;) of the Church, with brotherly unity and the sacrificial redemptive love of its pastors and children. 	In the spiritually symbolic gathering together of Rus&apos; in unity and love, the historical effort of the nation became a temple of the Life-Originating Trinity, erected by the Monk Sergei, &quot;so that by constant attention to It would be conquered the fright of the hateful discord of this world&quot;.  	The worship of the Holy Trinity, in forms created and bequeathed by the holy Hegumen of Radonezh Sergei, became one of the most profound and original of features of Russian ecclesiality. With the Monk Sergei, in the Life-Originating Trinity there was posited not only the holy perfection of life eternal, but also an image-model for human life, a spiritual ideal towards which mankind ought to strive, since that in the Trinity as &quot;Indivisible&quot; (&quot;Nerazdel&apos;nyi&quot;, Grk. &quot;Adiairetos&quot;) discord is condemned and &quot;Sobornost&apos;&quot; (&quot;Communality&quot;) is blest, and in the Trinity as &quot;Inseparable&quot; (&quot;Neslyannyi&quot;, &quot;Akhoristos&quot;, -- per Fourth OEcumenical Council at Chalcedon in year 451) coercion is condemned and freedom blest. In the teaching of the Monk Sergei about the MostHoly Trinity the Russian nation sensed profoundly its own catholic and ecumenical vocation, and comprehending the universal significance of the feastday, the people embellished it with all the variety and richness of the ancient national custom and people&apos;s verse. All the spiritual experience and spiritual striving of the Russian Church was embodied in the liturgical creativity of the feast of the Holy Trinity, of trinitarian church rituals, icons of the Holy Trinity, and churches and monasteries of this nomen. 	The theological insight of the Monk Sergei in transformation was rendered as the wonderworking icon of the Life-Originating Trinity written by the Monk Andrei (Andrew) of Radonezh, surnamed Rublev (+ 1430, Comm. 4 July), a monk-iconographer, monasticised in the Trinity-Sergiev monastery, and written at the blessing of the Monk Nikon in praised memory to holy Abba Sergei. (At the Stoglav Council of 1551 this icon was affirmed as proper model for all successive church iconographic depiction of the MostHoly Trinity).  	&quot;The hateful discord&quot;, quarrels and commotions of worldly life were surmounted by the monastic life-in-common, planted by the Monk Sergei throughout all Rus&apos;. People would not have divisions, quarrels and war, if human nature, created by the Trinity in the image of the Divine Tri-Unity, were not distorted and impaired by Originial sin. Overcoming by his own co-crucifixion with the Saviour the sin of particularity and separation, repudiating the &quot;my own&quot; and the &quot;myself&quot;, and in accord with the teachings of Saint Basil the Great, the life-in-common monks restore the First-created unity and sanctity of human nature. The monastery of the monk Sergei became for the Russian Church the model for suchlike renewal and rebirth, in it were formed holy monks, bearing forth thereof features of the true path of Christ to remote regions. In all their works and actions the Monk Sergei and his disciples churchified life, giving the people a living example of its possibility. Not for renouncing the earth, but rather for transfiguring it, they proclaimed ascent and they themselves ascended unto the Heavenly. 	The school of the Monk Sergei, through the monasteries founded by him, his disciples and the disciples of his disciples, embraces all the vastness of the Russian land and threads its way through all the remotest history of the Russian Church. One fourth a portion of all Russian monasteries, the strongholds of faith, piety and enlightenment, was founded by Abba Sergei or his disciples. The &quot;Hegumen of the Russian land&quot; was what people called the founder of the Domicile of the Life-Originating Trinity. The Monks Nikon and Mikhei of Radonezh, Syl&apos;vester of Obnorsk, Stefan of Makhrisch and Avraam of Chukhlomsk, Athanasii of Serpukhov and Nikita of Borovsk, Theodore of Simonovsk and Pherapont of Mozhaisk, Andronik of Moscow and Savva of Storozhevsk, Dimitrii of Prilutsk and Kirill of Belozersk -- they were all disciples and conversants of &quot;the wondrous elder&quot;, Sergei. Sainted-hierarchs Alexei and Kiprian -- Metropolitans of Moscow, Dionysii ArchBishop of Suzdal&apos;, and Stephen Bishop of Perm, were associated with him in spiritual closeness. The Patriarchs of Constantinople Kallistos and Philotheos dispatched missives to him and sent their blessings. Through the Monks Nikita and Paphnutii of Borovsk threads a spiritual legacy to the Monk Joseph of Volotsk and others of his disciples, and through Kirill of Belozersk -- to Nil Sorsky, to German, Savvatii and Zosima of Solovetsk. 	The Church venerates also disciples and co-ascetics of the Monk Sergei, whose memories are not specifically noted within the &quot;Mesyatseslov&quot; lists of saints under their separate day. We remember, that the first to arrive for the Monk Sergei at Makovets was the elder Vasilii the Gaunt (&quot;Sukhoi&quot;), called such because of his incomparable fasting. Second was the Monk Yakuta, i.e. Yakov (James), of simple peasant stock, who without a murmur spent long years at the monastery on errands of drudgery and difficult obedience. Among his other disciples, there came to the Monk Sergei his fellow countrymen from Radonezh the Deacon Onisim and son Elisei. When 12 monks had gathered and the constructed cells were fenced in by an high enclosure, the abba appointed Deacon Onisim the gate-keeper, since his cell was outermost from the entrance to the monastery. Under the protective shadow of the Holy Trinity monastery the Hegumen Mitrophan spent his final years, -- he it was who formerly had vowed the Monk Sergei into the angelic form and guided him in monastic efforts. The grave of dead and soon blest Starets Mitrophan became the first in the monastery cemetery. In the year 1357 there arrived at the monastery from Smolensk the Archimandrite Simon, who resigned his venerable position as head of one of the Smolensk monasteries, to become a simple obedient of the God-bearing Radonezh hegumen. In recompense for his great humility, the Lord granted him to share in the miraculous vision of the Monk Sergei about the future increase of his monastic flock. With the blessing of the abba, the Blessed elder Isaakii the Silent took upon himself the deed of prayerful silence; his silence was more instructive than any words for the monks and those outside. Only one time after a year of silence did the Monk Isaakii open his mouth -- to testify, how he had seen an Angel of God serve together at the altar of the Monk Sergei, in making the Divine Liturgy. An eyewitness of the grace of the Holy Spirit, co-effectualised for the Monk Sergei, was also the ecclesiarch Simon, who once saw, how an heavenly fire came down upon the Holy Mysteries and that the saint of God &quot;did commune the fire unburningly&quot;. The Elder Epiphanii (+ 1420) was somewhat later, during the time of hegumen Nikon, a priest of the Sergiev flock. The Church names him Epiphanii the Wise for his deep learning and great spiritual talents. He is known as the compiler of the Life of the Monk Sergei and of his conversant Saint Stephen of Perm in eulogy to them; he wrote also the &quot;Account of the Life and Repose of GreatPrince Dimitrii Donskoi&quot;. The vita of the Monk Sergei, compiled by Epiphanii 26 years after the death of the monk, i.e. in 1418, was later reworked by the Monk-hagiographer Pakhomii the Serb, called the Logothete, who had come from Athos.  	To the monk Sergei, as to an inexhaustible font of spiritual prayer and grace of the Lord, at all times came in veneration thousands of the people -- for edification and for prayers, for help and for healing. And each of those having recourse with faith to his wonderworking relics he heals and renews, fills with power and with faith, transforms and guides upwards with his light-bearing spirituality. 	But it was not only spiritual gifts and graced healings bestown to all, approaching with faith the relics of the Monk Sergei; to him likewise was given by God the grace to defend against enemies of the Russian land. The monk by his prayers was with the army of Dimitrii Donskoi at the Battle of Kulikovo Pole (&quot;Field&quot;), -- he even blessed to go to the military effort his own monks, Aleksandr Peresvet and Andrei Oslyab. He directed Ivan the Terrible the place for erection of the fortress of Sviyazhsk and helped in the victory over Kazan. During the time of the Polish incursion the Monk Sergei appeared in a dream to the Nizhni Novgorod citizen Kozma Minin, ordering him to gather funds and equip an army for the liberation of Moscow and the Russian realm. And when in 1612 after a molieben to the Holy Trinity the militia of Minin and Pozharsky moved on towards Moscow, a propitious breeze fluttered the Orthodox standards, &quot;as though from the grave of the Wonderworker Sergei himself&quot;.  	To the period of the Time of Troubles and the Polish incursion belongs the heroic &quot;Trinity sitting-tight&quot;, when many a monk with the blessing of the hegumen Saint Dionysii repeated the military holy deed of the Sergiev disciples Peresvyet and Oslyab. For one and an half years -- from 23 September 1608 to 12 January 1610 -- the Polish laid siege to the monastery of the Life-Originating Trinity, hoping to plunder and destroy this sacred bulwark of Orthodoxy. But by the intercession of the MostHoly Mother of God and through the prayers of the Monk Sergei, &quot;with much disgrace&quot; they fled finally from the walls of the monastery, pursued by Divine wrath, and soon even their leader Lisovsky perished a cruel death on precisely the Monk Sergei&apos;s day of memory, 25 September 1617. In 1618 the son of the Polish king, Vladislav, came right up to the walls of the Holy Trinity monastery. But being powerless against the grace of the Lord guarding the monastery, he was compelled to conclude a peace-treaty with Russia at the monastery village of Deulino. After this a church was erected in the name of the Monk Sergei. 	In the year 1619 the Jerusalem patriarch, Theophanes, visited the Lavra amidst his journey to Russia. He especially wanted to see those monks who in time of military danger made bold to put over their monastic garb the chain-mail coat and with weapon in hand to go up onto the walls of the holy monastery, warding off the enemy. The Monk Dionysii the hegumen (+ 1633, the account about him is under 12 May), in speaking about the defense, presented to the patriarch more than twenty monks. 	The first of them was Athanasii (Oscherin), very up in years and with the yellowed greyness of an elder. The patriarch asked him: &quot;Didst thou go to war and lead soldiers?&quot;. The elder answered: &quot;Yes, holy Vladyko, it was made necessary by bloody tears&quot;. -- &quot;What is most proper for a monk -- prayerful solitude or military exploits before the people?&quot; Blessed Athanasii, making poklon, answered: &quot;Every thing and every deed has its own time. Here on my head is a Latin signature, from a weapon. There are six more memorials of lead in my body. Sitting in the cell at prayer, could I indeed have found suchlike inducements towards moaning and groaning? I did all this not at my own pleasure, but for the blessing of the service of God sent us&quot;. Touched by the wise answer of the humble monk, the patriarch blessed and hugged him. He blessed also the other soldier-monks and expressed his admiration to all the brethren of the Lavra of the Monk Sergei. 	The deed of the monastery, during this grievous Time of Troubles for all the nation, was recorded by the steward Avraam (Palitsyn) in &quot;An Account about the Happenings of the Time of Troubles&quot;, and also by the steward Simon Azar&apos;in in two hagiographic collections: &quot;Book about the Miracles of the Monk Sergei&quot; and the &quot;Life of the Monk Dionysii of Radonezh&quot;. In the year 1650 Simeon Shakhovsky compiled an akathist to the Monk Sergei, as &quot;valiant voevoda (military-leader)&quot; of the Russian land, in memory of the deliverance of the Trinity monastery from the enemy siege. Another akathist in existence to the Monk Sergei was compiled in the XVIII Century, and its author is considered to be the Moscow metropolitan, Platon (Levshin, + 1812). 	In the times following, the monastery continued to be an inextinguishable torch of spiritual life and church enlightenment. From its brethren one after the other were chosen for service many famed hierarchs of the Russian Church. In the year 1744, for its service to the country and the faith, the monastery was entitled a Lavra. In 1742 within its enclosure was established the religious seminary, and in the year 1814 the Moscow Spiritual Academy was transferred there.  	And at present the Domicile of the Life-Originating Trinity serves as one of the primary centres of grace of the Russian Orthodox Church. Here at the promptings of the Holy Spirit are done the acts of the Local Councils of the Russian Church. At the monastery is a place of residence of His Holiness the Patriarch of Moscow and All Rus&apos;, which carries upon it the special blessing of the Monk Sergei, in the established form, &quot;Archimandrite of the Holy Trinity Sergiev Lavra&quot;.  	The fifth of July, the day of the Uncovering of the relics of holy Abba Sergei, hegumen of the Russian Land -- is a crowded and solemn church feastday at the monastery.
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Need English translation
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Need English translation
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>