<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Преподобный Антоний Римлянин"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Преподобный Антоний Римлянин родился в Риме в 1067 году от богатых родителей, державшихся православного исповедания веры, и был воспитан ими в благочестии. Лишившись родителей в 17 лет, он принялся за изучение писаний отцов на греческом язы- ке. Затем он раздал часть наследства нищим, а другую вложил в деревянную бочку и пустил ее в море. Сам же принял постриже- ние в одном из пустынных скитов, где прожил 20 лет. Гонение со стороны латинян на православных принудило братию разойтись. Преподобный Антоний скитался, переходя с места на место, пока не нашел на пустынном берегу моря большой камень, на котором целый год прожил в посте и молитве. Страшная буря, разыграв- шаяся 5 сентября 1105 года, сорвала камень, на котором находил- ся преподобный Антоний, и понесла его в море. Под праздник Рождества Пресвятой Богородицы камень остановился в 3 верстах от Новгорода на берегу реки Волхова при селе Волховском. Собы- тие это засвидетельствовано в новгородских летописях. На этом месте преподобный, с благословения святителя Никиты Затворни- ка (+ 1109, память 14 мая), основал монастырь в честь Рождества Пресвятой Богородицы. На другой год рыболовы выловили бочку с наследством преподобного Антония, пущенную в море много лет назад. Указав, что находилось в бочке, преподобный забрал бочку и купил для обители земли. Духовное подвижничество сочеталось в обители с напряженной трудовой деятельностью. Преподобный Антоний заботился, чтобы из монастырских дохо- дов оказывалась помощь нищим, сиротам и вдовам. В 1117 году преподобный начал каменное строительство в монастыре. До на- ших дней сохранился собор в честь Рождества Пресвятой Бого- родицы, построенный при жизни преподобного в 1117—1119 гг. известным новгородским зодчим Петром, с фресковыми росписями 1125 г. В 1131 году святитель Нифонт Новгородский поставил преподобного Антония игуменом монастыря. Скончался он 3 авгу- ста 1147 года и был погребен святителем Нифонтом. Прославлен преподобный Антоний в 1597 году. Память его отмечается также (в честь обретения мощей) в первую пятницу после празднования первоверховным апостолам Петру и Павлу (29 июня) и 17 января — в день тезоименитства, когда празд- нуется память преподобного Антония Великого. Первоначальное житие преподобного Антония Римлянина было написано вскоре после его кончины учеником и преемником по игуменству священ- ноиноком Андреем, а обработка жития, сказание об обретении мощей и похвальное слово — пострижеником Антониева монасты- ря, иноком Нифонтом, в 1598 году (издано в «Православном собе- седнике», Казань, 1858, май—июнь). Сохранились духовная и куп- чая грамоты преподобного Антония, изданные неоднократно. (Пос- ледние публикации: Грамоты Великого Новгорода и Пскова. М.—Л., 1949, с. 159—161, No 102, 103; Янин В. Л. Очерки комплексного источниковедения. Средневековый Новгород. М., 1977, с. 58—59). 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Ве́тхїй ри́мъ ѻ҆те́чество твоѐ ѡ҆ста́вивъ, на ка́мень ꙗ҆́кѡ на ле́гкїй кора́бль возше́лъ є҆сѝ: и҆ на не́мъ па́че є҆стества̀ а҆́ки безпло́тенъ по вода́мъ ше́ствовалъ є҆сѝ, промышле́нїемъ бжⷭтвеннагѡ ра́зꙋма направлѧ́емь, вели́кагѡ нова́града дости́глъ є҆сѝ, и҆ ѻ҆би́тель въ не́мъ сотвори́въ, тѣ́ло твоѐ въ не́й предложи́лъ є҆сѝ, ꙗ҆́кѡ да́ръ ѡ҆сщ҃е́нъ. тѣ́мъ мо́лимъ тѧ̀ ѻ҆́тче а҆нтѡ́нїе, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, да сп҃се́тъ дꙋ́шы на́шѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Ри́мское воспита́нїе, вели́комꙋ же новꙋ́градꙋ бл҃года́тное процвѣте́нїе, мно́гими бо трꙋды̀ и҆ по́двиги въ не́мъ бг҃ꙋ ѹ҆годи́лъ є҆сѝ: сегѡ̀ ра́ди чꙋде́съ дарова́нїѧ ѿ негѡ̀ сподо́билсѧ є҆сѝ, и҆ тѣ́ло твоѐ мно́гими лѣ́ты соблюдѐ нетлѣ́нно. мы́ же сїѐ лобыза́юще, ра́достнѡ ѿ дꙋшѝ вопїе́мъ тѝ: ра́дꙋйсѧ ѻ҆́тче а҆нтѡ́нїе. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Monk Anthony the Roman"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="The Clergyman's Handbook. Moscow. 1978. English translation Copyright 1997 Fr. S. Janos.">
The Monk Anthony the Roman was born at Rome in the year 1067 of rich parents, keeping to the Orthodox confession of faith, and he was raised by them in piety. As an orphan having lost his parents at age 17, he took up the study of the fathers in the Greek language. Afterwards he distributed part of his inheritance to the poor, and the other portion he put into a wooden box and threw it into the sea. And then he took monastic vows at one of the wilderness skete-monasteries, where he lived for 20 years. A persecution of the Latins against the Orthodox forced the brethren to separate. The Monk Anthony wandered about, going from place to place, until he came upon a large rock upon the solitary shore of the sea, where he lived for a whole year in fasting and prayer. A terrible storm, happening on 5 September 1105, tore away the stone on which the Monk Anthony was situated, and threw him into the sea. On the Feast of the Nativity of the MostHoly Mother of God the stone halted 3 versts from Novgorod on the banks of the River Volkhov near the village of Volkhovsk. This event is testified to in the Novgorod Chronicles. At this place the monk, with the blessing of Sainted Nikita the Hermit (+1109, Comm. 14 May), founded a monastery in honour of the Nativity of the MostHoly Mother of God. In another year fishermen fished out the box with the inheritance of the Monk Anthony, cast into the sea many years before. Having declared what was in the box, the monk took the box and bought land for the monastery. Spiritual asceticism was combined at the monastery with intense physical work. 	The Monk Anthony was concerned, that from the monastery income help should be rendered for the needy, and for orphans and widows. In the year 1117 the monk began construction with stone at the monastery. Up until our own day there has been preserved a cathedral in honour of the Nativity of the MostHoly Mother of God -- built during the lifetime of the monk in the years 1117-1119 by the reknown Novgorod architect Peter, and with wall-frescoes in the year 1125. In the year 1131 Sainted Niphont of Novgorod made the Monk Anthony hegumen of the monastery. He died on 3 August 1147 and was buried by Sainted Niphont. 	The Monk Anthony was glorified in the year 1597. His memory is noted likewise (in honour of the uncovering of the relics) on the first Friday after the feastday of the First-Ranked Apostles Peter and Paul (29 June), and on 17 January -- on the same nameday when the memory of the Monk Anthony the Great is celebrated. The first life of the Monk Anthony the Roman was written soon after his death by his student and successor as hegumen -- the priestmonk Andrei. A collected life, with an account about the uncovering of the relics and praiseworthy discourse, was done by a novice of the Antoniev monastery, the monk Niphont, in the year 1598.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Needs English translation
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Needs English translation
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>