<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Преподобный Феодор Студит, исповедник"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Родился в 758 г. в Константинополе и получил широкое и разностороннее образование. Глубоко изучив Св. Писание, святой Феодор успешно противостоял еретикам-иконоборцам в диспутах о православной вере. Приняв иночество, подвизался в устроенной его дядей Платоном, обители Сакудион (недалеко от горы Олимп в Вифинии), в которой позже стал настоятелем, подавая своей жизнью высокий пример добродетели. В 796 г. за ревность о хранении церковных правил и обличение беззакония императора Константина VI Багрянородного после жестоких мучений был сослан в заточение в г. Солунь.
В царствование императрицы Ирины преподобный был возвращен из ссылки и получил в управление запустевший Студийский монастырь Скоро в обители собралось до тысячи иноков. Для управления монастырем преподобный Феодор составил общежительный устав монашеской жизни, получивший название Студийского, а блаженный настоятель - наименование Студита (ок. 1065 г этот устав был принят преподобным Феодосием в Печерском монастыре и отсюда распространился по всем русским обителям). Перу преподобного также принадлежит немало душеполезных книг, похвальные слова на Господские и Богородичные праздники, многие каноны и трипеснцы.

При императорах Никифоре I (802-811 гг.) и Льве Армянине (813-820 гг.) св. Феодор много пострадал за иконопочитание и претерпел заточение сначала в Иллирии, в крепости Метопа, а затем в Анатолии, в Боните. После смерти Льва Армянина преподобный Феодор, освобожденный из заточения, поселился в г. Херсонесе (Вифиния).

Несмотря на тяжелый недуг, он ежедневно совершал Божественную литургию и поучал братию. Здесь он мирно скончался в 826 г. В тот же час преподобному Иллариону Далматскому (память 6/19 июня) была открыта Господом блаженная кончина угодника Божия. Он увидел, как воссиял свет небесный, послышалось ангельское пение и голос: 'Это душа преподобного Феодора, пострадавшего даже до крови за святые иконы, отходит ко Господу'.

В 845 г. мощи преподобного Феодора были перенесены в Студийский монастырь. Его брат, преподобный Иосиф, епископ Солунский тоже пострадал от иконоборцев, и скончался в 830 г. в Студийском монастыре, где почивают и мощи его.

Преподобный Феодор как при жизни, так и по кончине совершил много чудес. Призывающие имя его избавлялись от пожаров, от нападения диких зверей, получали исцеление недугов.


</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Правосла́вїѧ наста́вниче, бл҃гоче́стїѧ ѹ҆чи́телю и҆ чистоты̀, вселе́нныѧ свѣти́льниче, а҆рхїере́євъ бг҃одꙋхнове́нное ѹ҆добре́нїе. ѳео́дѡре премꙋ́дре, ѹ҆че́ньми твои́ми всѧ҄ просвѣти́лъ є҆сѝ, цѣвни́це дх҃о́внаѧ, молѝ хрⷭта̀ бг҃а, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
По́стническое и҆ равноа́гг҃льное житїѐ твоѐ страда́льческими ѹ҆ѧсни́лъ є҆сѝ по́двиги, и҆ а҆́гг҃лѡмъ совсе́льникъ, бг҃обл҃же́нне, ꙗ҆ви́лсѧ є҆сѝ, ѳео́дѡре: съ ни́ми хрⷭтꙋ̀ бг҃ꙋ молѧ́сѧ не преста́й ѡ҆ всѣ́хъ на́съ. 
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="The Venerable Theodore the Studite"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Archpriest Eugene Tarris">
       Born in Constantinople, he received his higher education and, having
accepted monasticism, he was tonsured in their Saccudion monastery,
committing his life to the high principle of good works. During the reign of
the Emperors Constantine Copronymus and Leo the Armenian Saint
Theodore suffered much as a venerator of icons and underwent
imprisonment. In the reign of Irene he founded the Studite Monastery in
Constantinople, for which he wrote the rule and in which he was the rector.
The venerable Theodore put in the basis of the monastic organization the
general rule of St. Basil the Great, for which he was given special respect
and with which he knew to perfection, while yet a monk in the Saccudion
monastery. Following these rules in his the personal life, he soon became
rector, and tried to apply them to the structure of the whole monastery.
Owing to the increase in the number of brothers, the venerable Theodore did
not have enough time, nor the strength to enter into it himself and personally
to keep the rules, that is why he set up the entire order of positions, to help
him with the administration and management of the monastery. For the
direction of these persons he wrote a manual in iambic verses, where he set
forth the duties beginning with the abbot and ending with the least of the
brethren. He died in 826 in the little place of Acritos. The Venerable
Theodore left many compositions, letters, canons, and church stikhera. The
Typikon is indebted to the Venerable Theodore for his significant additions,
concerning the structure and cycle of the church services. For the Great
Lenten services the Venerable Theodore structured the Three Ode Canon for
Matins, and together with his own brother Joseph of Saloni_a was called the
author of the Triodion.

</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
O instructor of Orthodoxy, teacher of piety and purity,/ beacon for the whole world, divinely inspired adornment of monastics./ O most wise Theodore by thy doctrines thou hast illumined all.// O harp of the Spirit, entreat Christ God that our souls be saved.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2">
Thine angelic life of fasting/ thou didst adorn with the struggles of suffering,/ O divinely blessed Theodore,/ and thou hast been shown to abide with the angels.// With them cease thou never to pray to Christ God for us all.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
