<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="благоверный князь Феодор Ярославич"/> 
<!--do not need other cases: program will decline automatically!-->
<LIFE Id="1">
Благоверный князь Феодор Новгородский, старший брат святого Александра Невского, родился в 1218 году. Княжеское служение его родной земле началось в очень раннем возрасте; уже в 1229 году оба брата были оставлены в Новгороде их отцом Ярославом Всеволодовичем как представители его власти. Не прошло и года, как юным княжичам пришлось покинуть Новгород: буйные новгородцы постановили на вече призвать другого князя. В 1230 году во время голода и мора новгородцы снова пригласили Ярослава. 30 декабря 1230 г. он в четвертый раз сел на княжение в Новгороде, но сам пробыл в городе лишь две недели, вновь посадил там своих сыновей и ушел в Переяславль-Залесский. В 1232 году четырнадцатилетний Феодор уже был призван послужить Богу не только молитвой, но и мечом: он участвовал в походе русских дружин против языческих мордовских князей.
В 1233 году по желанию отца он должен был вступить в брак с Дочерью святого Михаила Черниговского — Феодулией. Когда гости уже собрались на свадебный пир, жених внезапно скончался. После неожиданной смерти жениха обрученная с ним княжна оставила мир, постриглась в одном из суздальских монастырей и прославилась в иноческом подвиге как преподобная Евфросиния Суздальская (-г 1250, память 25 сентября).
Святой Феодор был погребен в Юрьевском монастыре в Новгороде. В 1614 году шведы, разорив монастырь, разбили гробницу князя и, обретя его целым и неразрушенным, ругаясь над святыми мощами, поставили тело, «яко живо», у церковной стены. Новгородский митрополит Исидор перенес его мощи в Софийский собор, где их положили в приделе святого пророка Иоанна, Предтечи и Крестителя Господня.
Служба благоверному князю составлена в 1787 г. митрополитом Петербургским и Новгородским Гавриилом Петровым (1801).
</LIFE>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Right-believing Prince Theodore, son of Yaroslav"/> 
<LIFE Id="1" Translator="Google">
Благоверный Prince Theodore Novgorod, older brother of St. Alexander Nevsky, was born in 1218. Princely service to his native land began at a very early age, already in 1229 the two brothers were left in their father Novgorod Yaroslav Vsevolodovich as representatives of his government. Less than a year, as young knyazhicham had to leave Novgorod: roistering Novgorodians decided to call on Prime Minister of another prince. In 1230 during the famine and plague Novgorodians again invited Yaroslava. December 30, 1230 for the fourth time he sat down on the reign in Novgorod, but he stayed in town only two weeks, the newly planted there and left his sons in Pereyaslavl-Zaleski. In 1232 Theodore chetyrnadtsatiletny has already been called upon to serve God not only by prayer, but a sword: he participated in a campaign against the pagan Russians Convivir Mordovian princes.
In 1233 at the request of his father he was to marry the daughter of St. Michael Chernigiv - Feoduliey. When the guests had already gathered at the wedding feast, the bridegroom suddenly died. After the sudden death of the bridegroom, betrothal with him princess left the world, postriglas one of Suzdal monasteries and famous in inocheskom heroism as Reverend Евфросиния Суздальская (g-1250, memory, September 25).
St. Theodore was buried in Yurievsky monastery in Novgorod. In 1614 the Swedes destroyed the monastery, broke the tomb of Prince, and having his whole and nerazrushennym, rugayas over the holy relics, put the body, «as a token alive», at the church wall. Novgorod metropolitan Isidore moved his power in St. Sophia Cathedral, where they were put in the aisle of St. John the Prophet, Precursor and Baptist Lord.
Service благоверному Duke compiled in 1787 by Metropolitan Gabriel of Novgorod and St. Petersburg Petrov (1801).
</LIFE>
</LANGUAGE>
</SAINT>
