<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Перенесение мощей святителя Филиппа, митрополита Московского и всея России, чудотворца."/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
После мученической кончины святителя Филиппа (+ 23 декабря 1570 года; сведения о нем 9 января) тело его было погребено в Отроче монастыре, в Твери. Иноки Соловецкой обители, где он прежде был игуменом, испросили в 1591 году позволение перене- сти его мощи в свой монастырь. Многострадальное нетленное тело было положено в могилу, приготовленную епископом Филиппом для себя еще при жизни, под папертью храма, преподобных Зоси- мы и Савватия Соловецких, около гроба старца Ионы (Шамина), любимого наставника его в монашеских подвигах. 29 апреля 1646 года игумену Соловецкой обители Илии посла- на была грамота Патриарха Иосифа о торжественном открытии мощей святителя и чудотворца Филиппа. 31 мая мощи переложили в новую раку и поставили в Преображенском соборе. В 1652 году Никон, тогда еще митрополит Новгородский, пред- ложил перенести в Москву мощи трех святителей-мучеников: митрополита Филиппа, Патриархов Иова и Ермогена. По благо- словению Патриарха Иосифа митрополит Никон отправился в 1652 году в Соловки за мощами святителя Филиппа и торжест- венно пер_енес их в Москву. В руки святого была вложена покаян- ная грамота царя Алексея Михайловича, в которой он молил о прощении грехов своего прадеда Иоанна Грозного, «склоняя» свою власть перед властью церковной. 3 июля святые мощи встре- чали в Москве: «пастырь, невинно изгнанный, был возвращен на свой престол». В Успенском соборе «на самой средине стоял он 10 дней» и во все дни с утра до вечера был звон, как в Пасхаль- ную неделю. Затем святые мощи были поставлены в Успенском соборе у южной двери алтаря. На месте встречи мощей святителя Филиппа московским ду- ховенством и народом был воздвигнут крест, от которого получила свое название Крестовская застава в Москве (у Рижского вок- зала).
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Первопресто́льникѡвъ прее́мниче, сто́лпе правосла́вїѧ, и҆́стины побо́рниче, но́вый и҆сповѣ́дниче ст҃и́телю фїлї́ппе, дꙋ́шꙋ положи́вый за па́ствꙋ твою̀: тѣ́мже ꙗ҆́кѡ и҆мѣ́ѧ дерзнове́нїе ко хрⷭтꙋ̀ молѝ за ї҆мпера́тора  правосла́внаго, за гра́дъ же и҆ лю́ди, чтꙋ́щыѧ досто́йнѡ ст҃ꙋ́ю па́мѧть твою̀. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3">
Правосла́вїѧ наста́вника, и҆ и҆́стины провозвѣ́стника, златоꙋ́стагѡ ревни́телѧ, рѡссї́йскаго свѣти́льника, фїлї́ппа премꙋ́драго восхва́лимъ, пи́щею слове́съ твои́хъ разꙋ́мнѡ ча҄да своѧ҄ пита́юща: то́й бо ѧ҆зы́комъ хвале́нїе поѧ́ше, ѹ҆стна́ма же пѣ́нїе вѣща́ше, ꙗ҆́кѡ таи́нникъ бж҃їѧ бл҃года́ти. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Transfer of the Relics of Sainted Philip, Metropolitan of Moscow and Wonderworker of All Russia"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="The Clergyman's Handbook. Moscow. 1978. English translation Copyright 1997 Fr. S. Janos.">
After the martyr&apos;s death of Sainted Philip (+ 23 December 1570; the account about him is under 9 January), his body was buried at the Otrocha monastery, in Tver. The monks of the Solovetsk monastery, where formerly he was hegumen, in 1591 requested permission for the transfer of his relics to their monastery. The much-suffered and undecayed body was placed in a grave, prepared by Saint Philip for himself while still alive, beneathe the portico of a temple of the Monks Zosima and Savvatii of Solovetsk, nearby the grave of the starets-elder Jona (Shamin), his beloved guide in monastic deeds. 	On 29 April 1649 a grammota by Patriarch Joseph was sent to the hegumen of the Solovetsk monastery, Ilia, concerning the solemn uncovering of the relics of the Sainted Wonderworker Philip. On 31 May the relics were transferred into a new reliquary and placed in the Preobrazhenie-Transfiguration cathedral. 	In 1652 Nikon, then still the metropolitan of Novgorod, proposed that there be transferred to Moscow the relics of the three Martyr Sainted-hierarchs: Metropolitan Philip, and Patriarchs Job and Ermogen. With the blessing of Patriarch Joseph, Metropolitan Nikon set off in 1652 to Solovetsk for the relics of Saint Philip and solemnly conveyed them to Moscow. Into the hand of the saint was put a document (grammota) of repentance by tsar Aleksei Mikhailovich, in which he besought the forgiveness of sins of his great-grandfather Ivan the Terrible, &quot;transgressing&quot; his own power afront the power of the Church. On 3 July the holy relics were met in Moscow: &quot;a pastor, innocent and cast out, was returned to his own throne&quot;. In the Uspensky Sobor-cathedral &quot;in his own centre-place he stood for 10 days&quot; and all day from morning til night there were bells, just like on Pascha Sunday. Afterwards the holy relics were placed in the Uspensky Sobor at the south door of the altar. 	At the place where the relics of Saint Philip were met in Moscow by clergy and people, a cross was set up, which gave its name to the Krestov-Cross Tollgate in Moscow
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Needs English translation
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3">
Needs English translation
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>