<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Преподобный Иоанн Колов"/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Преподобный Иоанн Колов подвизался в египетской пустыне в V веке в монастыре преподобного Пимена Великого (память 27 августа). От названия этой пустыни впоследствии стали именоваться "скитами" иноческие пустынные обители, в которых монахи подвизались в строгом уединении и безмолвии. Преподобный Иоанн был кротким, смиренным и трудолюбивым иноком. В эту обитель юный Иоанн пришел со своим братом Даниилом. Вначале Иоанн подвизался без духовного руководителя, но Господь вразумил его, что строгие подвиги необходимо исполнять под наблюдением опытного в духовной жизни старца. Однажды преподобный Иоанн сказал брату, что не хочет заботиться об одежде и пище, а желает жить подобно Ангелам. Сняв одежды, он вышел из келлии. Ночью был сильный мороз, и обнаженный Иоанн вскоре начал стучаться в дверь келлии. Даниил не сразу открыл брату, сказав, что Ангел не заботится о своем теле. Понял преподобный Иоанн, что слишком понадеялся на себя и горько зарыдал. После этого вразумления преподобный Иоанн пришел к преподобному Пимену, известному твердой и непреклонной волей, и, прося руководства, обещал во всем повиноваться. Испытывая терпение молодого инока, святой Пимен дал ему необычное послушание. Три года преподобный Иоанн носил воду и поливал засохшее дерево, и оно покрылось листвой, дало обильные плоды и получило название "дерево послушания". Преподобный Иоанн впоследствии сам стал наставником многих людей на пути ко спасению, в том числе преподобного Арсения Великого (память 8 мая), блаженной Таисии (память 10 мая).

Святой Иоанн - автор жития преподобного Паисия Великого (память 19 июня).
</LIFE>
<TROPARION Tone="">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Venerable John the Short"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Archpriest Eugene Tarris">
      Venerable John the Short was tonsured in the Skete desert in Egypt. The name of
Venerable John "the Short" (in translation into Russian means undersized) means that he
"short in stature". The Venerable John distinguished himself with unusual obedience,
meekness and humility. His spiritual director, St. Poemen (see Aug. 27), ordered him to
water a dry tree and it yielded fruit, which was why it was called "the tree of obedience".
After he became the trainer of others (refer to May 8 and 9), the Venerable John cared
much for their salvation. He died in first half of the Fifth Century. He left many wise
sayings.

</LIFE>
<TROPARION Tone="">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
