<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Икона Божией Матери, именуемая "Скоропослушница""/> 
<LIFE Id="bulgakov">
Икона Божией Матери, именуемая "Скоропослушница" - древний чудотворный образ, находится на Святой Горе Афон, в монастыре Дохиар. Монастырское предание относит время ее написания к Х веку, ко времени жизни настоятеля обители святого Неофита. В 1664 году трапезарь Нил, проходя в ночное время в трапезную с зажженной лучиной, услышал от образа Богородицы, висевшего над дверью, голос, призывающий его впредь здесь не ходить и не коптить икону. Монах подумал, что это шутка какого-либо брата, пренебрег знамением и продолжал ходить в трапезную с коптящей лучиной. Внезапно он ослеп. В горьком раскаянии молился Нил перед иконой Божией Матери, умоляя о прощении. И вновь услышал чудный голос, извещавший о прощении и возвращении зрения и приказывающий возвестить всей братии: "С этой поры будет именоваться сия икона Моя Скоропослушницею, потому что скорую всем, притекающим к ней, буду являть милость и исполнение прошений". Пресвятая Богородица исполнила и теперь исполняет Свое обещание - являет скорую помощь и утешение всем, с верою к Ней притекающим.

На Руси всегда пользовались большой любовью и почитанием списки с чудотворной Афонской иконы "Скоропослушница". Многие из них прославились чудесами. Особо отмечались случаи исцеления от падучей болезни и беснования.

В 1938 году Афонская обитель Дохиар принесла в дар Русской Духовной Миссии в Иерусалиме список с чудотворной иконы Божией Матери "Скоропослушница".
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Къ бг҃оро́дицѣ притеце́мъ, сꙋ́щїи въ бѣда́хъ, и҆ 

ст҃ѣ́й ї҆кѡ́нѣ є҆ѧ̀ ны́нѣ припаде́мъ, съ вѣ́рою зовꙋ́ще 

и҆зъ глꙋбины̀ дꙋшѝ: ско́рѡ на́ше ѹ҆слы́ши моле́нїе, дв҃о, 

ꙗ҆́кѡ скоропослꙋ́шница наре́кшаѧсѧ. тебе́ бо рабѝ твоѝ въ 

нꙋ́ждахъ гото́вꙋю помо́щницꙋ и҆́мамы.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">
Въ мо́ри жите́йстѣмъ ѡ҆бꙋрева́емїи, треволне́нїю 

подпа́даемъ страсте́й и҆ и҆скꙋше́нїй. пода́ждь ѹ҆̀бо 

на́мъ, гпⷭжѐ, рꙋ́кꙋ по́мощи, ꙗ҆́коже петро́ви сн҃ъ тво́й, 

и҆ ѹ҆скорѝ ѿ бѣ́дъ и҆зба́вити ны̀, да зове́мъ тѝ: 

ра́дꙋйсѧ, всебл҃га́ѧ скоропослꙋ́шнице.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative=""/> 
<LIFE Id="bulgakov" Translator="Archpriest Eugene Tarris">

</LIFE>
<TROPARION Tone="4">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>
