<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Священномученик Евфимий, епископ Сардинский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Священномученик Евфимий, епископ Сардинский, в период царствования византийского императора Константина Багрянородного (780 - 797) и императрицы Ирины (797 - 802) за свою добродетельную жизнь был избран епископом Сардийским и присутствовал на VII Вселенском Соборе (787), на котором обличал иконоборческую ересь. Когда же воцарился иконоборец Никифор I (802 - 811), Евфимия вместе с другими православными иерархами сослали на остров Паталарею, где он долго томился. Вызванный из ссылки императором Львом V (813 - 820), епископ вновь безбоязненно выступил с обличением иконоборчества, и его вновь отправили в ссылку в г. Асс. Следующий царь - Михаил II Косноязычный (820 - 829) опять принуждал его отказаться от иконопочитания, но безуспешно. Тогда святой мученик был подвергнут избиению и в третий раз сослан, на этот раз на остров Крит. По приказанию сменившего на троне Михаила императора-иконоборца Феофила (829 - 842), святой Евфимий был подвергнут тяжким мучениям: его растянули на четырех столбах и били воловьими жилами. Через несколько дней после пытки святой Евфимий преставился к Богу.
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">

</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Hieromartyr Euthymius, Bishop of Sardis"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1999-2008 Archpriest Eugene D. Tarris.">
       Before he was a monk he was glorified by a strict life and zealousness for honoring holy icons. As the Bishop of Sardis he participated in the Seventh Ecumenical Council where he defended the holy icon with zealousness. For his Orthodox conviction St. Euthymius was honed three times and, finally, during the reign of Emperor Theophilus (840) was whipped to death with ox-hide straps. His relics, glorified by many wonders, repose in the city of Anchialus on the Black Sea. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="1">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>