<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Святые мученики 14000 младенцев от Ирода в Вифлееме избиенные"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
Святые мученики 14000 младенцев убиты царем Иродом в Вифлееме. Когда пришло время совершения величайшего события - Воплощения Сына БожияО празднике.. Рождество ХристовоИкона. Рождество ХристовоМолитвыХрамы и Рождения Его от Пресвятой Девы Марии, восточные волхвы увидели на небе новую звезду, предвозвещавшую рождение Царя Иудейского. Тотчас они направились в Иерусалим для поклонения Родившемуся, а звезда указывала им путь. Поклонившись Богомладенцу, они не вернулись в Иерусалим к Ироду, как он приказывал им, но, получив откровение свыше, ушли в свою страну иным путем. Тогда Ирод понял, что замысел его найти Младенца не осуществился, и приказал убить в Вифлееме и окрестностях всех детей мужского пола от двух лет и младше. Он рассчитывал, что среди убитых детей будет и Богомладенец, в Котором видел соперника. Погубленные младенцы стали первыми мучениками за Христа. Гнев Ирода обрушился и на Симеона Богоприимца, который всенародно свидетельствовал в храме о Родившемся Мессии. Когда святой старец скончался, Ирод не допустил, чтобы его достойно погребли. По повелению царя был убит святой пророк священник Захария: его умертвили в Иерусалимском храме между жертвенником и алтарем за то, что он не указал, где сын его, Иоанн, будущий Креститель Господа Иисуса Христа.

Гнев Божий вскоре покарал самого Ирода: его постигла лютая болезнь, и он умер, заживо съеденный червями. Перед смертью нечестивый царь довершил меру своих злодеяний: убил первосвященников и книжников иудейских, родного брата, сестру и ее мужа, свою жену Мариамну и трех сыновей, а также 70 мудрейших мужей, членов Синедриона.
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Болѣ́зньми ст҃ы́хъ, и҆́миже ѡ҆ тебѣ̀ пострада́ша, ѹ҆моле́нъ бꙋ́ди, гдⷭи, и҆ всѧ҄ на́шѧ бѡлѣ́зни и҆сцѣлѝ, чл҃вѣколю́бче, мо́лимсѧ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
Ѕвѣзда̀ волхвы̀ посла̀ къ ро́ждшемꙋсѧ, и҆ и҆́рѡдъ непра́ведное во́инство посла̀ лю́тѡ, ѹ҆би́ти мнѧ̀ во ꙗ҆́слехъ, ꙗ҆́кѡ младе́нца лежа́ща. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Fourteen Thousand Children Slain for Christ's sake by Herod in Bethlehem"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1999-2008 Archpriest Eugene D. Tarris.">
Having learned from the Magi about the birth of the King of the Jews, our Lord Jesus Christ, and being afraid that this King would deprive him of his throne, Herod commanded that all children of the male gender two years old and younger be killed in Bethlehem and its vicinity. This inhuman decree was fulfilled, but, on the command of God, the holy family fled to Egypt (see Dec. 26). Near the cave of the Nativity of Christ (see page 230) there is a cave where the Roman Catholics built an altar in the name of the Holy Children Martyrs and where their sacred remains are stored behind an iron grating. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
By the pangs of Thy saints,/ wherewith they suffered for Thee,/ be entreated O Lord, and heal all our pains,// O Thou Who lovest mankind.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="4" Podoben="1">
The star sent the magi to Him Who was born,/ and Herod cruelly sent an unjust army,// seeking to slay Him Who lay as a babe in the manger.
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>