<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Смоленская икона Божией Матери, именуемая Одигитрия"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Смоленская икона Божией Матери, именуемая «Одигитрия», что значит «Путеводительница», по Церковному преданию, была написана святым евангелистом Лукой во время земной жизни Пресвятой Богородицы. Святитель Димитрий Ростовский предпо- лагает, что этот образ был написан по просьбе антиохийского пра- вителя Феофила. Из Антиохии святыня была перенесена в Иеру- салим, а оттуда императрица Евдокия, супруга Аркадия, передала ее в Константинополь Пульхерии, сестре императора, которая поставила святую икону во Влахернском храме. Греческий император Константин IX Мойбмах (1042—1054), выдавая в 1046 году свою дочь Анну за князя Всеволода Яросла- вича, сына Ярослава Мудрого, благословил ее в путь этой иконой. После смерти князя Всеволода икона перешла к его сыну Влади- миру Мономаху, который перенес ее в начале XII века в Смолен- скую соборную церковь в честь Успения Пресвятой Богородицы. С того времени икона получила название Одигитрия Смоленская. В 1238 году по гласу от иконы самоотверженный православный воин Меркурий ночью проник в стан Батыя и перебил множество врагов, в том числе и их сильнейшего воина. Приняв в битве муче- ническую кончину, он был причислен Церковью к лику святых !(память 24 ноября). &quot; В XIV веке Смоленск находился во владении Литовских кня- зей. Дочь князя Витовта София была выдана замуж за великого князя Московского Василия Димитриевича (1398—1425). В 1398 году она привезла с собой в Москву Смоленскую икону Божией Матери. Святой образ установили в Благовещенском со- боре Кремля, по правую сторону от царских врат. В 1456 году, по просьбе жителей Смоленска во главе с епископом Мисаилом, ико- на была торжественно с крестным ходом возвращена в Смоленск, а в Москве остались две ее копии. Одна была поставлена в Бла- говещенском соборе, а другая — «мера в меру» — в 1524 году в Новодевичьем монастыре, основанном в память возвращения Смо- ленска России. Монастырь был устроен на Девичьем поле, где «со многими слезами» москвичи отпускали святую икону в Смоленск. В 1602 году с чудотворной иконы был написан точный список (в 1666 году вместе с древней иконой новый список возили в Моск- ву для поновления), который поместили в башне Смоленской крепостной стены, над Днепровскими воротами, под специально устроенным шатром. Позже, в 1727 году, там была устроена дере- вянная церковь, а в 1802—-каменная. Новый список воспринял благодатную силу древнего образа, и, когда русские войска 5 августа 1812 года оставляли Смоленск, икону взяли с собой для охранения от неприятеля. Накануне Бо- родинской битвы этот образ носили по лагерю, чтобы укрепить и ободрить воинов к великому подвигу. Древний образ Смоленской Одигитрии, взятый временно в Успенский собор, в день Бородин- ской битвы вместе с Иверской и Владимирской иконами Божией Матери обносили вокруг Белого города, Китай-города и кремлев- ских стен, а затем отправили к больным и раненым в Лефортов- ский дворец. Перед оставлением Москвы икона была взята в Ярославль. Так благоговейно хранили наши предки эти иконы-сестры, и Матерь Божия через Свои образы охраняла нашу Родину. После победы над неприятелем икона Одигитрии вместе с прославленным списком была возвращена в Смоленск. Празднование в честь этого чудотворного образа 28 июля было установлено в 1525 году в память возвращения Смоленска России. Существует много чтимых списков со Смоленской Одигитрии, которым положено празднование в этот же день. Есть и день празднования Смоленской иконе, прославившейся в XIX веке,— 5 ноября, когда этот образ по распоряжению главнокомандующе- го русской армией М. И. Кутузова был возвращен в Смоленск. В память изгнания врагов из Отечества в Смоленске было уста- новлено праздновать этот день ежегодно. Святая икона Божией Матери Одигитрии — одна из главных святынь Русской Церкви. Верующие получали и получают от нее обильную благодатную помощь. Матерь Божия через Свой святой образ заступает и подкрепляет нас, путеводствуя ко спасению, и мы взываем к Ней: «Ты верным людям — Всеблагая Одигитрия, Ты — Смоленская Похвала и всея земли Российския — утвержде- ние! Радуйся, Одигитрие, Христианом спасение!» 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Къ бцⷣѣ прилѣ́жнѡ ны́нѣ притеце́мъ грѣ́шнїи и҆ смире́ннїи, и҆ припаде́мъ въ покаѧ́нїи зовꙋ́ще и҆з꙽ глꙋбины̀ дꙋшѝ: влⷣчце помозѝ, на ны̀ млⷭрдовавши. потщи́сѧ погиба́емъ ѿ мно́жества прегрѣше́нїй: не ѿвратѝ твоѧ҄ рабы҄ тщы̀, тѧ́ бо и҆ є҆ди́нꙋ наде́ждꙋ и҆́мамы. 
</TROPARION>
<TROPARION Tone="4">
Не ѹ҆молчи́мъ никогда̀ бцⷣе, си҄лы твоѧ҄ глаго́лати недосто́йнїи. а҆́ще бо ты̀ не бы̀ предстоѧ́ла молѧ́щи, кто̀ бы на́съ и҆зба́вилъ ѿ толи́кихъ бѣ́дъ; кто́ же бы сохрани́лъ до ны́нѣ свобо́дны; не ѿстꙋ́пимъ влⷣчце ѿ тебѐ: твоѧ҄ бо рабы҄ сп҃са́еши при́снѡ ѿ всѧ́кихъ лю́тыхъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="6">
Не и҆́мамы и҆ны́ѧ по́мощи, не и҆́мамы и҆ны́ѧ наде́жды, ра́звѣ тебѐ влⷣчце: ты̀ на́мъ помозѝ, на тебѐ надѣ́емсѧ, и҆ тобо́ю хва́лимсѧ: твои́ бо є҆смы̀ рабѝ, да не постыди́мсѧ. 
</KONTAKION>
<KONTAKION Tone="6">
Предста́тельство хрⷭтїа́нъ непосты́дное, хода́тайство ко творцꙋ̀ непрело́жное, не пре́зри грѣ́шныхъ моле́нїй гла́сы: но предварѝ ꙗ҆́кѡ бл҃га́ѧ на по́мощь на́съ, вѣ́рнѡ зовꙋ́щихъ тѝ: ѹ҆скорѝ на мл҃твꙋ, и҆ потщи́сѧ на ѹ҆моле́нїе, предста́тельствꙋющи при́снѡ бцⷣе чтꙋ́щихъ тѧ̀. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Smolensk Icon of the Mother of God, named Hodegetria"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="The Clergyman's Handbook. Moscow. 1978. English translation Copyright 1997 Fr. S. Janos.">
The Smolensk Icon of the Mother of God, named &quot;Hodegetria&quot;, which in Russian means &quot;Putevoditel&apos;nitsa&quot; or &quot;Way-Guide&quot;, was according to Church tradition written by the holy Evangelist Luke within the earthly lifetime of the MostHoly Mother of God. Sainted-hierarch Dimitrii of Rostov suggests that this image was written at the request of Theophilos, the governor of Antioch. From Antioch the holy image was transferred to Jerusalem. From there the empress Eudokia, the spouse of Arcadius, gave it at Constantinople to Pulcheria the sister of the emperor, who put the holy icon in the Blakhernai church. 	The Greek emperor Constantine IX Monomachos (1042-1054), -- in 1046 having given his daughter Anna in marriage to prince Vsevolod Yaroslavich, the son of Yaroslav the Wise, -- blessed her on her way with this icon. After the death of prince Vsevolod the icon went to his son Vladimir Monomakh, who transferred it at the beginning of the XII Century into the Smolensk cathedral church in honour of the Dormition (Uspenie) of the MostHoly Mother of God. From that time the icon received the title of Smolensk Hodegetria. 	In the year 1238 at the bespeaking of the icon, the self-sacrificing Orthodox warrior Merkurii by night penetrated into the camp of Batu and killed many of the enemy, in which number was also their most powerful warrior. Having accepted in the fight a martyr&apos;s end, he was enumerated by the Church to the ranks of the Saints (Comm. 24November). 	In the XIV Century Smolensk came into the possession of the Lithuanian princes. The daughter of prince Vitovt, Sophia, was given for marriage to the Moscow GreatPrince Vasilii Dimitrievich (1398-1425). In 1398 she brought with herself to Moscow the Smolensk Icon of the Mother of God. They set the holy image in the Annunciation cathedral of the Kremlin, on the right side of the royal-doors. In 1456, at the request of the inhabitants of Smolensk with Bishop Misail at the head, the icon was solemnly in church procession returned to Smolensk, and at Moscow there remained two copies of it. One was put in the Annunciation cathedral, and the other -- &quot;a measure for measure&quot; -- was put in the Novodevichei monastery, founded in memory of the return of Smolensk to Russia. The monastery was built on Devichei Pole (Virgin&apos;s Field), where &quot;with many tears&quot; the Muscovites handed over the holy icon to Smolensk. In 1602 an exact copy was written from the wonderworking icon (in 1666 together with the ancient icon they conveyed a new copy to Moscow for restoration), which they situated in the tower of the Smolensk fortress wall over the Dneprovsk Gates, under a specially constructed mantle-cover. Afterwards, in 1727, was built there a wooden church, and in 1802 -- a stone church. 	The new copy took on the power of grave of the old image, and when the Russian armies left Smolensk on 5 August 1812, they took the icon with them for defense from the enemy forces. On the eve of the Battle of Borodino they carried this image through the camp, to encourage and inspire the soldiers to the great deed. The ancient image of the Smolensk Hodegetria, taken for the while to the Uspensk cathedral, on the day of the Borodino battle was in procession around with the Iversk and Vladimir Icons of the Mother of God through the Belo and Kitai quarters and the Kremlin walls, and then they sent it to the sick and wounded at the Lefortovo palace. After the leaving of Moscow the icon was taken to Yaroslavl&apos;. 	Thus of old were these sister-icons preserved, and the Mother of God through Her images defended the Native-land. After the victory over the enemy forces the Hodegetria Icon together with its glorified copy was returned to Smolensk. 	The celebration in honour of this wonderworking image on 28 July was establsihed in the year 1525 in memory of the return of Smolensk to Russia. 	There exist many venerated copies of the Smolensk Hodegetria, for which the celebration is set on this day. There is also a day of celebration for the Smolensk Icon, glorified in the XIX Century, -- 5 November, when this image on the orders of the commander-in-chief of the Russian army M. I. Kutuzov was returned to Smolensk. In memory of the expelling of the enemy from the Fatherland, at Smolensk it was established to celebrate this day annually.  	The holy icon of the Hodegetria Mother of God -- is one of the chief holy things of the Russian Church. Believers have received and do receive from it an abundant help of grace. The Mother of God through Her holy image intercedes for and strengthens us, guiding on the way to salvation, and we call out to Her: &quot;Thou for faithful peoples -- art the All-Blessed Hodegetria, Thou art the affirmation -- the Praiseworthy of Smolensk and all the Russian land. Rejoice, Hodegetrix, salvation to Christians!&quot;
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="6">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>