<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="    Святитель Григорий Богослов, архиепископ Константинопольский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святитель Григорий Богослов, архиепископ Константинополь- ский, вселенский отец и учитель Церкви, родился в христианской семье знатного рода, в 329 году, в Арианзе (недалеко от города Назианза Каппадокийского). Отец его, также святитель Григорий, был епископом Назианским (память 1 января). Мать, святая Нон- на (I 374, память 5 августа), молила Бога о сыне, дав обет по- святить его Господу. Как ей было открыто в сновидении, она на- звала первенца Григорием. Когда сын выучился читать, мать подарила ему Священное Писание. Святой Григорий получил са- мое полное и разностороннее образование: после домашних заня- тий с дядей Амфилохием, опытным преподавателем риторики, он учился в школах Назианза, Кесарии Каппадокийской, Александ- рии. Затем для завершения образования будущий святитель от- правился в Афины. На пути из Александрии в Элладу (352 год), во время страшного многодневного шторма, он боялся только того, что «убийственные воды лишат его вод очистительных». «Двадцать дней и ночей,— рассказывает святой Григорий,— лежал я на корме корабельной, моля милосердого Бога о спасе-  нии, и в этой опасности я дал обет посвятить себя Богу и по обе-  ту спасся».     Шесть лет провел святитель в Афинах, изучая там риторику, поэзию, геометрию и астрономию. Его учителями были известные языческие риторы Гиморий и Проэресий. Вместе со святым Григо- рием учился святой Василий, будущий архиепископ Кесарии Каппадокийской ( | 379, память 1 января). Дружба, заложен- ная еще в школе Кесарии, выросла в глубокие духовные узы. Знакомство с Юлианом, будущим императором (361—363) — от- ступником от веры Христовой, обернулось скоро непримиримой враждой.     По завершении образования святой Григорий оставался некото- рое время в Афинах и преподавал красноречие. Он прекрасно знал языческую дохристианскую философию и литературу.     В 358 году святой Григорий тайно покинул Афины и вернулся1 к родителям в Назианз. Здесь он, почти в 30-летнем возрасте, принял от своего отца святое Крещение. Теперь он, для которого «более значило быть последним у Бога, чем первым у царя», ко- лебался только в том, какой путь «предпочесть: созерцательный или деятельный».     По приглашению святого Василия он удалился в пустыню, что- бы подвизаться рядом с ним.     По требованию отца святой Григорий в 361 году вернулся в Назианз и принял сан пресвитера. Однако, чувствуя, что для нега неизмеримо ближе уединение и безмолвная молитва, чем пастыр- ская деятельность, святой Григорий снова поспешил в пустыню к святому Василию. Там, в уединении, он укрепился духом, нашел силы вернуться к пастве и с честью исполнять свой долг. Вскоре святому Григорию выпало трудное дело примирения епископа с паствой, которая осудила своего пастыря за подписание двусмыс- ленного изложения догматов веры. Святой Григорий дал пастве  время на изъявление первых чувств, а затем убедил отца открыто*  признать свою ошибку. После этого он, произнеся проповедь о не-  обходимости примирения, достиг желаемого. Святитель Василий  Великий поставил святого Григория епископом города Сасима, но,  чтобы поддержать престарелого отца, святитель Григорий остался  в Назианзе и после смерти отца некоторое время управлял паст-  вой этого города.     По смерти Константинопольского патриарха Валента в 378 го-  ду, Антиохийский Собор пригласил святителя Григория помочь  Константинопольской Церкви, которая в то время более чем какая-  либо другая была опустошена еретиками. Получив согласие свя-  тителя Василия Великого, святитель Григорий прибыл в Констан-  тинополь на Патриарший престол. В 379 году он начал служить  и проповедовать в небольшой домовой церкви своих родственни-  ков. Он назвал эту церковь Анастасия («Воскресение»), веря, что  именно в этом небольшом храме и начнет воскресать Православие.  Повсюду господствовали еретики — ариане и аполлинаристы.  И чем громче звучала его проповедь, тем более увеличивалось  собрание храма и тем сильнее росло сопротивление еретиков. В ночь на Пасху 21 апреля 379 года, когда святитель Григорий со- вершал Крещение новообращенных, толпа вооруженных еретиков ворвалась в храм и обрушила на православных град камней, умерт- вив одного епископа и ранив святого Григория. Но терпение и кро- тость святого были его лучшей броней, а слово собирало право- славных.     Сочинения святителя Григория — слова, письма, стихи, показы- вают, что он стремился быть проповедником достойным истины Христовой. Ему был ниспослан дар слова, и святой хотел принес- ти его в дар Богу — Слову: «Сей дар приношу я Богу моему, сей дар посвящаю Ему:—это одно, что осталось у меня и чем богат я; от всего прочего отказался я по заповеди Духа; всё, что ни имел, променял за драгоценную жемчужину. Только словом вла- дею я, как служитель Слова; никогда добровольно не хотел бы пренебрегать этим богатством, я уважаю его, дорожу им, утеша- юсь им более, чем другие утешаются всеми сокровищами мира. Оно — спутник всей моей жизни, добрый советник и собеседник; вождь на пути к Небу и усердный сподвижник». Чтобы достойно проповедовать Слово Божие, святой тщательно готовил и обраба- тывал свои творения.     В пяти проповедях — «Словах о Богословии», обличая склон- ных к многословным рассуждениям последователей Евномия, святитель Григорий, прежде всего, дает точные определения, кто с кем и когда может богословствовать. О Боге могут рассуждать только опытные, преуспевшие в созерцании и, прежде всего, чис- тые душой и телом., или по крайней мере очищающие себя. Рас- суждать о Боге можно только с тем, кто приступает к этому с усердием и благоговением. Объяснив, почему Бог скрыл от чело- века Свою сущность, святой Григорий указывает, что «облеченным плотию нельзя увидеть умственных предметов без примеси телес- ного». Богословствовать позволительно лишь тогда, когда мы бы- ваем свободны от внешних впечатлений вещества и от возмущения, когда вождь наш — ум не прирастает к нечистым преходящим об- разам. Отвечая евномианам, полагавшим с помощью логических умозаключений постичь Божественную сущность, святитель объ- яснял, что человек познает Бога, когда его богообразное и боже- ственное начало, т. е. ум, соединяется с родственной Сущностью. Далее на примерах патриархов, пророков, апостолов показано, что для земного человека сущность Божия непостижима. Приво- дил святой Григорий и пример суетного лжемудрствования Евно- мия: «Бог родил Сына или по Своей воле, или против воли. Если Он родил против воли, то Он потерпел принуждение. Если по Своей воле, то Сын есть Сын хотения».    Опровергая такое рассуждение, святитель показывает вред, наносимый им человеку: «Сам ты, который говоришь так необ- думанно, по желанию или не по желанию своего отца произошел? Если не по желанию, то и отец твой потерпел насилие. От кого же это? На природу указать ты не можешь: она чтит целомудрие. А если по желанию, то из-за нескольких слогов ты сам себя ли- шаешь отца; ибо становишься уже сыном хотения, а не отца». Затем святой Григорий обращается к Священному Писанию, с особым вниманием разбирая места, где указывается на Божест- венную природу Сына Божия. Многократные толкования святого Григория на Священное Писание посвящены раскрытию мысли, что Божественная сила Спасителя действовала даже и тогда, ког- да ради спасения человека Он принял на себя немощное естество. Особое место в проповедях святителя Григория занимает полеми- ка против евномиан, хуливших Святого Духа. &apos;      Внимательно исследуя всё, что говорится в Евангелии о Третьем Лице Пресвятой Троицы, святитель опровергает ересь евномиан, отвергавших Божество Святого Духа. Он приходит к двум осно- вополагающим выводам. Во-первых, читая Священное Писание, надо отказаться от слепого буквализма и научиться понимать его духовный смысл. Во-вторых, в Ветхом Завете Дух Святой дейст- вовал прикровенно. В Новом Завете «Дух Святой обитает с нами и яснейшим образом обнаруживает Себя пред нами. Пока не при- знавали Отца Богом, не безопасно было проповедовать о Сыне, и пока не приняли Сына, не безопасно было, выражусь несколько смело, обременять нас Духом Святым. Божество Духа Святого — предмет высокий. Вот пред тобою множество свидетельств. Христос рождается — Дух Святой предшествует; крещается Христос — Дух свидетельствует; Христос совершает чудеса •— Дух сопутствует;  Христос возносится — Дух приходит вместо Него. И что же есть  великого и Божественного, чего Он не мог бы? Какое Имя, при-  надлежащее Божеству, не принадлежит Ему, кроме нерожденно-  сти и рожденности?.. Я изумляюсь, когда вижу такое богатство  названий,— трепещу, когда подумаю, какие Имена хулят те, ко-  торые восстают на Духа!»      Содержание проповедей святителя Григория этим не исчерпы-  вается. Им написаны: пять похвальных слов, девять толкований  на праздники, два обличительных слова на Юлиана Отступника —  «два столба, на которых неизгладимо записано нечестие Юлиана  для потомства» и проповеди на другие темы. Всего сохранилось  45 проповедей святого Григория. Письма святителя принадлежат  к лучшим богословским творениям. Все они мастерски обрабо-  таны и в большинстве своем кратки. В своих гимнах святитель  Григорий, как и во всем, жил для Христа. «Если у еретиков длин-  ные слова,— новые псалтыри, разногласятся с Давидом, и — при-  ятные стихи почитаются третьим Заветом: то и мы будем петь  псалмы, и мы станем писать много, и мы будем составлять мет-  ры»,— говорил святитель. О своем поэтическом даре святитель  писал так: «Я — Господень орган и сладостно сложенной песней  Вышнего славлю Царя: в трепете все перед Ним». Слава о пра-  вославном проповеднике распространялась по Востоку и Западу.  А святитель жил в столице империи как если бы он жил в пусты-  н е — «пища его была пища пустыни; одежда — одежда нужды; обхождение простое, близ двора — ничего не искал он у двора». Во время болезни святителю был нанесен удар. Тот, кого он считал своим другом, философ Максим, был тайно посвящен на место святителя Григория в самом Константинополе. Пораженный неблагодарностью Максима, святитель решил оставить кафедру, но верная паства удержала его. Народ изгнал самозванца из го- рода. 24 ноября 380 года в столицу прибыл святой царь Феодосии Великий и, подтвердив свой указ против еретиков, вернул право- славным главный храм, куда торжественно ввел святителя Григо- рия. Вскоре на жизнь святителя было подготовлено покушение, но тот, кто должен был стать убийцей, сам явился к святому со сле- зами раскаяния. В 381 году на Втором Вселенском Соборе свя- титель Григорий был утвержден в сане Константинопольского Патриарха. По кончине Антиохийского Патриарха Мелетия свя- титель председательствовал на Соборе. Надеясь примирить Запад с Востоком, он предлагал признать Антиохийским Патриархом Павлина. Когда же прибыли те, кто и ранее действовал против святителя Григория в пользу Максима, многие, особенно египет- ский и македонский епископат, не захотели считать святого Пат-  риархом Константинопольским. Святитель решил пожертвовать собою для мира Церкви: «Пусть буду я пророком Ионою! Не ви-  новен я в буре, но жертвую собою для спасения корабля. Возь-  мите и бросьте меня... Я не радовался, когда восходил на престол,  и теперь охотно схожу с него». Объявив императору о своем жела-  нии оставить столицу, святитель Григорий еще раз явился на Собор,  в прощальном слове попросив отпустить его с миром. По возвра-  щении на родину, заботясь о порабощенной аполлинаристами на-  зианзской пастве, он назначил епископом благочестивого Евлалия  и удалился в любезное своему сердцу уединение в Арианз. Не  оставляя пустыни, святитель с ревностью к истине Христовой  утверждал Православие своими письмами и стихами. В 389 году,  25 января, преставился тот, кого Церковь почтила именем,  усвоенным любимому ученику Христову — святому евангелисту  Иоанну.      «Мужественно и сильно хочу я говорить, дабы соделались вы  лучшими, дабы от плотского обратились вы к духовному, дабы  правильным образом возвысились вы в вашем духе»,— говорил  святитель Григорий Богослов.      В своих творениях святитель Григорий, как и первый Богослов,  весь обращен к Предвечному Слову. Преподобный Иоанн Дамас-  кин в первую очередь руководствуется святителем Григорием Бо-  гословом в своем «Изложении веры».      Тело святителя Григория было погребено в Назианзе. В 950 го-  ду святые мощи были перенесены в Константинополь в церковь   Святых Апостолов. Позже часть мощей была перенесена в Рим.   Предание сохранило черты святого: «лице смиренно, бледно, брови   возвышенныя и густыя, взор кроткий, брада не длинная, но гус-  тая и широкая». Уже современники называли своего архипастыря святым. Православная церковь, называя святителя Григория вто- рым Богословом и таинником, светлым прописателем Святой Трои- цы, в Богослужебных песнопениях так обращается к нему: «Бого- словским языком твоим сплетения риторская разрушивый, славне, Православия одеждою свыше истканною Церковь украсил еси: радуйся, отче, Богословия уме крайнейший». 
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
Па́стырскаѧ свирѣ́ль бг҃осло́вїѧ твоегѡ̀, ри́торѡвъ побѣдѝ трꙋбы҄: ꙗ҆́коже бо глꙋбины҄ дх҃а и҆зыска́вшꙋ, и҆ добрѡ́ты вѣща́нїѧ приложи́шасѧ тебѣ̀: но молѝ хрⷭта̀ бг҃а ѻ҆́тче григо́рїе, сп҃сти́сѧ дꙋша́мъ на́шымъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
Бг҃осло́внымъ ѧ҆зы́комъ твои́мъ сплетє́нїѧ ри́тѡрскаѧ разрꙋши́вый сла́вне, правосла́вїѧ ѻ҆де́ждею свы́ше и҆стка́нною цр҃ковь ѹ҆краси́лъ є҆сѝ: ю҆́же и҆ носѧ́щи съ на́ми зове́тъ твои́ми ча́ды: ра́дꙋйсѧ ѻ҆́тче, бг҃осло́вїѧ ѹ҆́ме кра́йнѣйшїй. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Sainted Gregory (Nazianzus) the Theologian, Archbishop of Constantinople"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1997 by translator Fr. S. Janos.">
Sainted Gregory (Nazianzus) the Theologian, Archbishop of Constantinople, an ecumenical father and teacher of the Church, was born into a Christian family of eminent lineage in the year 329, at Arianzos (not far from the city of Cappadocian Nazianzos). His father, likewise a Sainted Gregory, was Bishop of Nazianzos (Comm. 1January); but of these two father and son, the son is the Saint Gregory Nazianzus encountered in Patristic theology. His mother, Saint Nonna (+ 374, Comm. 5 August), prayed God for a son, having given a vow to dedicate him to the Lord. As was revealed to her in a dream, she accordingly named her first-born Gregory. When the son learned to read, his mother presented him with the Holy Scripture. Saint Gregory received a quite complete and extensive education: after working at home with his uncle Saint Amphylokhios, an experienced teacher of rhetoric, he then studied in the schools of Nazianzos, Caesarea Cappadocia and Alexandria. Then for the finishing touches to his education, the saint set off to Athens. On the way from Alexandria to Hellas [Greek name for Greece] (352), during the time of a terrible storm of many days, he was apprehensive only that &quot;the murderous waters would deprive him of the waters of cleansing&quot;. &quot;For twenty days and nights, -- relates Saint Gregory, -- I lay at the ship&apos;s stern, beseeching the merciful God for salvation, and at this perilous time I gave a vow to dedicate myself to God, being saved through this vow&quot;. 	The saint spent six years at Athens, and there studied rhetorics, poetics, geometry and astronomy. His teachers were the reknown pagan rhetoricians Gymorias and Proeresias. Together with Saint Gregory, there also studied there Saint Basil, the future Archbishop of Caesarea Cappadocia (+ 379, Comm. 1 January). Their friendship, formed while still back in school in Caesarea, flourished in a deep spiritual closeness. But their acquaintance with Julian, the future emperor (361-363) -- and apostate from the Christian faith, soon turned into implacable enmity. 	Upon completing his education, Saint Gregory remained for a certain while at Athens and taught the rhetoric eloquence of speech. He knew well the pre-Christian pagan philosophy and literature.  	In the year 358 Saint Gregory quietly quit Athens and returned to his parents at Nazianzos. And here he at almost 30 years of age received Baptism from his father. Since now it was for him &quot;become more significant to be a follower of God, than foremost with the emperor&quot;, he vacillated only on which way was to be &quot;the preference: contemplative or practical&quot;. 	At the suggestion of Saint Basil he withdrew into the wilderness, so as to asceticise alongside him. 	But at the demand of his father, Saint Gregory returned to Nazianzos in 361 and received the dignity of presbyter. Sensing however, that solitude and silent prayer were immeasurably closer to his liking than pastoral activity, Saint Gregory again hastened into the wilderness to Saint Basil. There in the wilderness he strengthened in spirit, found the wherewithal to return to his flock and properly do his duty. And there soon befell Saint Gregory the hard task of reconciling the bishop with his flock, which condemned their pastor for signing an ambiguous interpretation of the dogmas of the faith. Saint Gregory gave the flock time for expression of feelings first, and then he convinced his father to openly acknowledge his mistake. After this, and uttering a sermon on the need for reconciliation, Saint Gregory accomplished his intent. Sainted Basil the Great made Saint Gregory bishop of the city of Sasima, but in order to assist his dying father, Saint Gregory remained at Nazianzos, and for a certain while after the death of his father he guided the flock of this city. 	Upon the death of the Constantinople patriarch Valentus in the year 378, the Antioch Council invited Saint Gregory to help the Constantinople Church, which at this time moreso than at others was ravaged by heretics. Having received the consent of Saint Basil the Great, Saint Gregory came to Constantinople upon the Patriarchal throne. In the year 379 he began to serve and preach in a not-large house church of his kinsmen. He named this church &quot;Anastasis&quot; (&quot;Voskresenie&quot; or &quot;Resurrection&quot;), believing that in this small church he would begin to resurrect Orthodoxy. Heretics ruled everywhere -- whether they be Arians or Appolinarians. And the more loudly resounded his preaching, the more fully increased the gathering in church, and by this more bitterly grew the opposition of the heretics. On the night of Pascha 21 April 379, when Saint Gregory was making Baptism of the newly-illumined, a mob of armed heretics burst into the church and showered an hail of rocks upon the Orthodox, killing one bishop and wounding Saint Gregory. But the fortitude and mildness of the saint were his best armour, and his words regathered the Orthodox. 	The compiled works of Saint Gregory -- discourses, letters, verses -- all show, that he strove to be a worthy preacher of the truth of Christ. A gift of words was bestown him, and the saint sought to offer it in gift to God -- the Word: &quot;&quot;This gift offer I up to my God, this gift I do dedicate to Him: -- this alone, is what I have remaining as my riches; I gave up all else at the command of the Spirit; everything that I had, I gave in exchange for the pearl of great price. Only in words do I master it, as a servant of the Word; never intentionally would I wish to disdain this wealth, I esteem it, I set value by it, I am comforted by it more, than others are comforted by all the treasures of the world. It -- is the companion of all my life, a good counselor and converser; a guide on the way to Heaven and a fervent co-ascetic&quot;. In order to worthily preach the Word of God, the saint assiduously prepared and revised his works. 	In five Sermons -- &quot;Discourses on Theology&quot;, dealing with those inclined towards the verbose reasonings of Eunomios, Saint Gregory first of all gives a precise definition, who it is from whom and when that they can theologise. Only those who are experienced can properly reason about God, those successful at contemplation and, foremost of all, pure in soul and body, or in utmost measure cleansed of self. To reason about God properly is possible only for one who enters into it with fervour and reverence. Explaining, that God has concealed His Essence from mankind, Saint Gregory demonstrates, that &quot;by means of flesh it is impossible to view mental objects without admixture of the corporeal&quot;. To theologise talking about God in a positive sense is possible only when we become free from the external impressions of things and from their affects, when our guide -- the mind, does not adhere to impure transitory images. Answering the Eunomians, who would presuppose by means of logical speculation to grasp at the Essence of God, the saint declared that man perceives God, when he is commensurate in form with the Divine Principle, i.e. when the mind co-unites with the commensurate Essence. Furthermore, the example of the Old Testament patriarchs and prophets and also the Apostles has demonstrated, that for earthly man the Essence of God is incomprehensible. Saint Gregory cited by way of example the futile sophistry of Eunomios: &quot;God begat the Son either through His will, or contrary to will. If He begat contrary to will, then He underwent constraint. If by His will, then the Son is the Son of His intent&quot;.  	Confuting suchlike reasoning, Saint Gregory points out the harm done by it to man: &quot;Thou thyself, who speaketh so thoughtlessly, hast thou issued forth by intent or not by the intent of thy father? If not by intent, then also thy father underwent compulsion in it. From whom? To demonstrate this in nature thou cannot: it would favour chasteness. And if by intent, then on account of a few syllables thou dost deprive thyself of thy father; wherein thou dost make thyself a son by self intent, rather than of thy father&quot;. Saint Gregory then turns himself to Holy Scripture, with particular attention examining a place, where it points out the Divine Nature of the Son of God. The repetitive interpretations of Saint Gregory on Holy Scripture are devoted to revealing the thought, that the Divine power of the Saviour was actualised even when on account of the Salvation of mankind He took upon Himself an impaired human nature. But another place in these Sermons of Saint Gregory is occupied by polemics against the Eunomians for their blaspheming of the Holy Spirit. 	Closely examining everything that is said in the Gospel about the Third Person of the MostHoly Trinity, the saint refutes the heresy of Eunomios, which rejected the Divinity of the Holy Spirit. He comes to two fundamentally posited results. First, in reading Holy Scripture, it is necessary to reject blind literalism and to study so as to perceive its spiritual sense. Second, in the Old Testament the Holy Spirit operated hiddenly. In the New Testament &quot;the Holy Spirit doth reside with us and in most evident form doth disclose Itself before us. As long as they did not acknowledge God the Father, they could not properly preach about the Son, and as long as they did not accept the Son, they could not, expressing it somewhat boldly, additionally burden us with the Holy Spirit. The Divinity of the Holy Spirit -- is a sublime subject. Here before us is a mass of testimony. Christ is born -- the Holy Spirit precedes this; Christ is baptised -- the Spirit witnesses to this; Christ works miracles -- the Spirit collaborates; Christ ascends -- the Spirit comes in place of Him. And what indeed is great and Divine, that He is not capable of? What Name, appertaining to Divinity, does not apply to Him, except for UnBegotten and Begotten?...I am amazed, when I see such a richness of titles, -- I tremble when I consider, which Name it is they do blaspheme, they who do so revolt against the Spirit!&quot; 	The content of the Sermons of Saint Gregory does not consist in this alone. He wrote also: five laudatory tracts, ten interpretations of feastdays, two discourses of reproach against Julian the Apostate -- &quot;two pillars, on which is indelibly written the impiety of Julian for posterity&quot;, and preachings on other themes. In all, 45 sermons of Saint Gregory have been preserved. The letters of the saint compare with his best theological works. All of them are masterfully elaborated while yet brief, for the most part. In his hymns as in everything, Saint Gregory lived for Christ. &quot;If the lengthy tracts of the heretics, -- be indeed new psalters, at variance with David, and -- the pretty verses they honour be as a third testament: then we also shalt sing psalms, and begin to write much and compose poetic metres&quot;, -- said the saint. About his poetic gift the saint wrote thus: &quot;I -- am an organ of the Lord and sweetly by intricacy of song of the MostHigh I do glorify the King: all atremble before Him&quot;.  	The fame of the Orthodox preacher spread through East and West. But the saint lived in the very capital just as though he lived still in the wilderness -- &quot;his food was food of the wilderness; his clothing -- whatever necessary; his making of rounds was without pretense, and being in proximity of the court -- he sought nothing from the court&quot;. During a time of sickness the saint was given a shock. One whom he reckoned as his friend, the philosopher Maximos, was consecrated in place of Saint Gregory at Constantinople. Struck by the ingratitude of Maximos, the saint decided to resign the cathedra, but his faithful flock restrained him from it. The people threw the usurper out of the city. On 24 November 380 the holy emperor Theodosius arrived in the capital and, in enforcing his decree against the heretics, the chief church was returned to the Orthodox, with Saint Gregory solemnly making entrance. Soon an attempt on the life of Saint Gregory was in the offing, but the one who was to be the assassin instead appeared before the saint with tears of repentance.  	In the year 381 at the Second OEcumenical Council, Saint Gregory was confirmed in the dignity of Constantinople Patriarch. Upon the death of the Antioch Patriarch Meletios, Saint Gregory presided at the Council. Hoping to reconcile the West with the East, he offered to recognise Paulinos as Antioch Patriarch. But with the arrival of those who earlier had acted against Saint Gregory on the side of Maximos -- particularly Egyptian and Macedonian bishops, they did not want to acknowledge the saint as Patriarch of Constantinople. Saint Gregory decided to sacrifice himself for the peace of the Church: &quot;Let me be as the Prophet Jonah! I was guilty for the storm, but I would sacrifice myself for the salvation of the ship. Grab hold and throw me... I was not happy when I ascended the throne, and gladly would I descend it&quot;. Having explained to the emperor about his wish to quit the capital, Saint Gregory appeared again at the Council, in a farewell address asking it to let him depart in peace.  	Upon his return to his native region, Saint Gregory concerned himself about the incursion of Appolinarian heretics into the Nazianzos flock, and he established there as bishop the pious Eulalios, while he himself withdrew into the solitude of Arianzos so dear to his heart. Not forsaking the wilderness, the saint with zeal for the truth of Christ continued to affirm Orthodoxy through his letters and verses. In the year 389 he died, on 25 January, being honoured by the Church with the title &quot;Theologian&quot; bestown also on that beloved disciple of Christ -- the holy Evangelist and Apostle John. 	&quot;I want to speak boldly and forcefully, so that ye may be made the best, so that ye may turn from flesh to spirit, so that in right manner ye progress in spirit&quot;, -- said Saint Gregory the Theologian. 	In his works Saint Gregory, just like that other Theologian Saint John, directs everything towards the Praeternal Word. The Monk John Damascene (Comm. 4December), in the first part of his book &quot;Exposition on the Faith&quot;, followed the lead of Saint Gregory the Theologian. 	The body of Saint Gregory was buried at Nazianzos. In the year 950 the holy relics were transferred to Constantinople into the church of the Holy Apostles. Later on part of the relics were transferred to Rome. Tradition has preserved the features of the saint as: &quot;a face humble, pale, eyebrows standing up thick, a meek glance, beard not long, but thick and broad&quot;. His contemporaries already called the archpastor a saint. The Orthodox Church, terming Saint Gregory a second Theologian and mystery-insightful luminous writer of the Holy Trinity, recourses thus to him in the songs of Divine-services: &quot;By the theology of thy tongue rhetoric wrangling is undone, O glorious one, thou hast adorned the Church with the fabric of Orthodoxy woven from on high: rejoice, O father, thou utmost mind Theological&quot;. [from Kondak].
</LIFE>
<TROPARION Tone="1">
The shepherd's pipe of thy theology/ vanquished the clarions of the rhetors;/ for beauties of discourse were added to thee/ who delved into the depths of the Spirit.// O father Gregory, entreat Christ God, that out souls be saved.
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="3" Podoben="1">
O glorious one who destroyed the rhetors' webs/ with the tongue of thy theology,/ thou hast adorned the Church with the vesture of theology woven from on high;/ and, wearing it, it crieth out with us, thy children:// Rejoice, O father, thou uttermost mind of theology!
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>