<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Святой благоверный князь Петр, в иночестве Давид, и святая благоверная княгиня Феврония, в иночестве Евфросиния, Муромские чудотворцы"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Настольная книга свщеннослужителя. Москва. 1978.">
Благоверный князь Петр был вторым сыном Муромского князя Юрия Владимировича. Он вступил на Муром- ский престол в 1203 году. За несколько лет до этого святой Петр заболел проказой, от которой никто не мог его излечить. В сонном видении князю было открыто, что его может исцелить дочь пче- ловода благочестивая дева Феврония, крестьянка деревни Ласко- вой Рязанской губернии. Святой Петр послал в ту деревню своих людей. Когда князь увидел святую Февронию, то так полюбил ее за благочестие, мудрость и доброту, что дал обет жениться на ней после исцеления. Святая Феврония исцелила князя и вышла за него замуж. Святые супруги пронесли любовь друг ко другу через все испытания. Гордые бояре не захотели иметь княгиню из простого звания и потребовали, чтобы князь отпустил ее. Свя- той Петр отказался, и супругов изгнали. Они на лодке отплыли по Оке из родного города. Святая Феврония поддерживала и уте- шала святого Петра. Но вскоре город Муром постиг гнев Божий, и народ потребовал, чтобы князь вернулся вместе с святой Фев- ронией. Святые супруги прославились благочестием и милосердием. Скончались они в один день и час 25 июня 1228 года, приняв перед этим монашеский постриг с именами Давид и Евфросиния. Тела святых были положены в одном гробе. Святые Петр и Феврония являются образцом христианского супружества. Своими молитвами они низводят небесное благословение на вступающих в брак. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Ꙗ҆́кѡ бл҃гочести́вагѡ ко́рене пречестна́ѧ ѻ҆́трасль бы́лъ є҆сѝ, до́брѣ во бл҃гоче́стїи пожи́въ, бл҃же́нне пе́тре: та́кѡ и҆ съ сꙋпрꙋ́жницею твое́ю премꙋ́дрою феѵрѡ́нїею въ мї́рѣ бг҃ꙋ ѹ҆годи́вше, и҆ прпⷣбныхъ житїю̀ сподо́бистесѧ: съ ни́миже моли́тесѧ гдⷭеви, сохрани́ти без꙽ вре́да ѻ҆те́чество ва́ше, да ва́съ непреста́ннѡ почита́емъ. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Мї́ра сегѡ̀ кнѧже́нїе и҆ сла́вꙋ вре́меннꙋ помышлѧ́ѧ, сегѡ̀ ра́ди бл҃гоче́стнѡ въ мї́рѣ пожи́лъ є҆сѝ пе́тре, кꙋ́пнѡ и҆ съ сꙋпрꙋ́жницею твое́ю премꙋ́дрою феѵрѡ́нїею, ми́лостынею и҆ мл҃твами бг҃ꙋ ѹ҆годи́вше. тѣ́мже и҆ по сме́рти неразлꙋ́чнѡ во гро́бѣ лежа́ще, и҆сцѣле́нїе неви́димѡ подава́ете. и҆ ны́нѣ хрⷭтꙋ̀ моли́тесѧ, сохрани́ти гра́дъ же и҆ лю́ди, и҆̀же ва́съ сла́вѧщихъ. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Prince Peter, in monasticism David, and Holy Princess Febronia, in monasticsm Evphrosynia, Murom Wonderworkers"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="The Clergyman's Handbook. Moscow. 1978. English translation Copyright 1997 Fr. S. Janos.">
Holy Prince Peter, in monasticism David, and Holy Princess Febronia, in monasticsm Evphrosynia, Murom Wonderworkers: Holy Prince Peter was the second son of the Murom prince Yurii Vladimirovich. He entered upon the throne of Murom in the year 1203. Several years before this Saint Peter had fallen ill with leprosy, from which no one was able to heal him. In a dream vision it was revealed to the prince, that the daughter of a bee-keeper would be able to heal him -- the pious maiden Febronia, a peasant of Laskova village in Ryazan gubernia. Saint Peter sent his emissaries to this village. 	When the prince saw Saint Febronia, he so fell in love with her for her piety, wisdom and virtue, that he made a vow to marry her after being healed. Saint Febronia healed the prince and became his wife. The holy couple loved each other through all their ordeals. The haughty boyars did not wish to have a princess of commoner&apos;s origin and they urged, that the prince leave her. But Saint Peter refused, and so they banished the couple. They sailed off on a boat from their native city along the River Oka. Saint Febronia continued to console Saint Peter. But soon the wrath of God fell upon the city of Murom, and the people urged, that the prince return together with Saint Febronia.  	The holy couple was famous for its piety and charity. They died on the same day and hour -- 25 June 1228, having before this taken monastic tonsure with the names David and Evphrosynia. The bodies of the saints were put in the same grave.  	Saints Peter and Febronia showed themselves exemplary models of Christian marriage.  	By their prayers they bring down Heavenly blessing upon those entering into marriage.      
</LIFE>
<TROPARION Tone="8">
Needs English translation
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="8" Podoben="2">
Needs English translation
</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>