<SAINT>
<LANGUAGE Cmd="LS == 3">
<NAME Nominative="Святой равноапостольный Кирилл, учитель Словенский"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Протоиерей Сергий Булгаков. Настольная Книга.">
    Святой равноапостольный Кирилл, учитель Словенский (до при-  нятия схимы — Константин), и старший брат его Мефодий (па-  мять 6 апреля) по происхождению славяне, родились в Македонии, в городе Солуни. Святой Кирилл получил блестящее образование, с 14-летнего возраста воспитываясь с сыном императора. Он рано принял сан пресвитера. По возвращении в Константинополь со- стоял библиотекарем соборной церкви и преподавателем филосо- фии. Святой Кирилл с успехом вел прения с еретиками иконобор- цами и с магометанами. Стремясь к уединению, он удалился на гору Олимп к своему старшему брату Мефодию, но уединение его продолжалось недолгое время. Оба брата были посланы в 857 году императором Михаилом в миссионерское путешествие для пропо- веди христианства у хозар. По дороге они останавливались в Херсоне и обрели там мощи священномученика Климента, папы Римского. Прибыв к хозарам, святые братья беседовали с ними о христианской вере. Убежденный проповедью святого Кирилла хо- зарский князь и с ним весь народ приняли христианство. Благодар- ный князь хотел наградить проповедников богатыми дарами, но они отказались от этого и просили князя отпустить с ними на ро- дину всех греческих пленников. Святой Кирилл вернулся в Кон- стантинополь с 200-ми отпущенными пленниками.     В 862 году началось главное дело святых братьев. По просьбе князя Ростислава император послал их в Моравию для проповеди христианства на славянском языке. Святые Кирилл и Мефодий по откровению Божию составили славянскую азбуку и перевели на славянский язык Евангелие, Апостол, Псалтирь и многие Богослу- жебные книги. Они ввели Богослужение на славянском языке. За- тем святые братья были вызваны в Рим по приглашению Римского папы, где папа Адриан II встретил их с великой честью, ибо они принесли туда мощи священномученика Климента, папы Римского. По природе болезненный и слабый, святой Кирилл от многих тру- дов вскоре заболел и, приняв схиму, скончался в 869 году 42-х лет. Перед смертью он завещал своему брату продолжить христианское просвещение славян. Погребен святой Кирилл в римской церкви святого Климента, где почивают мощи этого священномученика, принесенные в Италию из Херсонеса словенскими учителями. 
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">
Ѿ пеле́нъ прилѣ́жнѡ премꙋ́дрость сестрꙋ̀ себѣ̀ сотвори́въ, бг҃огла́се, пресвѣ́тлꙋю ви́дѣвъ, ꙗ҆́кѡ дв҃и́цꙋ чи́стꙋ, ю҆́же прїе́мъ, приведѐ, ꙗ҆́кѡ мони҄сты златы́ми се́ю ѹ҆краси́въ свою̀ дꙋ́шꙋ и҆ ѹ҆́мъ, и҆ ѡ҆брѣ́тесѧ ꙗ҆́кѡ дрꙋгї́й кѷрї́ллъ, бл҃же́нне, ра́зꙋмомъ и҆ и҆ и҆́менемъ мꙋ́дре. 
</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="5">
Тве́рдымъ и҆ бг҃одꙋхнове́ннымъ ѹ҆че́нїемъ просвѣща́ѧ мї́ръ пресвѣ́тлыми зарѧ́ми, ѡ҆бтечѐ, ꙗ҆́кѡ мо́лнїѧ вселе́ннꙋю, кѷрї́лле бл҃же́нне, разсѣва́ѧ пресвѣ́тлое бж҃їе сло́во, на за́падѣ и҆ сѣ́верѣ и҆ ю҆́зѣ мї́ръ просвѣща́ѧ чꙋдесы̀. 
</KONTAKION>

</LANGUAGE>
<LANGUAGE Cmd="LS == 0">
<NAME Nominative="Holy Equal-to-the-Apostles Cyril, Teacher of the Slavs"/> 
<LIFE Id="bulgakov" Copyright="Bulgakov Handbook. Copyright 1997 by translator Fr. S. Janos.">
The Holy Equal-to-the-Apostles Cyril, Teacher of the Slavs (named Constantine -- upon his assuming of the Schema), and his older brother Methodios (Comm. 6 April), were by descent Slavs, born in Macedonia in the city of Soluneia (Thessalonika). Saint Cyril received the finest of educations, and from age 14 he was raised together with the son of the emperor. He early accepted the dignity of presbyter. Upon his return to Constantinople, he worked as a librarian of the cathedral church, and as a professor of philosophy. Saint Cyril successfully held debates with iconoclast heretics and with Mahometans. Yearning for solitude, he set off to Mount Olympos to his older brother Methodios, but his solitude lasted only a short while. Both brothers were dispatched by the emperor Michael in the year 857 on a missionary journey to preach Christianity to the Khozars. Along the way they stopped off at Cherson and discovered there the relics of the PriestMartyr Clement, Pope of Rome (Comm. 25 November). Arriving at the Khozars, the holy brothers spoke with them about the Christian faith. Persuaded by the preaching of Saint Cyril, the Khozar prince together with all his people accepted Christianity. The grateful prince wanted to reward the preachers with rich presents, but they refused this and instead asked the prince to free and send home with them all the Greek captives. Saint Cyril returned to Constantinople together with 200 such captives set free. 	In the year 862 began the chief exploit of the holy brothers. At the request of prince Rostislav, the emperor sent them to Moravia for preaching Christianity in the Slavic language. Saints Cyril and Methodios by a revelation from God compiled a Slavonic alphabet and translated into the Slavonic language -- the Gospel, Epistles, the Psalter and many Divine-service books. They introduced Divine-services in the Slavonic tongue. The holy brothers were then summoned to Rome at the invitation of the Roman pope. Pope Adrian received them with great honour, since they brought with them the relics of the PriestMartyr Clement, Pope of Rome. By nature sickly and of weak health, Saint Cyril from his many labours soon fell ill, and having taken the schema, he died in the year 869 at age 42. Before his death, he expressed last-wishes for his brother to continue with the Christian enlightenment of the Slavs. Saint Cyril was buried in the Roman church of Saint Clement, whose own relics also rest there, brought to Italy from Cherson by the Enlighteners of the Slavs.
</LIFE>
<TROPARION Tone="4">

</TROPARION>
<KONTAKION Tone="2" Podoben="5">

</KONTAKION>
</LANGUAGE>
</SAINT>